    日本/nsf 军国主义/n 的/ude1 阴魂/n 未/d 散/v 
 

 
                    ----/wp 走/v 进/vf 侵华/vn 日军/n 第七三一/m 部队/n 旧址/n 
 

 
  
 

 
侵华/vn 日军/n 第七三一/m 部队/n ，/wd 中国/ns 人/n 应该/v 没有/v 人/n 不/d 知晓/v ，/wd 但/c 它/rr 位于/v 哈尔滨/ns 平房/n 区/n 的/ude1 旧址/n ，/wd 不/d 一定/d 都/d 亲眼目睹/vl 。/wj 到/v 过/uguo 这里/rzs 的/ude1 人/n 都/d 知道/v ，/wd 日本/nsf 军国主义/n 早/a 德国/nsf 纳粹/n 4/m 年/qt 就/d 在/p 这里/rzs 残害/v 中国/ns 人/n ，/wd 1935年/t 日军/n 第七三一/m 部队/n 就/d 在/p 这里/rzs 建立/v 了/ule 细菌战/n 研究/vn 试验/vn 基地/n 。/wj 他们/rr 在/p 中外/b 反/b 日/b 志士/n 身上/s 进行/vx 鼠疫/n 、/wn 霍乱/n 、/wn 伤寒/n 、/wn 炭疽/n 等/udeng 病菌/n 试验/vn ；/wf 拿/v 中国/ns 人/n 进行/vx 人体/n 耐/v 高寒/b 和/cc 抗/v 高温/n 极限/n 试验/vn ，/wd 直/d 致/v 人/n 休克/vi 死亡/vi ；/wf 拿/v 第四/m 性病/n （/wkz 梅毒/n ）/wky 在/p 中国/ns 妇女/n 身上/s 试验/vn ；/wf 数千/m 人/n 在/p 这里/rzs 活活/d 惨遭/v 毒害/n 。/wj 日军/n 在/p 这里/rzs 研制/v 的/ude1 红/a 剂/q 、/wn 青/a （/wkz 蓝/a ）/wky 剂/ng 、/wn 绿/a 剂/q 、/wn 黄/a 1/m 号/q 、/wn 黄/a 2/m 号/q 等/udeng 毒剂/n ，/wd 无论是/c 以/p 气体/n 状/ng 还是/d 以/p 液体/n 状/ng 使用/v ，/wd 少/d 则/d 一两/m 分钟/qt 、/wn 多/m 则/q 一两/m 小时/n 就/d 致/v 人/n 中毒/vi ，/wd 丧失/v 作战/vn 能力/n ，/wd 甚至/c 直接/ad 死亡/vi 。/wj 即使/c 抢救/v ，/wd 也/d 要/v 数/m 小时/n 、/wn 几十/m 小时/n 、/wn 有些/rz 浓度/n 大/a 的/ude1 毒剂/n 要/v 一两/m 个/q 月/n 才/d 能/v 恢复/v 正常/a 。/wj                                                                       石井四/nr 郎人前/nr 的/ude1 一面/n     
  

 
日本/nsf 军国主义/n 的/ude1 罪恶/n 无须/d 在/p 这里/rzs 一一/d 赘述/vi ，/wd 让/v 我/rr 觉得/v 十分/d 有意思/al 的/ude1 是/vshi 展馆/n 一/m 进/vf 门/n 这个/rz “/wyz 人间/n 魔窟/n ”/wyy 的/ude1 魔头/n 石/nr1 井/n 四/m 郎/ng 的/ude1 那/rzv 尊/q 塑像/n 。/wj 他/rr 有/vyou 两/m 面/q ，/wd 冲/v 大门/n 这/rzv 面/q ，/wd 他/rr 面带微笑/vl 、/wn 西装革履/nl 、/wn 头/n 戴/nr1 礼帽/n 、/wn 手/n 持/v 文明/n 棍/ng ，/wd 看/v 起来/vf 特/d 像/v 个/q 友善/a 的/ude1 商人/n ；/wf 朝/p 里/f 这/rzv 面/q 他/rr 却/d 身着/v 日本/nsf 军服/n 、/wn 手/n 按/p 军刀/n 、/wn 一/m 脸/q 凶狠/a ，/wd 一/m 副/b 狠毒/an 的/ude1 刽子手/n 嘴脸/n 。/wj 我/rr 禁/v 想到/v ，/wd 他/rr 这/rzv 一/m 人/n 两/m 面/q 与/p 日本/nsf 现时/t 的/ude1 某些/rz 政要/n 、/wn 一些/mq 日本/nsf 右翼/n 分子/n 和/cc 日本/nsf 军国主义/n 残余/n 倒/d 是/vshi 十分/d 相像/a ，/wd 他们/rr 当面/d 点头哈腰/vl 微笑/vi 谦和/a ，/wd 背/v 后/f 却/d 赖/v 罪/n 赖账/vn 居心叵测/vl 。/wj     日本/nsf 军国主义/n 对/p 中国/ns 犯/v 下/f 的/ude1 滔/vg 天/n 罪恶/n 从/p 所/n 周/nr1 知/v ，/wd 或许/d 有/vyou 相当/d 多/a 的/ude1 中国/ns 人/n 已经/d 淡忘/v ，/wd 但/c 日军/n 遗弃/v 在/p 中国/ns 大地/n 上/f 大量/m 的/ude1 化学武器/nl ，/wd 今天/t 仍/d 在/p 继续/v 伤害/v 中国/ns 人/n 、/wn 甚至/d 直接/ad 威胁/v 着/uzhe 中国/ns 人/n 的/ude1 生命/n 安全/an ，/wd 这种/r 罪恶/n 的/ude1 继续/v 岂能/v 无视/v 。/wj     
  

 
自/p 1950年/t 8月/t 原/b 黑龙江省/ns 第一/m 师范学校/n 在/p 修建/v 校舍/n 时/ng 挖/v 出/vf 两/m 个/q 毒剂/n 罐/ng ，/wd 致/v 化学/n 教师/n 崔英勋/nr 皮肤/n 溃烂/vi 、/wn 流/v 黄/nr1 水/n ，/wd 一个/mq 工人/n 因/c 尝/v 了/ule 一/m 口/q 而/cc 死/v 开始/v ，/wd 中国/ns 人/n 遭/v 日军/n 遗弃/v 毒/n 弹/ng 伤害/v 的/ude1 事件/n 频/dg 起/vf 不/d 断/v 。/wj 1974年/t 10月/t 20日/t ，/wd 黑龙江省/ns 航道/n 局/qv 职工/n 李臣/nr 在/p 船上/s 作业/n 时/ng ，/wd 吸/v 泥/n 泵/n 里/f 竟/d 吸/v 进/vf 了/ule 一/m 枚/q 炮弹/n ，/wd 弹头/n 已/d 坏/a 掉/v ，/wd 不断/d 向/p 外/f 流出/v 黑色/n 的/ude1 液体/n ，/wd 当场/d 染/v 到/v 了/ule 李臣/nr 等/udeng 人/n 的/ude1 皮肤/n 上/f 。/wj 1974/m 哈尔滨市/ns 工人/n 肖庆武/nr 和/cc 工友/n 从江/ns 里/f 捞/v 上来/vf 一/m 枚/q 毒气弹/n ，/wd 弹/v 里/f 的/ude1 液体/n 流/v 在/p 了/ule 他/rr 的/ude1 脚/n 上/f ，/wd 从此/d 他/rr 的/ude1 脚/n 开始/v 溃烂/vi ，/wd 双/m 足/ng 几乎/d 烂/v 掉/v ，/wd 家人/n 整整/d 伺候/v 了/ule 他/rr 17/m 年/qt 。/wj 吉林省/ns 敦化/ns 清理/v 出/vf 30/m 枚/q 炮弹/n ，/wd 包括/v 毒/n 弹/v 24/m 枚/q 。/wj 1991年/t ，/wd 河北省/ns 藁城/ns 中学/n 在/p 扩建/vn 学生/n 宿舍楼/n 时/ng 发现/v 了/ule 52/m 枚/q 弹/v 体/ng 锈蚀/vi 的/ude1 光气/n 弹/ng 致使/v 20/m 多/m 人/n 中毒/vi 。/wj 2003年/t 8月/t 4日/t ，/wd 在/p 齐齐哈尔市/ns 一/m 建筑/n 工地/n 挖/v 出/vf 了/ule 侵华/vn 日军/n 遗留/vn 的/ude1 5/m 个/q 毒/n 气罐/n ，/wd 由于/c 毒剂/n 泄漏/vn ，/wd 导致/v 47/m 人/n 中毒/vi 受伤/vi 、/wn 1/m 人/n 死亡/vi ，/wd 成/v 了/ule 世界/n 闻名/v 的/ude1 “/wyz 8・4/m ”/wyy 毒气/n 事件/n …/ws …/ws 
  
                                                            
 
在/p 1945年/t 以前/f ，/wd 除了/p 日军/n 七三一/m ”/wyy 部队/n 在/p 这里/rzs 进行/vx 细菌战/n 研究/vn 试验/vn 外/f ，/wd 还有/v 五一六/m 生化/n 武器/n 部队/n 专门/d 研制/v 毒剂/n 。/wj 现在/t 已/d 知/v 日军/n 遗弃/v 在/p 华/b 的/ude1 毒/n 弹/ng 约/d 有/vyou 200万/m 枚/q ，/wd 散布/v 遗弃/v 在/p 黑龙江/ns 、/wn 江苏/ns 、/wn 吉林/ns 、/wn 辽宁/ns 、/wn 山西/ns 、/wn 浙江/ns 、/wn 广东/ns 等/udeng 15/m 个/q 省区/n 的/ude1 58/m 处/q ，/wd 东北/s 三/m 省/n 更为/d 集中/v ，/wd 尚/d 有/vyou 部分/m 被/pbei 日军/n 秘密/ad 埋藏/v 或/c 丢弃/v 的/ude1 化学武器/nl 其/rz 数量/n 和/cc 地点/n 无法/vd 掌握/v 。/wj 据/p 中国/ns 有关/vn 方面/n 调查/vn 统计/vn ，/wd 到/p 目前/t 为止/u ，/wd 约/d 有/vyou 2000/m 名/q 中国/ns 人/n 在/p 战后/t 受到/v 了/ule 日本/nsf 遗弃/v 化学武器/nl 的/ude1 直接/ad 伤害/v ，/wd 受害者/n 中/f 有些/rz 人/n 已经/d 去世/vi ，/wd 大部分/m 生活/vn 不/d 能/v 自理/vi 。/wj 日本/nsf 内阁/n 府/ng 和/cc 日本/nsf 外务/n 省/n 不得不/d 承认/v 这些/rz 事实/n 。/wj 
  

 
日军/n 侵华/vn 罪恶/n 造成/v 一个/mq 巨大/a 阴影/n ，/wd 笼罩/v 着/uzhe 中国/ns ，/wd 也/d 笼罩/v 着/uzhe 日本/nsf 。/wj 这/rzv 阴影/n 留/v 在/p 中国/ns 人/n 心里/s ，/wd 也/d 留/v 在/p 日本/nsf 人民/n 心里/s ，/wd 也/d 留/v 在/p 日本/nsf 一些/mq 政要/n 、/wn 一些/mq 右翼/n 分子/n 和/cc 军国主义/n 残余/n 心/n 间/f 。/wj 
  

 
这/rzv 罪恶/n 阴影/n 对/p 中国/ns 人/n 来说/uls 是/vshi 灸/w 痛/a 。/wj 自/p 1996年/t 12月/t 13/m 名/q 遭/v 侵华/vn 日军/n 遗弃/v 毒/n 弹/ng 伤害/v 的/ude1 中国/ns 受害者/n 及/cc 死者/n 家属/n 向/p 东京/nsf 地方/n 法院/n 提起/v 诉讼/vi 后/f ，/wd 1997年/t 、/wn 2003年/t 、/wn 2008年/t 一而再/nl 、/wn 再而三/nl 地/ude2 发生/v 日军/n 遗弃/v 毒/n 弹/ng 伤害/v 中国/ns 民众/n 的/ude1 事件/n ，/wd 受害者/n 及/cc 死难者/n 家属/n 分别/d 向/p 东京/nsf 地方/n 法院/n 提起/v 诉讼/vi ，/wd 东京/nsf 地方/n 法院/n 和/cc 高等/b 法院/n 驳回/v 全部/m 诉讼/vn 请求/n 。/wj 
  

 
某些/rz 中国/ns 人/n 对/p 这/rzv 罪恶/n 阴影/n 似乎/d 相当/d 麻木/a ，/wd 这/rzv 事/n 与/p 他/rr 仿佛/d 没什么/vl 关系/n 。/wj 名古屋/nsf 那位/r 河村隆之/nrj 市长/n 当着/p 出访/v 的/ude1 南京市/ns 政府/n 官员/n 否认/v 南京大屠杀/nz 时/ng ，/wd 没/d 听说/v 那位/r 南京/ns 官员/n 当场/d 做出/v 什么/ry 反应/vi ，/wd 似乎/d 河村隆之/nrj 跟/p 讲/v 的/ude1 是/vshi 个/q 美丽/a 的/ude1 传说/n 。/wj 有些/rz 中国/ns 人/n 好/a 了/ule 伤疤/n 忘/v 了/ule 痛/a ，/wd 有些/rz 中国/ns 人/n 本来/d 就/d 没有/v 伤疤/n 也/d 没有/d 痛/a 。/wj 
  

 
这/rzv 罪恶/n 阴影/n 对/p 广大/b 日本/nsf 人民/n 来说/uls 是/vshi 永远/d 无法/v 消除/v 的/ude1 歉疚/a 。/wj 当/p 吉林省/ns 敦化/ns 遭/v 侵华/vn 日军/n 遗弃/v 毒气弹/n 受害者/n 周/nr1 桐/ng 要求/v 日本/nsf 政府/n 给予/vx 赔偿/vn 的/ude1 诉讼/vn 案/ng 被/pbei 东京/nsf 地方/n 法院/n 一审/b 判决/vn 驳回/v 时/ng ，/wd 日本/nsf 律师/n 和/cc 支持/v 的/ude1 日本/nsf 民众/n 与/p 周桐/nr 一起/d 走向/v 东京/nsf 地方/n 法院/n 进行/vx 抗议/vn 。/wj 日本/nsf 还/d 有/vyou 大江健三郎/nrj 这样/rzv 有/vyou 良智/nr2 的/ude1 作家/n ，/wd 他/rr 晚年/t 的/ude1 工作/vn 就是/d 要/v 完成/v 《/wkz 水/n 死/v 》/wky 这部/r 小说/n 的/ude1 写作/vn ，/wd 他/rr 要/v 在/p 这部/r 作品/n 中/f 验证/v “/wyz 天皇/n 陛下/n 万岁/n ”/wyy 这/rzv 句/q 象征性/n 的/ude1 口号/n 对/p 日本/nsf 人/n 心灵/n 究竟/d 有/vyou 多/m 大/a 操/v 控/v 力/n ，/wd 他/rr 要/v 用/p 自己/rr 的/ude1 文字/n 揭穿/v 今天/t 的/ude1 日本/nsf 把/pba 军队/n 的/ude1 残暴/a 行径/n 美化/v 成为/v 国/n 殉/vg 死/v 的/ude1 义举/n 真实/a 面目/n 。/wj 
  

 
这/rzv 罪恶/n 的/ude1 阴影/n 对/p 日本/nsf 现在/t 的/ude1 某些/rz 政要/n 、/wn 某些/rz 右翼/n 分子/n 和/cc 军国主义/n 残余/n 来说/uls 如/v 鲠/w 在/p 喉/ng 。/wj 他们/rr 不/d 在/p 反思/v 这/rzv “/wyz 鲠/w ”/wyy 本身/rz 是/vshi 什么/ry ？/ww 又/d 何/ry 因/p 在/p 喉/ng ？/ww 而/cc 只是/d 一/m 味/ng 想/v 把/pba 这/rzv “/wyz 鲠/w ”/wyy 软化/vi 、/wn 以致/c 抹煞/v 。/wj 作为/p 一个/mq 政府/n ，/wd 维护/v 自己/rr 国家/n 和/cc 民族/n 的/ude1 利益/n 是/vshi 正当/a 的/ude1 ，/wd 也/d 是/vshi 正义/n 的/ude1 ；/wf 但/c 对/p 之前/f 政府/n 对/p 别国/rzs 所/usuo 犯/v 下/f 的/ude1 战争/n 罪恶/n ，/wd 也/d 应该/v 有所/v 担当/v 。/wj 日本/nsf 内阁/n 府/ng 与/p 外务/n 相/d 既然/c 承认/v 日军/n 遗弃/v 在/p 中国/ns 的/ude1 毒/n 弹/ng 伤害/v 了/ule 中国/ns 人/n 是/vshi 事实/n ，/wd 却/d 为何/ryv 对/p 中国/ns 受害者/n 的/ude1 拆/v 求/v 却/d 置之不理/vl ？/ww 有时/d 不得不/d 承认/v 伤害/vn 事实/n ，/wd 但/c 却/d 又/d 以/p 日本/nsf 政府/n 难以/d 在/p 主权/n 不/d 能/v 涉及/v 的/ude1 中国/ns 回收/v 化学武器/nl 为由/vi ，/wd 驳回/v 原告/n 诉讼/vn 。/wj 希/b 日本/nsf 政府/n 某些/rz 政要/n 不要/d 再/d 跟/p 战犯/n 石/nr1 井/n 四/m 郎/ng 那样/rzv 耍/v 两面派/n 手段/n ，/wd 侵略/v 应该/v 反思/vn ，/wd 知/v 罪/n 应该/v 认罪/vi ，/wd 伤害/v 别国/rzs 人民/n 应该/v 承担/v 责任/n ，/wd 这/rzv 是/vshi 天经地义/bl 的/ude1 事情/n 。/wj 反之/c ，/wd 目的/n 只/d 有/vyou 一个/mq ，/wd 妄图/vd 否认/v 罪恶/n ，/wd 进而/c 复活/vi 军国主义/n ，/wd 再行/d 侵略/v 之/uzhi 险恶/a 居心/n 。/wj 
  

 
如果/c 说/v 名古屋/nsf 市长/n 河村隆之/nrj 否认/v 南京大屠杀/nz ，/wd 是/vshi 想/v 给/p 自己/rr 父亲/n 河/n 村/n d/w 男/b 侵华/vn 罪行/n 作/v 狡辩/vd ，/wd 其/rz 人/n 之/uzhi 内心/n 本性/n 可以/v 一目了然/vl 。/wj 他/rr 父亲/n 杀/v 了/ule 中国/ns 人/n ，/wd 中国/ns 人/n 还/d 对/p 他/rr 父亲/n 友好/a 宽待/vn ，/wd 侵略者/n 之/uzhi 子/ng 河村隆之/nrj 无法/v 理解/v 中国/ns 人/n 的/ude1 善良/a 完全/ad 可以/v 理解/vn 。/wj 
  

 
那么/rz 东京都/nsf 知事/n 石原/nrj 慎/vg 太/d 郎/ng 制造/v “/wyz 购买/v ”/wyy 钓鱼岛/ns 事件/n ，/wd 让/v 人/n 感觉/n 这/rzv 人/n 精神/n 似乎/d 有点/d 问题/n 。/wj 但/c 他/rr 仇视/v 中国/ns 事出有因/vl 。/wj 这个/rz 曾经/d 得/v 过/uguo 日本/nsf “/wyz 芥/q 川/b 奖/n ”/wyy 的/ude1 作家/n ，/wd 从政/vi 后/f 一/m 方面/n 仍/d 保持/v 着/uzhe 作家/n 好/a “/wyz 幻想/n ”/wyy 、/wn 好/a 做/v “/wyz 白日梦/n ”/wyy 的/ude1 职业/n 病/n ；/wf 另一方面/c 他/rr 家族/n 与/p 中国/ns 有/vyou 旧/a 仇/n ，/wd 他/rr 的/ude1 远/a 祖父/n 是/vshi 倭寇/n 之/uzhi 骨干/n ，/wd 携/v 妻子/n 随群/a 倭/ng 侵入/v 中国/ns 烧/vi 杀/v 抢掠/v ，/wd 双双/m 被/pbei “/wyz 戚家军/nr ”/wyy 砍/v 头/n 葬身/v 大海/n ；/wf 所以/c 他/rr 反/vi 华/b 仇华/nr 是/vshi 一贯/b 的/ude1 。/wj 
  

 
近日/t 冲绳县/nsf 石/ng 垣/ng 市/n 市长/n 中山/ns 义/ng 隆/ag 又/d 凑热闹/vi 折腾/v 出/vf 要/v 与/p 东京都/nsf 共/d 买/v 钓鱼岛/ns 的/ude1 事件/n ，/wd 一些/mq 右翼/n 分子/n 在/p 钓鱼岛/ns 组织/n 钓鱼/vn 比赛/vn ，/wd 纯属/v 军国主义/n 阴魂/n 未/d 散/a 。/wj 
  

 
在/p 二/m 次/qv 世界大战/nl 弥漫/v 的/ude1 硝烟/n 掩护/vn 下/f ，/wd 东条英机/nrj 授意/v 日军/n 七三一/m 和/cc 五一六/m 部队/n 分别/d 在/p 中国/ns 的/ude1 哈尔滨/ns 平房/n 区/n 和/cc 河北/ns 石家庄/ns 建造/v 人间/n 魔窟/n ，/wd 以/p 中国/ns 人民/n 为/v 敌/ng ，/wd 任意/d 放纵/v 人/n 的/ude1 兽性/n ，/wd 以/p 屠杀/vn 人民/n 为/v 乐/ng ，/wd 其/rz 血腥/z 罪恶/n 已经/d 得到/v 国际/n 法律/n 的/ude1 惩罚/vn 。/wj 日本/nsf 河村隆之/nrj 、/wn 石原/nrj 慎/vg 太/d 郎/ng 、/wn 中山义隆之/nrj 流/v ，/wd 你们/rr 有/vyou 本事/n 到/v 国际/n 法庭/n 去/vf 把/pba 这/rzv 案/ng 翻过/v 来/vf ！/wt 要不/c ，/wd 你们/rr 就/d 老老实实/z 反省/v 吧/y ，/wd 别/d 再/d 做/v 伤害/v 中/b 日/b 两/m 国/n 人民/n 利益/n 的/ude1 事情/n ！/wt     
  

 
  
 

 

 
  
 

 

 
