    王/nr1 成/v 原型/n 与/p 邱梦山/nr 为何/ryv 命运/n 相同/a 
 

 
  
 

 
节后/t 上班/vi ，/wd 同事/n 小沈/nr 问/v 我/rr ，/wd 你/rr 的/ude1 小说/n 《/wkz 碑/n 》/wky 是/vshi 不/d 是/vshi 根据/p 电影/n 《/wkz 英雄/n 儿女/n 》/wky 里/f 王成/nr 的/ude1 原型/n 写/v 的/ude1 ？/ww 我/rr 说/v 我/rr 不/d 知道/v 王成/nr 的/ude1 原型/n 是/vshi 谁/ry 。/wj 小沈/nr 说/v 在/p 新/a 浪/n 上/f 看到/v 了/y ，/wd 王成/nr 的/ude1 原型/n 还/d 活/v 着/uzhe ，/wd 跟/p 你/rr 《/wkz 碑/n 》/wky 里/f 的/ude1 邱梦山/nr 的/ude1 命运/n 一样/uyy ，/wd 英雄/n 却/d 受尽/v 磨难/n 。/wj 
  

 
  网上/s 一/m 搜/v ，/wd 果真/d 如此/rzv 。/wj 
 

 
王/nr1 成/v 原型/n 叫/vi 蒋庆泉/nr ，/wd 已经/d 83/m 岁/qt ，/wd 家/n 住/vi 在/p 辽宁省/ns 锦州市/ns 一个/mq 叫/vi 大/a 岭/ng 村/n 的/ude1 偏僻/a 村庄/n 里/f 。/wj 1948年/t 为/p 混/v 口/q 饭/n 吃/v ，/wd 20/m 岁/qt 的/ude1 蒋庆泉/nr 跟着/v 堂兄/n 蒋庆云/nr 到/v 国民党/n 部队/n 当/v 了/ule 兵/n 。/wj 辽沈战役/nz 打响/v ，/wd 他们/rr 溃败/v ，/wd 蒋庆泉/nr 找到/v 堂兄/n 蒋庆云/nr 说/v ，/wd “/wyz 就是/v 枪毙/v 了/ule 我/rr 也/d 要/v 回家/vi ”/wyy 。/wj 蒋庆云/nr 念/v 兄弟/n 之/uzhi 情/ng ，/wd 放/v 他/rr 走/v 了/y 。/wj 蒋庆泉/nr 没有/d 回家/vi ，/wd 在/p 路上/s 遇到/v 解放军/n ，/wd 他/rr 参加/v 了/ule 解放军/n ，/wd 掉/v 过/uguo 头/n 来/vf 追击/v 国民党/n 军队/n 。/wj 他/rr 的/ude1 足迹/n 踏/v 过/vf 了/ule 山东/ns 、/wn 江苏/ns 、/wn 浙江/ns 几/m 个/q 省份/n ，/wd 在/p 解放/v 上海/ns 的/ude1 战役/n 中/f 荣立/v 了/ule 三等功/n ，/wd 在/p 浙江/ns 剿匪/vi 期间/f ，/wd 他/rr 加入/v 了/ule 中国共产党/nt 。/wj 1952年/t ，/wd 他/rr 所在/n 部队/n 23/m 军/n 开赴/v 朝鲜/nsf 接替/v 38/m 军/n ，/wd 从/p 浙江/ns 坐/v 火车/n 到/v 丹东/ns ，/wd 途经/v 锦州/ns 站/vi ，/wd 蒋庆泉/nr 没/d 下车/vi ，/wd 只/d 在/p 车上/s 喝/vg 了/ule 两/m 杯/q 家乡/n 的/ude1 水/n 。/wj 入/v 朝/tg 前/f ，/wd 蒋庆泉/nr 由/p 通讯员/n 调入/v 步话机/n 排/v 当/v 步/qv 话/n 员/q 。/wj 
  
4月/t 18日/t ，/wd 蒋庆泉/nr 所在/n 的/ude1 67/m 师/ng 201/m 团/q 5/m 连/n ，/wd 接到/v 命令/n 攻占/v 石/ng 岘/ng 洞/n 北/f 山/n 。/wj 战斗/vi 打/v 得/ude3 很/d 艰苦/a ，/wd 攻占/v 阵地/n 后/f ，/wd 165/m 人/n 的/ude1 加强/vn 连/n ，/wd 只/d 剩下/v 十几/m 名/q 战士/n ，/wd 连长/n 、/wn 排长/n 、/wn 班长/n 全部/m 阵亡/vi 。/wj 蒋庆泉/nr 看/v 着/uzhe 战友/n 们/k 一个/mq 接/v 一个/mq 倒/vi 下去/vf ，/wd 他/rr 要/v 出/vf 碉堡/n 向/p 团里/n 喊话/vi 。/wj 一个/mq 战友/n 在/p 碉堡/n 门口/s 拦/v 着/uzhe 他/rr 不/d 让/v 他/rr 出去/vf ，/wd 结果/n 被/pbei 炮弹/n 打碎/v 了/ule 脑袋/n 。/wj 敌人/n 越来越/d 逼近/v ，/wd 为/p 保住/v 阵地/n ，/wd 蒋庆泉/nr 焦急/a 地/ude2 对/p 着/uzhe 步话机/n 嘶吼/v ，/wd “/wyz 向/p 我/rr 碉堡/n 顶/ng 上/f 开炮/vi ！/wt ”/wyy 团里/n 的/ude1 步/qv 话/n 员/q 陆洪坤/nr 问/v “/wyz 那/c 你/rr 怎么/ryv 办/v ？/ww ”/wyy 他/rr 说/v ，/wd “/wyz 你/rr 别/d 废话/n ，/wd 向/p 我/rr 开炮/vi ！/wt 向/p 我/rr 开炮/vi ！/wt ”/wyy 他/rr 是/vshi 朝鲜/nsf 战场/n 上/f 第一/m 个/q 喊/v 向/p 我/rr 开炮/vi 的/ude1 人/n 。/wj 然而/c 咱们/rr 的/ude1 炮/n 没有/d 响/v ，/wd 关键/a 时刻/n 弹药/n 供应/v 出/vf 了/ule 问题/n 。/wj 敌人/n 的/ude1 炮弹/n 却/d 炸/v 碎/v 了/ule 蒋庆泉/nr 后背/n 的/ude1 步话机/n ，/wd 他/rr 也/d 负伤/vi 倒下/v 。/wj 蒋庆泉/nr 在/p 地上/s 爬/v ，/wd 想/v 找/v 枪/n 自杀/vi ，/wd 当时/t 脑子/n 里/f 只/d 有/vyou 一个/mq 想法/n ，/wd 死/v 也/d 不/d 当/p 俘虏/n 。/wj 一/m 枚/q 瓦斯/n 弹/ng 打/v 来/vf ，/wd 他/rr 昏迷/v 过去/vf 。/wj 蒋庆泉/nr 再/d 睁/v 开/v 眼睛/n 时/ng ，/wd 已/d 躺/v 在/p 一/m 辆/q 卡车/n 里/f 成/v 了/ule 俘虏/n ，/wd 从此/d 他/rr 的/ude1 命运/n 拐/v 了/ule 弯/a 。/wj 
  

 
23/m 军/n 《/wkz 战地/n 报/n 》/wky 记者/n 烘炉/n 当年/t 只/d 有/vyou 22/m 岁/qt ，/wd 他/rr 根据/p 蒋庆泉/nr 和/cc 另/rz 一/m 名/q 步/qv 话/n 员/q 于树昌/nr 同样/b 的/ude1 事迹/n ，/wd 写/v 了/ule 战地/n 通讯/n 《/wkz 向/p 我/rr 开炮/vi 》/wky 。/wj 但/c 在/p 板门店/nsf 与/p “/wyz 联合国/nt 军/n ”/wyy 协议/n 交换/v 战俘/n 时/ng ，/wd 我军/n 被俘/vn 人员/n 名单/n 中/f 有/vyou 蒋庆泉/nr 。/wj 按照/p 当时/t 的/ude1 规定/n ，/wd 这/rzv 篇/q 通讯/n 没/d 能/v 发表/v 。/wj 
  

 
在/p 战俘营/n 里/f 蒋庆泉/nr 有/vyou 三/m 条/q 路/n 可/v 选择/v ，/wd 第一/m 条/q 去/vf 日本/nsf ，/wd 第二/m 条/q 上/f 台湾/ns ，/wd 第三/m 条/q 回/v 大陆/n 。/wj 蒋庆泉/nr 毫不犹豫/dl 地/ude2 选择/v 回/qv 祖国/n 大陆/n 。/wj 翻译/v 当时/t 提醒/v 他/rr ：/wp “/wyz 共产党/n 对/p 俘虏/n 是/vshi 最/d 痛恨/v 的/ude1 ，/wd 比/p 恨/v 我们/rr 还/d 邪/a 乎/y 。/wj ”/wyy 蒋庆云/nr 说/v “/wyz 就是/v 剐/v 了/ule 我/rr ，/wd 我/rr 也/d 得/ude3 回/v 家/n ！/wt ”/wyy 回/v 大陆/n 祖国/n 的/ude1 志愿军/n 战俘/n 一律/d 要/v 在/p 胳膊/n 上/f 刺/v 上/vf “/wyz 反/vi 苏/b 反/vi 共/d ”/wyy 这/rzv 几/m 个/q 字/n 。/wj 蒋庆泉/nr 没有/d 屈从/v ，/wd 他/rr 说/v “/wyz 要/v 想/v 刺/v 可以/v ，/wd 取/v 刀/n 去/vf ，/wd 这/rzv 两/m 臂/ng 你/rr 砍/v 去/vf ，/wd 你/rr 随便/ad 刺/v ！/wt ”/wyy 字/n 最终/d 没/d 刺/v 成/v 。/wj 
  

 
回国/vi 时/ng ，/wd 他们/rr 把/pba 身上/s 的/ude1 一切/rz 都/d 剥/v 光/d 扔/v 了/y ，/wd 但/c 这/rzv 耻辱/n 的/ude1 印记/n 却/d 永远/d 都/d 扔/v 不/d 掉/v 。/wj 他/rr 隐居/v 了/ule 50/m 多/m 年/qt ，/wd 跟/p 自己/rr 的/ude1 儿子/n 也/d 从不/d 说/v 朝鲜/nsf 打仗/vi 的/ude1 事/n 。/wj 1964年/t 看/v 电影/n 《/wkz 英雄/n 儿女/n 》/wky ，/wd 看到/v 王成/nr 喊/v “/wyz 向/p 我/rr 开炮/vi ”/wyy 的/ude1 情节/n 时/ng ，/wd 蒋庆泉/nr 只能/v 偷/v 着/uzhe 抹/v 眼泪/n ，/wd 回家/vi 后/f ，/wd 躲/v 在/p 被窝/n 里/f 哭/v 。/wj 如今/t 蒋庆泉/nr 和/cc 老伴儿/n 靠/v 推/v 着/uzhe 三轮车/n 上集/n 卖/v 鞋垫/n 为生/vi ，/wd 仍/d 抽/v 着/uzhe 1/m 块/q 钱/n 一/m 包/q 的/ude1 大/a 丰收/vn 牌/n 香烟/n ，/wd 桌子/n 上/f 常年/d 摆放/v 的/ude1 一/m 本/q 书/n 叫/vi 《/wkz 荣辱/n 悲歌/n ――/wp 一/m 名/q 志愿军/n 女/b 俘/ng 的/ude1 坎坷/a 人生/n 》/wky 。/wj 
  

 
老/a 作家/n 洪炉/n 始终/d 没/d 忘记/v 他/rr 。/wj 先/d 在/p 央/vg 视/vg 崔永元/nr 的/ude1 节目/n 里/f 寻找/v 过/uguo 他/rr ，/wd 2000年/t 4月/t 又/d 写/v 了/ule 《/wkz 呼唤/v “/wyz 王成/nr ”/wyy ：/wp 你/rr 在/p 哪里/rys ？/ww 》/wky 。/wj 幸亏/d 他/rr 在/p 文章/n 里/f 提到/v 了/ule 曾/d 在/p 指挥所/n 与/p 蒋庆泉/nr 直接/ad 通过/v 话/n 的/ude1 陆洪坤/nr 的/ude1 名字/n 。/wj 陆洪坤/nr 老人/n 出于/v 好奇/a ，/wd 问/v 小/a 孙女/n 在/p 网上/s 能/v 不能/v 搜/v 到/v 他/rr ，/wd 孙女/n 便/d 搜/v 到/v 了/ule 洪炉/n 的/ude1 文章/n 。/wj 陆洪坤/nr 终于/d 找到/v 了/ule 蒋庆泉/nr 。/wj 
  

 
这些/rz 我/rr 在/p 写/v 长篇小说/nl 《/wkz 碑/n 》/wky 时/ng 一无所知/vl ，/wd 蒋庆泉/nr 的/ude1 真实/a 命运/n 却/d 与/p 《/wkz 碑/n 》/wky 中/f 的/ude1 主人公/n 邱梦山/nr 的/ude1 命运/n 惊人/a 地/ude2 相似/a 。/wj 摩/b 步/qv 一/d 连/ulian 连长/n 邱梦山/nr 正/d 与/p 岳天岚/nr 新婚/n 蜜月/n ，/wd 一/m 封/q 加急电报/n 中断/v 了/ule 他们/rr 的/ude1 甜蜜/a 生活/vn 。/wj 正是/v 改革/v 开放/v 享受/v 和平/n 幸福/a 的/ude1 大好/a 时光/n ，/wd 他们/rr 军/n 却/d 要/v 去/vf 边界/n 参战/vi 。/wj 他/rr 的/ude1 思想/n 还/d 没/d 转/v 过/uguo 弯/ng 来/f ，/wd 新兵/n 彭/nr1 谢/v 阳/ag 恐/vg 战/ng 自/p 残/a ，/wd 邱梦山/nr 背着/v 处分/n 率/k 全/d 连/ulian 开赴/v 战场/n ，/wd 首/m 战/ng 失利/vi 更/d 让/v 他/rr 和/cc 一连/d 蒙受/v 耻辱/n 。/wj 邱梦山/nr 不/d 愿/v 眼睁睁/d 看/v 着/uzhe 兄弟/n 连队/n 官兵/n 因/p 他们/rr 无辜/d 牺牲/v ，/wd 直接/ad 向/p 军/n 参谋长/n 立/v 军令状/n 率/v 敢死队/n 员/q 二十四/m 小时/n 内/f 夺回/v 无名/b 高地/n ，/wd 从此/d 他/rr 出生入死/vl 屡/d 建/v 战功/n 。/wj 在/p 寿山/ns 保卫/v 战/ng 中/f 他/rr 认真/ad 执行/v 指挥部/n “/wyz 诱敌/v 深入/a ，/wd 关门/vi 打/v 狗/n ”/wyy 的/ude1 作战/vn 方案/n ，/wd 友邻/n 没有/d 协同/v 好/a ，/wd 他们/rr 连/d 被/pbei 敌人/n 裹/v 了/ule 饺子/n ，/wd 为/p 掩护/v 连队/n 伤员/n 撤退/vi ，/wd 他/rr 带/v 着/uzhe 两/m 个/q 排/v 拼死/d 阻击/v 。/wj 夜间/t 突围/vi 时/ng ，/wd 他/rr 与/p 长/a 得/ude3 跟/v 他/rr 像/v 孪生/b 兄弟/n 的/ude1 石井生/nr 穿/v 错/v 军装/n ，/wd “/wyz 身份/n ”/wyy 错/vd 换/v ，/wd “/wyz 邱梦山/nr ”/wyy 成/v 了/ule 烈士/n ，/wd “/wyz 石井生/nr ”/wyy 沦为/v 战俘/n 。/wj 在/p 战俘营/n 醒来/vi ，/wd 他/rr 头/n 一个/mq 念头/n 就/d 是/vshi 自杀/vi ，/wd 宁/c 死/v 也/d 不/d 当/p 俘虏/n 。/wj 两/m 次/qv 自杀/vi 未/d 成/v ，/wd 组织/v 越狱/vi 又/d 遭/v 失败/vi 。/wj 战俘/n 交换/v 回国/vi ，/wd 已/d 成/v “/wyz 石井生/nr ”/wyy 的/ude1 邱梦山/nr 通过/p 审查/vn ，/wd 被/pbei 恢复/v 党籍/n 军籍/n 确认/v 提干/vi 。/wj 他/rr 再/d 无法/v 与/p 妻/ng 儿/ng 相/d 认/v ，/wd 岳天岚/nr 感觉/v “/wyz 石井生/nr ”/wyy 就是/v 邱梦山/nr ，/wd 两/m 人/n 同时/c 忍受/v 着/uzhe 情感/n 的/ude1 煎熬/vn 与/cc 折磨/vn ，/wd 邱梦/nr 山/n 眼睁睁/d 看/v 着/uzhe 岳天岚/nr 另/d 嫁/v 他人/rr 。/wj 邱梦山/nr 无法/v 实现/v 理想/n ，/wd 主动/ad 申请/v 转业/vn 。/wj 社会/n 对/p “/wyz 战俘/n ”/wyy 的/ude1 世俗/n 偏见/n ，/wd 使/v 他/rr 处处/d 遭/v 歧视/vn 。/wj 他/rr 辞去/v 公职/n 去/vf 特区/n 重/d 闯/v 人生/n ，/wd 无论/c 求职/vi 、/wn 打工/vi 、/wn 当/v 保安/n ，/wd 世俗/n 偏见/n 始终/d 像/v 毒蛇/n 一样/uyy 缠/v 着/uzhe 他/rr ，/wd 但/c 他/rr 不/d 放弃/v ，/wd 不/d 屈服/vi ，/wd 不/d 失/v 尊严/n ，/wd 最后/f 在/p 抢救/v 下水道/n 中毒/vn 工人/n 时/ng 不幸/ad 牺牲/v 。/wj 岳天岚/nr 婚姻/n 破裂/vi 后/f 醒悟/vi ，/wd 赶来/vi 寻找/v 邱梦山/nr 时/ng ，/wd 这/rzv 位/q 英雄/n 连长/n 只/d 留/v 给/p 她/rr 一/m 封/q 信/n ，/wd 求/v 她/rr 帮助/v 他/rr 和/cc 石井生/nr 恢复/v 真实/a 身份/n …/ws …/ws 
  

 
蒋庆泉/nr 与/p 邱梦/nr 山/n 命运/n 相似/a 完全/ad 是/vshi 一/m 种/q 巧合/vn ，/wd 但/c 这种/r 巧合/vi 绝非/v 偶然/a ，/wd 它/rr 恰恰/d 是/vshi 文学/n 的/ude1 魅力/n 所在/n 。/wj 文学/n 之/uzhi 真/ng 并非/v 事实/n 之/uzhi 真/ng ，/wd 作家/n 所/usuo 写/v 的/ude1 生活/vn 并/cc 不/d 是/vshi 已经/d 亲历/v 的/ude1 事情/n ，/wd 而是/c 写/v 可能/v 发生/v 的/ude1 事情/n ；/wf 也/d 不/d 是/vshi 写/v 某人/rr 已/d 有/vyou 的/ude1 所作所为/nl ，/wd 而是/c 写/v 人/n 此时/r 此地/s 此/rzs 境况/n 应该/v 怎么样/ryv 。/wj 范仲/nr 淹没/v 到/v 过/uguo 岳阳/ns ，/wd 《/wkz 岳阳楼/ns 记/v 》/wky 流传/v 至/p 今/tg 。/wj 我/rr 没/d 上/vf 过/uguo 战场/n ，/wd 也/d 不/d 知道/v 王/nr1 成/v 原型/n 的/ude1 经历/n ，/wd 但/c 小说/n 《/wkz 碑/n 》/wky 中/f 邱梦山/nr 的/ude1 英雄/n 情结/n 和/cc 被俘/vn 后/f 的/ude1 内心/n 痛苦/an 以及/cc 所/usuo 承受/v 的/ude1 世俗/n 观念/n 压迫/vn 的/ude1 命运/n ，/wd 是/vshi 何等/a 的/ude1 惊人/a 相似/a ，/wd 读/v 了/ule 《/wkz 碑/n 》/wky 的/ude1 人/n 都/d 说/v 让/v 人/n 如/c 临/v 其/rz 景/ng ，/wd 给/p 人/n 现场/s 逼真/a 的/ude1 感受/vn 。/wj 
  

 
两/m 代/q 战俘/n ，/wd 相隔/v 50年/t ，/wd 命运/n 为何/ryv 竟会/v 一样/uyy ？/ww 我们/rr 社会/n 文明/n 没有/d 进步/vi 吗/y ？/ww 这/rzv 是/vshi 个/q 值得/v 深思/vi 的/ude1 问题/n 。/wj 文学/n 之/uzhi 真/ng ，/wd 缘/ng 自/p 作家/n 对/p 现实/n 的/ude1 体验/vn 与/cc 理解/vn ，/wd 产生/v 于/p 作家/n 对/p 现实/n 世界/n 中/f 假/a 恶/ag 丑/ng 对/p 真善美/n 玷污/v 的/ude1 厌恶/vn 与/cc 愤怒/an ，/wd 人们/n 生活/vn 的/ude1 环境/n 假如/c 被/pbei 虚伪/an 和/cc 谎言/n 所/usuo 污染/v ，/wd 便/d 会/v 产生/v 渴望/v 理想/a 世界/n 的/ude1 强烈/a 愿望/n ，/wd 这样/rzv 作家/n 便/d 会/v 把/pba 自己/rr 对/p 现实/n 的/ude1 理解/vn 以/p 文学/n 的/ude1 形式/n 虚构/v 一个/mq 满足/v 人们/n 精神/n 需求/n 的/ude1 世界/n ，/wd 给/p 人/n 以/p 慰/vg 籍/ng ，/wd 虚构/v 的/ude1 世界/n 往往/d 是/vshi 更/d 理想/a 的/ude1 世界/n 。/wj 
  

 
那么/rz 这个/rz 现实/n 是/vshi 何以/d 形成/v ？/ww 是/vshi 党/n 和/cc 国家/n 的/ude1 政策/n ？/ww 不/d 是/vshi 。/wj 经过/p 实践/v 是/vshi 检验/v 真理/n 的/ude1 标准/n 的/ude1 讨论/vn ，/wd 党/n 和/cc 国家/n 的/ude1 政策/n 在/p 意识形态/nl 领域/n 里/f 拨乱反正/vl 的/ude1 基础/n 上/f ，/wd 进行/vx 了/ule 调整/vn 。/wj 我国/n 对/p 被俘/vi 归来/vi 人员/n 的/ude1 处理/vn 政策/n 已经/d 充分/ad 体现/v 了/ule 人道主义/n 精神/n ，/wd 邱梦山/nr 也/d 得以/v 恢复/v 党籍/n 、/wn 军籍/n ，/wd 承认/v 火线/n 提干/vi ，/wd 还/d 晋升/v 了/ule 级别/n 和/cc 军衔/n ，/wd 转业/vi 时/ng 组织/v 上/f 也/d 派/v 人/n 到/v 地方/n 联系/v 了/ule 安置/vn ，/wd 作为/p 组织/n 已经/d 是/vshi 执行/v 了/ule 政策/n ，/wd 但/c 他/rr 在/p 实际/n 生活/vn 中/f 却/d 遭受/v 着/uzhe 跟/p 蒋庆泉/nr 同样/b 的/ude1 精神/n 压迫/vn 和/cc 社会/n 歧视/vn ，/wd 根子/n 在/p 我们/rr 社会/n 的/ude1 世俗/n 观念/n 。/wj 军人/n 上/f 战场/n ，/wd 在/p 东方/s 文化/n 的/ude1 观念/n 中/f ，/wd 始终/d 是/vshi “/wyz 不/d 成功/a ，/wd 便/d 成仁/vi ”/wyy ，/wd 当/p 俘虏/n ，/wd 如同/v 逃兵/n 、/wn 背叛/vn 。/wj 这/rzv 一/m 观念/n 根深蒂固/vl 。/wj 在/p 当今/t 中国/ns 的/ude1 国度/n 里/f ，/wd 英雄/n 或许/d 已/d 不再/d 像/p 以往/t 那样/rzv 被/pbei 人/n 崇拜/vn ，/wd 但/c 对/p 战俘/n ，/wd 却/d 仍/d 像/v 过去/vf 那样/rzv 以/p 歧视/vn 。/wj 这/rzv 就是/v 我们/rr 的/ude1 现实/n 。/wj 
  

 
邱梦山/nr 与/p 蒋庆泉/nr 不同/a 的/ude1 只/d 一点/mq ，/wd 邱梦山/nr 没有/d 隐居/v ，/wd 也/d 没有/d 放弃/v ，/wd 他/rr 一生/n 都/d 在/p 维护/v 自己/rr 的/ude1 尊严/n ，/wd 他/rr 的/ude1 悲剧/n 是/vshi ，/wd 他/rr 本/d 该/v 有/vyou 的/ude1 光辉/n 与/cc 灿烂/a ，/wd 全部/m 让/v 世俗/n 观念/n 剥夺/v 。/wj 但愿/v 有/vyou 更/d 多/a 的/ude1 人/n 读/v 到/v 这/rzv 部/q 小说/n ，/wd 假如/c 能/v 引发/v 人们/n 对/p 这种/r 现实/n 作/v 一番/mq 思考/vn ，/wd 或许/d 能/v 引发/v 更/d 多/a 的/ude1 社会/n 良知/n 。/wj 
  
