来来往往/v  
 
昨天/t  晚上/t  跟/p  美国/ns  的/u  崔/nr  敏/nr  姐/n  Skype/nx  ，/w  她/r  说/v  她/r  想/v  看/v  刘/nr  翔/nr  的/u  比赛/vn  呢/y  ，/w  可/v  是/v  美国/ns  时间/n  已经/d  半夜/t  12/m  点/q  多/a  了/y  ，/w  再/d  等/u  两/m  个/q  小时/n  吃不消/l  了/u  。/w  我/r  说/v  ，/w  不用/d  着急/ad  看/v  ，/w  刘/nr  翔/nr  肯定/d  跑/v  不/d  了/y  ，/w  不/d  是/v  早就/d  放风/v  了/y  吗/y  ？/w  人家/r  有/v  伤/v  ，/w  我/r  估计/v  他/r  最后/f  不/d  是/v  临/v  跑/v  之前/f  出/v  状况/n  ，/w  就/d  是/v  跑/v  的/u  时候/n  摔跤/v  了/y  。/w  
 
话/n  虽/c  这样/r  说/v  ，/w  我/r  还/d  是/v  坐/v  在/p  电视/n  前面/f  等/v  刘/nr  翔/nr  。/w  结果/n  真/d  是/v  我/r  预料/v  的/u  那样/r  。/w  (/w  只/d  是/v  刘/nr  翔/nr  不/d  是/v  主动/ad  要/v  回/v  到/v  现场/s  的/u  ，/w  而是/c  他/r  爬/v  起来/v  以后/f  ，/w  直接/ad  就/d  单/b  脚/n  跳/v  离开/v  现场/s  了/y  ，/w  是/v  一个/m  女/b  工作/vn  人员/n  追/v  上去/v  拦住/v  他/r  ，/w  不/d  知道/v  说/v  了/u  些/q  什么/r  ，/w  他/r  才/d  又/d  跳/v  回/v  现场/s  。/w  这/r  段/q  不/d  知道/v  国内/s  有/v  没/d  有/v  播/v  出/v  来/f  ？/w  ）/w  
 
刘/nr  翔/nr  的/u  时代/n  结束/v  了/y  ，/w  其实/d  早/tg  在/p  四/m  年/q  前/f  的/u  北京/ns  奥运会/j  的/u  时候/n  就/d  结束/v  了/y  ；/w  现在/t  轮/vd  到/v  孙/nr  杨/nr  登场/v  了/y  。/w  压力/n  大/a  啊/y  。/w  
 
来来往往/v  ，/w  这/r  世间/n  的/u  事/n  就/d  是/v  这么/r  变化/vn  的/u  。/w  
 
还/d  是/v  猫/n  狗/n  们/k  的/u  世界/n  单纯/a  ，/w  它们/r  来来往往/v  ，/w  除了/p  吃/v  喝/vg  睡/v  玩/v  之外/f  ，/w  一定/d  还/d  有/v  我们/r  不/d  知道/v  的/u  向往/vn  。/w  
 

1/m  、/w  窗台/n  底下/f  是/a  花花/a  喜欢/a  待/p  的/b  地方/b  ，/w  因为/p  它/r  可以/v  随时/d  看到/v  我/r  ，/w  我/r  也/d  可以/v  随时/d  看到/v  它/r  。/w  


2/m  、/w  它/r  很/d  享受/v  阳光/n  ，/w  只是/c  它/r  不能/v  在/p  阳光/n  下/f  待/v  太/d  长/a  时间/n  。/w  


3/m  、/w  我/r  喜欢/v  捏/v  花花/v  的/u  脖子/n  ，/w  肉/n  很多/m  。/w  