三峡/ns  是/v  个/q  好/a  大坝/n  

最近/t  三峡/ns  大坝/n  广/ad  受/v  争议/vn  ，/w  很多/m  人士/n  认为/v  三峡/ns  工程/n  忧虑/vn  颇/d  多/a  ，/w  例/n  举出/v  了/u  比如/v  容易/ad  引发/v  地震/n  ，/w  容易/a  生态/n  失衡/vn  ，/w  容易/ad  引发/v  旱灾/n  等/u  一/m  系列/q  问题/n  ，/w  并且/c  引用/v  黄/nr  万里/nr  先生/n  说/v  过/u  的/u  三峡/ns  大坝/n  迟早/ad  要/v  被/p  炸掉/v  来/f  说明/v  问题/n  的/u  严重/a  ，/w  我/r  作为/v  三峡/ns  大坝/n  的/u  拥护/vn  者/k  ，/w  认为/v  这些/r  都/d  是/v  杞人忧天/i  ，/w  三峡/ns  大坝/n  不光/c  利/n  大于/v  弊/ng  ，/w  而且/c  有/v  百/m  利/n  而/c  无/v  一/m  弊/ng  。/w  
 
众所周知/i  ，/w  三峡/ns  工程/n  的/u  上马/vn  有/v  颇/d  多/a  周折/n  ，/w  甚至/d  在/p  人民代表/n  赞成/v  大会/n  上/m  都/d  出现/v  了/u  几百/m  票/q  的/u  反对/vn  和/c  弃权/v  票/n  ，/w  这/r  的确/d  是/v  百/m  年/q  一/m  遇/v  。/w  但是/c  ，/w  这些/r  都/d  没有/d  阻挡/v  三峡/ns  工程/n  的/u  上/m  马/n  。/w  江/nr  中/f  有/v  大/a  坝/n  ，/w  海里/s  有/v  航母/j  ，/w  这/r  一/m  公/ng  一/m  母/ng  ，/w  一/m  爸/n  一/m  妈/n  ，/w  无疑/d  是/v  中国/ns  国力/n  强盛/a  的/u  象征/n  。/w  在/p  此/r  ，/w  我/r  将/d  一一/m  反驳/v  那些/r  反对/v  的/u  声音/n  。/w  
 
反对派/n  认为/v  ，/w  三峡/ns  大坝/n  建成/v  以后/f  ，/w  上/m  下游/f  的/u  生态/n  会/v  失衡/vn  ，/w  我/r  认为/v  在/p  三峡/ns  大坝/n  建成/v  以前/f  ，/w  生态/n  已经/d  失衡/v  了/y  ，/w  所以/c  这个/r  反对/v  意见/n  不/d  成立/v  。/w  
 
反对派/n  认为/v  ，/w  三峡/ns  大坝/n  建成/v  以后/f  ，/w  成为/v  一个/m  重大/a  的/u  显眼/a  的/u  军事/n  目标/n  ，/w  一旦/d  敌人/n  对/p  三峡/ns  大坝/n  实施/v  打击/v  ，/w  能源/n  供应/vn  和/c  下游/n  人民/n  都/d  会/v  遭殃/v  。/w  我/r  认为/v  这个/r  问题/n  我们/r  已经/d  解决/v  的/u  非常/d  圆满/a  ，/w  我们/r  在/p  下游/s  的/u  城市/n  里/f  布置/v  了/u  大量/m  类似/v  富士/nz  康/ag  之类/r  的/b  企业/n  ，/w  一旦/d  三峡/ns  决堤/v  ，/w  城市/n  被/p  淹/v  ，/w  全世界/n  都/d  将/d  无法/v  享用/v  到/v  中国/ns  廉价/a  劳动力/n  带来/v  的/u  恩惠/n  ，/w  最/d  关键/a  的/u  是/v  ，/w  美/j  帝/j  将/d  无法/v  生产/vn  苹果/n  手机/n  ，/w  光/n  这/r  一点/t  ，/w  外敌/n  就/c  不/a  敢/dg  对/a  三峡/ns  大坝/n  发动/v  攻击/v  。/w  
 
反对派/n  认为/v  ，/w  三峡/ns  大坝/n  建成/v  以后/f  ，/w  将/d  引发/v  地震/n  。/w  首先/c  这些/r  都/d  是/v  推论/vn  ，/w  无法/vd  证实/v  ，/w  其次/c  退/v  一万/m  步/q  来说/u  ，/w  就算/d  汶/g  川/j  地震/n  都/d  是/a  由/d  三峡/ns  大坝/n  引起/v  的/b  ，/w  我们/r  看/v  汶/g  川/j  地震/n  三/m  周年/q  ，/w  晚会/n  都/d  叫/v  中国/ns  奇迹/n  ，/w  而/c  地震/n  对/p  我们/r  来说/u  不/d  存在/v  反思/vn  ，/w  全/d  是/v  各种/r  伟大/a  的/u  胜利/vn  。/w  把/p  逻辑/n  关系/n  捋/v  顺/v  了/u  以后/f  就/d  可以/v  总结/vd  出/v  ：/w  三峡/ns  大坝/n  引发/v  中国/ns  奇迹/n  ，/w  完成/v  伟大/a  胜利/vn  ，/w  天底下/s  还/c  有/m  比/j  这/r  更/d  好/a  的/b  事/n  么/nr  ？/w  
 
反对派/n  认为/v  ，/w  三峡/ns  大坝/n  建成/v  以后/f  ，/w  会/v  引发/v  旱灾/n  。/w  今年/t  ，/w  中国/ns  最/d  大/a  的/u  淡水湖/n  鄱阳湖/ns  的/b  水面/f  只/c  有/m  往年/t  的/b  十分/d  之一/r  ，/w  很多/m  人/n  对/p  此/r  颇/d  为/v  担忧/v  ，/w  觉得/v  江西省/ns  政府/n  一定/d  很/d  头疼/a  。/w  其实/d  你们/r  不/d  懂/v  ，/w  地方/n  财政/n  主要/d  依靠/v  土地/n  买卖/v  ，/w  湖面/n  又/d  不/d  能/v  卖/v  ，/w  所以/c  我/r  觉得/v  江西省/ns  应该/v  把握/v  机会/n  ，/w  在/p  鄱阳湖/ns  的/u  湖口/ns  修建/v  一个/m  大/a  坝/n  ，/w  连/u  那/r  十分/d  之一/r  的/u  水/n  都/d  不/d  要/v  剩下/v  ，/w  这样/r  ，/w  江西/ns  政府/n  将/p  瞬间/t  多/ad  出/v  几万/m  平方公里/q  的/u  土地/n  可/v  供/v  买卖/v  ，/w  而/c  卖/v  点/t  自然/d  是/v  鄱阳湖/ns  的/u  遗址/n  ，/w  平原/n  上/m  的/u  盆地/n  ，/w  万/m  水/n  之/u  源/ng  ，/w  聚/v  宝/n  之/u  盆/n  ，/w  开启/v  您/r  的/u  财富/n  生活/vn  。/w  再/d  请/v  一个/m  当年/t  力保/v  三峡/ns  工程/n  的/b  老人/n  ，/w  在/p  鄱阳湖/ns  遗址/n  上/m  画/v  一个/m  圈/q  ，/w  建立/v  一个/m  经济/n  特区/n  ，/w  那/r  又/d  是/v  一/m  段/q  佳话/n  ，/w  而且/c  对/p  内陆/s  经济/n  的/u  推动/vn  绝对/d  是/v  不可/v  估量/v  。/w  
 
有些/r  人/n  利用/v  三峡/ns  大坝/n  攻击/v  一些/m  领导人/n  ，/w  说/v  他们/r  的/u  想法/n  是/v  “/w  我/r  死/v  后/f  ，/w  哪怕/c  他/r  洪水/n  滔/vg  天/n  ”/c  ，/w  我/r  想/v  告诉/v  这些/r  别有用心/i  的/u  人/n  ，/w  领导/n  们/k  恰恰/d  和/c  你们/r  想/v  的/u  相反/vn  ，/w  领导/n  就/d  是/v  因为/c  害怕/v  死/v  后/f  洪水/n  滔/vg  天/n  ，/w  所以/c  才/d  力主/vd  修建/v  了/u  三峡/ns  大坝/ns  ，/w  这样/r  他/r  死/v  后/f  ，/w  最/d  多/a  上游/f  滔/vg  天/n  。/w  只要/c  下游/n  不/d  滔/vg  天/n  ，/w  虾米/n  总是/d  有/m  得/e  吃/v  。/w  所以/c  ，/w  这/r  一/m  条/q  也/d  是/v  站/v  不/d  住/v  脚/n  的/u  。/w  
 
综/vg  上/m  所/q  诉/vg  ，/w  三峡/ns  大坝/ns  ，/w  百/m  利/n  无/v  弊/ng  ，/w  谁/r  还/d  有/v  什么/r  反对/v  意见/n  么/y  ？/w  