2009年/t  11月/t  21日/t  

前天/t  在/p  嘉定/ns  世/ng  博/ag  论坛/n  上/m  做/v  了/u  一个/m  小/a  演讲/n  ，/w  本来/d  我/r  是/v  不/d  会/v  去/v  任何/r  论坛/n  的/u  ，/w  但是/c  对方/n  非常/d  诚心/a  ，/w  在/p  9月/t  30日/t  的/u  时候/n  还/d  特地/d  又/d  来/v  请/v  我/r  ，/w  还/d  给/p  我/r  送/v  上/m  小/a  礼物/n  ，/w  在/p  国庆/t  前夕/f  我/r  居然/d  收到/v  了/u  党/n  和/c  国家/n  的/u  献礼/vn  ，/w  就/d  决定/v  破例/vd  去/v  了/y  。/w  我/r  怕/v  自己/r  胡说八道/i  ，/w  特地/d  还/d  准备/v  了/u  稿子/n  ，/w  打算/v  照/v  着/u  念/v  。/w  我/r  朋友/n  说/v  ，/w  长/v  这么/r  大/a  ，/w  第一/m  次/q  看到/v  你/r  做/v  非/h  一/m  问/v  一/m  答/v  类/q  的/u  演讲/vn  ，/w  一定/d  要/v  听听/v  ，/w  于是/c  打开/v  了/u  网站/n  的/u  视频/n  直播/vn  。/w  
 
好几/m  十/m  公里/q  外/f  ，/w  我/r  说/v  ，/w  我/r  演讲/v  的/u  题目/n  是/v  “/w  城市/n  ，/w  让/v  生活/vn  更/d  糟糕/a  ”/c  ，/w  讲/v  了/u  一/m  堆/q  肤浅/a  的/u  生活/vn  感受/vn  ，/w  大意/n  就是/d  对/p  大/a  部分/n  人/n  来说/u  ，/w  上海/ns  的/u  生活/vn  压力/n  太/d  大/a  了/y  。/w  讲/v  完/v  以后/f  我/r  问/v  朋友/n  ，/w  我/r  说/v  的/u  如何/r  啊/y  。/w  朋友/n  说/v  ，/w  操/nr  ，/w  刚/d  看/v  你报/r  完/v  标题/n  ，/w  视频/n  直播/vn  和/c  文字/n  直播/vn  就/d  都/d  掐/v  断/v  了/y  。/w  想/v  看/v  全/a  稿/ng  的/u  朋友/n  等等/v  吧/y  。/w  
 
说/v  到/v  这里/r  ，/w  我/r  又/d  我/r  想起/v  在/p  大约/d  四五/m  天/q  前/f  ，/w  美国/ns  大使馆/n  给/p  我/r  电话/n  ，/w  说/v  奥/j  巴马/ns  总统/n  来/v  上海/ns  玩/v  ，/w  有/v  一个/m  和/c  中国/ns  青年/n  们/k  的/u  活动/vn  ，/w  想/v  让/v  我/r  过去/v  对/p  对话/vn  ，/w  问/v  我/r  如何/r  。/w  我/r  以/p  有/v  比赛/v  为/p  理由/n  推辞/v  了/y  。/w  其实/d  无论/c  是/v  美国/ns  总统/n  或者/c  中国/ns  主席/n  ，/w  我/r  都/d  没有/v  什么/r  特别/d  要/v  问/v  要/v  说/v  的/u  ，/w  但是/c  最/d  关键/a  的/u  是/v  ，/w  我/r  实在/d  不/d  愿意/v  和/c  一/m  堆/q  戏子/n  坐/n  在/c  一起/d  。/w  那/r  是/v  ALL/nx  。/w  