近日/t  汇报/v  

这些/r  天/q  去/v  了/u  浙江/ns  的/u  武义/ns  ，/w  那里/r  是/v  徐/ag  浪/n  的/u  老家/n  ，/w  去/v  过/u  那里/r  很/d  多/m  次/q  ，/w  练/v  车/n  和/c  泡/v  …/w  …/w  温泉/n  。/w  上次/t  有/v  记者/n  问/v  我/r  ，/w  今年/t  有/v  什么/r  事情/n  对/p  你/r  影响/v  最/d  深远/a  ，/w  然后/c  自己/r  帮/v  我/r  拟/v  了/u  一个/m  答案/n  ，/w  说/v  是/v  不/d  是/v  四川/ns  的/u  汶川/ns  大/a  地震/n  啊/e  ？/w  我/r  说/v  不/d  是/v  ，/w  是/v  徐/ag  浪/n  的/u  去世/vn  。/w  
相比/v  起/v  上次/t  去/v  的/u  心情/n  ，/w  这次/r  开心/v  了/u  很多/m  ，/w  因为/c  徐/ag  浪/n  的/u  儿子/n  在/p  十月/t  十五日/t  诞生/v  了/y  ，/w  我/r  去/v  那里/r  看望/v  了/u  徐/ag  浪/n  的/u  家/n  人/n  ，/w  他们/r  的/u  心情/n  都/d  好/a  了/u  很多/m  ，/w  还/d  有/v  徐/ag  浪/n  的/u  妻子/n  寸寸/n  。/w  小孩子/n  名叫/v  徐/nr  涛/nr  ，/w  是/v  徐/ag  浪/n  生前/t  给/p  他/r  起/v  的/u  名字/n  ，/w  虽然/c  浪涛/n  浪涛/n  ，/w  一/m  字/n  之/u  差/ng  ，/w  但/c  在/p  取/v  名字/n  方面/n  ，/w  我/r  觉得/v  还/d  是/v  徐/ag  浪/n  的/u  爹/n  比/p  徐/nr  涛/nr  的/u  爹/n  有/v  水平/n  一点/t  。/w  徐/nr  浪/n  听/v  了/u  不/d  要/v  不/d  高兴/a  啊/y  ，/w  小孩子/n  非常/d  可爱/a  。/w  也/d  要/v  感谢/v  马/nr  特/nr  先生/n  和/c  德国/ns  赛车/n  手/n  协会/n  ，/w  你们/r  提供/v  的/u  给/p  优秀/a  车手/n  的/b  孩子/n  的/b  补助金/n  我/r  已经/d  交/ng  到/c  了/u  徐/ag  浪/n  家/k  人/n  手中/n  。/w  
  
另外/c  ，/w  我/r  有/v  一个/m  好/a  朋友/n  在/p  杭州/ns  开/v  了/u  一个/m  卡/v  丁/mg  车/n  馆/ng  ，/w  据说/v  是/v  亚洲/ns  最/d  大/a  的/u  室内/s  卡/v  丁/mg  车/n  馆/ng  ，/w  我/r  前/f  两/m  天/q  和/c  很/d  多/a  好/a  朋友/n  一起/s  去/v  比试/v  了/u  一下/m  ，/w  其中/r  有/v  POLO/nx  杯/q  的/u  两/m  届/q  年度/n  冠军/n  ，/w  叶/nr  青/nr  和/c  裴/nr  亮/nr  ，/w  还/d  有/v  新科/nz  分站/n  冠军/n  乐柯鹏/nr  ，/w  还/d  有/v  张/nr  邱鹏/nr  等/u  车手/n  和/ag  当地/b  的/b  卡丁/nr  车/nr  手/d  ，/w  在/p  排/v  位/q  赛/v  上/m  我/r  拿/v  了/u  杆/q  位/q  ，/w  正/d  赛/v  就/d  被/p  后/f  车/n  直接/ad  撞/v  出去/v  了/y  ，/w  掉/v  到/v  了/u  最后/f  一/m  位/q  ，/w  最后/f  追/v  到/v  了/u  第四/m  。/w  卡/v  丁/mg  车/n  是/v  培养/v  车/n  感/vg  的/u  最/d  好/a  工具/n  ，/w  我/r  在/p  那里/r  做/v  的/u  时间/n  是/v  41秒/t  61/m  ，/w  大家/r  可以/v  去/v  试试/v  。/w  地址/n  在/p  杭州/ns  的/u  国际/n  汽车城/n  内/f  ，/w  叫/v  F2/nx  国际/n  赛车/n  馆/ng  ，/w  在/p  前台/n  购/vg  票/n  的/u  时候/n  只要/c  直接/ad  报/v  上/m  我/r  的/u  名字/n  …/w  …/w  是/v  没有/v  什么/r  作用/n  的/u  。/w  
 
同时/c  ，/w  我/r  越发/d  理解/v  到/v  ，/w  最近/t  的/u  经济/n  真/a  的/u  不/d  好/a  了/y  ，/w  周围/f  好多/m  朋友/n  的/u  生意/n  都/d  不/d  好/a  做/v  了/y  ，/w  除了/p  裴/nr  亮/nr  ，/w  因为/p  他/r  去/v  拍/v  牌照/n  ，/w  随便/ad  就/d  按/v  了/u  一个/m  沪/j  XX8888/nx  ，/w  已经/d  能/v  几十万/m  卖/v  出/v  了/y  ，/w  这/r  说明/v  ，/w  靠/v  手艺/n  吃饭/v  比较/d  靠/v  谱/ng  。/w  但/c  我/r  看到/v  很多/m  网友/n  都/d  希望/n  我国/n  借/p  这次/r  经济/a  危机/n  一举/d  成为/v  全球/n  经济/a  救世主/n  ，/w  让/v  国人/n  在/p  国际/n  社会/n  上/m  扬眉吐气/i  。/w  我/r  想/v  告诉/v  他们/r  ，/w  别/d  幻想/v  了/y  ，/w  自保/v  就/d  不/d  错/v  了/y  。/w  
国际/n  原油/n  跌/v  到/v  六十/m  多/m  美元/q  一/m  桶/q  了/y  ，/w  不/d  知道/v  盛产/v  高价/n  劣质/b  汽油/n  的/u  中/j  石油/n  和/c  中石化/j  和/ag  他们/r  的/b  下属/n  单位/n  发/ng  改/ng  委/j  什么/r  时候/n  调价/v  啊/e  ？/w  