再见/v  四川/ns  

另外/r  一/m  件/q  让/v  人/n  很/d  欣慰/a  的/u  事情/n  是/v  ，/w  我/r  的/u  唱片/n  公司/n  环球/nz  天/n  韵/n  也/d  帮/v  了/u  很多/m  忙/a  ，/w  很多/m  上海/ns  的/u  物资/n  都/d  是/v  她们/r  帮助/v  收发/v  的/u  ，/w  而且/c  她们/r  也/d  捐/v  了/u  很多/m  的/u  物资/n  。/w  谢谢/v  我/r  的/u  很多/m  读者/n  或者/c  非/h  读者/n  的/u  好心人/n  ，/w  我/r  还/d  没/d  来得及/v  详细/a  的/u  统计/vn  ，/w  但/c  你们/r  一/m  共/d  为/v  灾区/n  捐献/v  了/u  将/d  近/a  一百五十/m  箱/q  ，/w  三四/m  吨/q  的/u  物资/n  ，/w  大约/d  有/v  几十/m  箱/q  的/u  药物/n  ，/w  上千/m  个/q  手电/n  ，/w  近/a  500/m  个/q  帐篷/n  ，/w  很多/m  睡袋/n  和/ag  五万/m  多/a  个/n  口罩/n  ，/w  还/d  有/v  好几/m  千/m  件/q  其他/r  的/u  生活/vn  用品/n  。/w  
等/v  过/u  几/m  天/q  ，/w  捐款/v  者/k  的/u  物资/n  和/c  名单/n  出来/v  以后/f  ，/w  我/r  会/v  在/p  博/ag  客/ng  上/m  公布/v  。/w  这/r  是/v  你们/r  的/u  功劳/n  ，/w  不/d  是/v  我/r  的/u  功劳/n  。/w  谢谢/v  你们/r  的/u  好/a  心/n  ，/w  你们/r  至少/d  让/v  好几/m  千/m  人/n  不/d  用/v  风吹雨打/i  ，/w  让/v  几千/m  救援/vn  人员/n  和/c  灾民/n  有/v  光明/n  和/c  药物/n  ，/w  让/v  几万/m  人/n  有/v  口罩/n  。/w  而/c  这/r  只/d  是/v  来自/v  上海/ns  的/u  一点/t  力量/n  。/w  
寄/v  往/p  另外/r  一个/m  库房/n  的/u  全国/n  读者/n  的/u  物资/n  我/r  还/d  没/d  来得及/v  统计/vn  。/w  
 
昨天/t  有/v  朋友/n  说/v  ，/w  有/v  文章/n  说/v  我/r  的/u  行为/n  是/v  违法/vn  的/u  ，/w  属于/v  私/ag  募/vg  物资/n  ，/w  我/r  想/v  ，/w  我/r  为了/p  避免/v  麻烦/an  ，/w  我/r  本人/r  也/d  能力/n  有限/a  ，/w  谢绝/v  了/u  所有/b  让/v  我/r  转/v  交/v  的/u  捐款/n  。/w  没/d  想到/v  号召/v  大家/r  捐/v  点/t  物资/n  ，/w  也/d  给/p  红十字/n  省/n  点/t  运费/n  也/d  有人/r  要/v  追究/v  法律/n  的/u  责任/n  ，/w  在/p  此/r  我/r  愿意/v  接受/v  公安/n  部门/n  的/u  调查/vn  。/w  另外/c  ，/w  有/v  好心人/n  能/v  给/p  他/r  捐/v  一个/m  口罩/n  和/c  一/m  卷/q  胶带/n  么/nr  ？/w  
还要/v  感谢/v  上海/ns  大众/n  333/m  车队/n  ，/w  我/r  本来/d  17/m  号/q  有/v  一个/m  给/p  经销商/n  做/v  的/u  开车/vn  表演/vn  的/u  活动/vn  ，/w  但是/c  我/r  16/m  号/q  在/p  山里/s  ，/w  可能/v  回/v  不/d  来/v  ，/w  所以/c  车队/n  和/c  青岛/ns  的/u  观众/n  很/d  理解/v  我/r  的/u  缺席/vn  。/w  车队/n  也/d  打算/v  为/p  灾区/n  捐献/v  一个/m  学校/n  。/w  
另外/c  要/v  感谢/v  陈/vg  程/ng  女士/n  ，/w  提供/v  了/u  很多/m  的/u  物资/n  。/w  
也/d  要/v  感谢/v  何/nr  东/nr  先生/n  ，/w  提供/v  了/u  很多/m  的/u  物资/n  。/w  
前/f  两/m  天/q  ，/w  梁/nr  朝辉/nr  也/d  带/v  着/u  时尚/n  集团/n  的/u  物资/n  过来/v  。/w  他们/r  打算/v  在/p  这里/r  捐款/v  百万/m  。/w  
也/d  有/v  朋友/n  过/u  来/f  看/v  一下/m  各个/r  县城/n  ，/w  打算/v  在/p  这里/r  建/v  一个/m  孤儿院/n  。/w  
谢谢/v  我/r  的/u  贴/v  吧/y  里/f  和/c  一些/m  网站/n  里/f  读者/n  所/u  捐献/v  的/u  物资/n  。/w  
谢谢/v  在/p  这里/r  帮忙/v  的/u  廖/nr  拟/v  和/ag  李/nr  磊/nr  。/w  
很多/m  朋友/n  发/v  短/a  信/n  问/v  我/r  ，/w  这里/r  缺/v  什么/r  ，/w  他们/r  马/n  上/m  能/v  运/v  过来/v  。/w  在/p  此/r  很/d  感谢/v  。/w  
 
16日/t  ，/w  政府/n  开始/v  号召/vn  志愿者/n  不要/d  私自/d  开车/v  往/p  灾区/n  。/w  这/r  下/f  很/d  多/a  闲/ad  逼/v  高兴/a  坏/a  了/y  ，/w  很/d  多/a  好/a  心/n  的/u  志愿者/n  被/p  冷嘲热讽/i  。/w  我/r  想/v  ，/w  他们/r  没有/d  在/p  前线/s  ，/w  他们/r  根本/d  不/d  知道/v  这里/r  的/u  情况/n  ，/w  他们/r  根本/d  搞/v  不/d  清楚/v  北川/nr  和/ag  汶川/ns  的/b  关系/n  。/w  映秀/nr  等/u  重灾区/n  的/u  确/ag  道路/n  只/d  有/v  一/m  条/q  ，/w  要/v  为/v  救援/vn  让出/v  力量/n  ，/w  志愿者/n  都/d  很/d  自觉/a  把/p  物资/n  放在/v  捐赠/v  站/v  ，/w  而/c  成都/ns  通往/v  什  邡/g  ，/w  江/nr  邮/ng  ，/w  都江堰/ns  ，/w  绵竹/ns  ，/w  绵阳/ns  等/u  地/n  的/u  道路/n  情况/n  都/d  非常/d  好/a  ，/w  高速/d  六/m  车道/n  ，/w  国道/n  六/m  车道/n  ，/w  四川/ns  是/v  个/q  富有/a  的/u  省份/n  ，/w  交通/n  建设/vn  很/d  发达/a  ，/w  虽然/c  路上/s  能/v  看见/v  的/u  都/d  是/v  志愿者/n  运送/v  物资/n  的/u  车辆/n  ，/w  但/c  事实上/l  ，/w  道路/n  还/d  非常/d  空旷/a  ，/w  和/c  半/m  夜/q  的/u  上海/ns  外环线/n  差不多/l  。/w  灾情/n  非常/d  严重/a  ，/w  政府/n  和/c  红十字/n  的/u  力量/n  在/p  一/m  开始/v  根本/d  照顾/v  不/d  周/ag  ，/w  在/p  一/m  开始/v  ，/w  很多/m  的/u  物资/n  都/d  是/v  由/p  成都/ns  的/u  志愿者/n  送/v  去/v  。/w  而且/c  他们/r  可以/v  知道/v  灾区/n  最/d  需要/v  什么/r  ，/w  第二/m  天/q  再/d  送/v  过去/t  。/w  
闲人/n  们/k  哪/r  会/v  知道/v  ，/w  16/m  号/q  的/u  灾区/n  很/d  缺/v  卫生巾/n  。/w  当然/d  ，/w  很多/m  成都/ns  人/n  都/d  在/p  17/m  号/q  送/v  去/v  了/u  卫生巾/n  。/w  我/r  没/d  好/a  意思/n  买/v  ，/w  我/r  实在/d  不好意思/ad  跑/v  到/v  妇女/n  中/f  去/v  ，/w  问/v  你们/r  要/v  卫生巾/n  吗/y  。/w  
在/p  此/r  ，/w  我/r  特为/d  志愿者/n  平反/v  。/w  成/m  都市/n  的/u  民间/n  救援/vn  力量/n  ，/w  在/p  政府/n  部队/n  主/ag  职/ng  救人/v  ，/w  红十字/n  忙/v  不/d  过来/v  的/u  时候/n  ，/w  承担/v  了/u  很多/m  灾民/n  的/u  需要/n  。/w  矿泉水/n  甚至/d  在/p  很多/m  地方/n  都/d  囤积/v  了/u  。/w  这些/r  都/d  是/v  民间/n  功劳/n  。/w  因为/p  药物/n  比较/d  轻/a  ，/w  可以/v  一/m  次/q  背/v  更/d  多/a  ，/w  而且/c  可以/v  救人/v  ，/w  所以/c  我们/r  几/m  人/n  在/p  徒步/d  去/v  送/v  药/n  的/u  时候/n  ，/w  喝/vg  完/v  了/u  所有/b  的/u  水/n  ，/w  到达/v  目的地/n  ，/w  甚至/d  有/v  灾民/n  问/v  ，/w  你们/r  要/v  水/n  吗/y  ？/w  