第八百七十九/m  篇/q   ?/w   江南/ns  Style/nx  

谁/r  也/d  说/v  不准/v  谁/r  哪/r  天/q  就/d  红/a  了/y  ，/w  现代/t  社会/n  的/u  媒体/n  传播/vn  速度/n  惊人/a  。/w  过去/t  说/v  一/m  夜/tg  传遍/v  大江南北/i  是/v  夸张/v  ，/w  今天/t  真/a  的/u  可以/v  成为/v  现实/n  。/w  娱乐/vn  明星/n  们/k  都/d  希望/v  自己/r  红/a  ，/w  最/d  好/a  红/a  的/u  发/v  紫/a  ，/w  紫/a  气/n  东/f  来/v  。/w  可惜/v  许多/m  据说/v  当/bg  红/a  的/u  明星/n  一/m  说/v  出来/v  听/v  者/k  总是/d  愕然/an  ，/w  令/v  人/n  不快/an  。/w  
    这些/r  年/q  星空/n  璀璨/z  ，/w  只/d  是/v  缺乏/v  有/v  光芒/n  的/u  一/m  颗/q  。/w  中国/ns  的/u  星星/n  们/k  都/d  国内/s  化/v  ，/w  最/d  多/a  两岸/n  三/m  地/u  化/v  ，/w  从来不/d  国际/n  化/k  ，/w  因而/c  很/d  难/ad  想/v  办法/n  将/p  中国/ns  文化/n  带/v  到/v  国际/n  舞台/n  上/m  。/w  亚洲/ns  的/u  舞台/n  上/m  ，/w  韩国/ns  人/n  小鬼/n  大/a  ，/w  前些年/t  袭击/v  中国/ns  娱乐界/n  的/b  韩/j  流/n  不/a  断/d  ，/w  从/p  电影/n  到/v  电视剧/n  ，/w  很/d  是/v  让/v  中国/ns  人/n  不屑/v  又/c  不能/d  不屑/v  。/w  
    最近/t  国际/n  舞台/n  上/m  有/v  一/m  位/q  韩国/ns  “/w  骑马/v  ”/w  大叔/n  火/n  了/y  ，/w  火/ad  完/v  了/u  美国/ns  火/n  欧洲/ns  ，/w  火/ad  完/v  了/u  欧洲/ns  火/n  澳洲/ns  ，/w  各类/r  娱乐/vn  排行榜/n  不仅/c  是/v  榜上有名/l  ，/w  而是/c  稳/ad  居/v  榜首/n  。/w  这/r  让/v  所有/b  人/n  不/d  解/v  ，/w  一个/m  看/v  着/u  呆/v  拙/ag  的/b  韩国/ns  歌手/n  ，/w  说/v  着/u  听/v  不/d  懂/v  的/u  饶舌/v  歌词/n  ，/w  跳/v  着/u  考/v  不/d  进/v  舞蹈/n  初级/b  班/n  的/u  舞蹈/n  ，/w  岔/v  腿/n  拉/j  胯/ng  摘/v  膀/ng  挥/v  臂/n  地/j  跳/q  着/n  ＂/w  骑/ng  马/j  舞/n  ＂/w  ，/w  肯定/d  算/v  不/d  上/m  好看/a  ，/w  最佳/z  的/u  褒奖/vn  顶多/d  算是/v  滑稽/a  。/w  
    骑/v  马/j  舞/v  我/r  小时候/n  没/d  少/ad  看/v  ，/w  军队/n  文工团/n  特别/d  爱/v  跳/v  ，/w  双手/n  左/f  低/a  右/f  高地/n  执/vg  缰/ng  ，/w  双/m  腿/n  左/f  前/f  右/f  后/f  地/u  垫/v  着/u  碎步/n  ，/w  嘴里/s  唱/v  得/u  也/d  振振有词/i  ，/w  我/r  实在/d  记不清/l  了/y  ，/w  全/d  是/v  些/q  空泛/a  不着边际/i  的/b  豪言壮语/i  ；/w  可/v  这/r  歌/n  舞/v  几十/m  年/q  也/d  没/d  红/a  ，/w  韩国/ns  大叔/n  那么/c  低/a  等级/n  幼儿/n  级/q  歌舞/n  都/d  红/a  了/y  ，/w  可见/c  世界/n  上/m  的/u  事物/n  没/v  啥/r  道理/n  。/w  
    一个/m  没有/v  长相/n  ，/w  又  飙  不  了  海豚/n  音/n  的/b  未/d  入/v  流/n  歌手/n  ，/w  凭/p  一/m  曲/q  《/w  江南/ns  Style/nx  》/w  红/a  翻/v  了/u  天/q  ，/w  连/u  首/m  尔/nr  江南/ns  区/n  都/d  跟/v  着/u  红/a  了/y  ，/w  令/v  娱乐/vn  明星/n  们/k  垂涎/v  。/w  评论家/n  们/k  从/p  多角度/n  深/d  挖/v  广/ad  征/v  ，/w  论证/v  其/r  红/a  的/u  原因/n  ，/w  也/d  都/d  没/d  说/v  出/v  所以然/n  来/f  ，/w  娱乐/vn  就/d  是/v  娱乐/vn  ，/w  没/v  那么/r  多/m  道理/n  ，/w  全世界/n  今天/t  都/d  缺/v  简单/a  的/u  高兴/a  ，/w  韩国/ns  大叔/n  正是/v  体会/v  到/v  了/u  这/r  一点/t  ，/w  认真/ad  幼稚/a  地/u  娱乐/v  大家/r  ，/w  大家/r  也/d  欣然/d  接受/v  。/w  