第八百六十四/m  篇/q  ?/w  刘/nr  翔/nr  

刘/nr  翔/nr  无疑/d  是/v  个/q  英雄/n  ，/w  他/r  终结/v  了/u  我们/r  百年/m  来/v  在/p  奥运/j  田径/n  场上/s  无/v  金牌/n  的/u  耻辱/n  。/w  但/c  他/r  不/d  是/v  个/q  雄鹰/n  ，/w  尤其/d  当/p  他/r  飞越/v  珠穆朗玛峰/ns  后/f  ，/w  我们/r  社会/n  就/d  要求/v  他/r  不能/v  折/v  翅/ng  ，/w  永远/d  高/a  飞/v  ，/w  让/v  民族/n  永远/d  仰望/v  ，/w  为/p  祖国/n  年年/q  争光/vn  。/w  
    雅典/ns  ，/w  北京/ns  ，/w  伦敦/ns  三/m  届/q  奥运会/j  尘埃落定/i  ，/w  刘/nr  翔成/nr  也/d  萧/nr  何/nr  败/v  也/c  萧/nr  何/nr  。/w  奥运会/j  是/v  他/r  的/u  福/n  祸/n  两/m  地/n  ，/w  祸/n  兮/y  福/n  所/u  倚/v  ，/w  福/n  兮/y  祸/n  所/u  伏/v  。/w  一/m  次/q  夺冠/v  ，/w  一/m  次/q  退/v  赛/ng  ，/w  一/m  次/q  跌/v  到/v  ，/w  一个/m  英雄/n  霸气/n  十足/z  的/u  飞人/n  被/d  未知/v  的/b  不幸/a  缠身/v  ，/w  最终/d  导致/v  手术/v  缝合/v  十三/m  针/q  ，/w  并/c  晾/v  在/p  十三亿/m  人/n  睽睽众/a  目/ng  之下/f  。/w  
    对/p  热爱/v  祖国/n  的/u  百姓/n  来说/u  ，/w  刘/nr  翔/nr  是/v  这/r  三/m  届/q  奥运会/j  最/d  大/a  的/u  新闻/n  ，/w  刘/nr  翔/nr  为/p  此/r  承受/v  的/u  各类/r  压力/n  ，/w  我/r  想/v  只/d  有/v  他/r  自己/r  清楚/a  ，/w  身体/n  的/u  ，/w  心理/n  的/u  ，/w  社会/n  的/u  ，/w  政治/n  的/u  ，/w  还/d  有/v  说不清/l  道不明/l  的/u  ，/w  还/d  有/v  说/v  得/u  清道/v  得/e  明/a  的/b  但/c  又/c  不能/d  说/n  的/b  ，/w  总之/c  ，/w  这/r  成为/v  大/a  谜/ng  。/w  
    于是/c  社会/n  就/d  不依不饶/i  地/u  想/v  弄清/v  这个/r  谜/ng  ，/w  把/p  不/d  可能/v  变成/v  可能/v  。/w  我/r  老/a  说/v  ，/w  历史/n  无/v  真实/a  可言/vn  ，/w  公众/n  永远/d  会/v  埋/v  在/p  真/d  像/v  脚下/f  ；/w  历史/n  仅/d  遗存/v  一个/m  道理/n  ，/w  看/v  你/r  能否/v  抓住/v  并/c  终身/n  利用/v  。/w  “/w  鹰/j  可以/v  飞/dg  得/v  象/ng  鸡/n  一样/u  低/a  ，/w  可/v  鸡/n  永远/d  飞/v  不/d  了/u  鹰/n  那么/c  高/a  。/w  ”/w  这/r  就/d  是/v  道理/n  ；/w  延续/v  这个/r  道理/n  ：/w  “/w  鸡/n  可以/v  偶尔/d  振/vg  翅/ng  一/m  飞/dg  ，/w  但/c  鹰/n  不能/v  总/d  在/p  高空/s  盘旋/v  。/w  ”/w  那么/c  我们/r  想想/v  ，/w  是/v  谁/r  非/h  让/v  折/v  过/u  翅/ng  的/b  鹰/j  永远/a  盘旋/v  ？/w  
    近/a  三十/m  年/q  来/f  ，/w  我们/r  从/p  奥运会/j  金牌/n  零/m  的/u  突破/vn  到/v  金牌/n  大国/n  ，/w  让/v  很多/m  人/n  觉得/v  扬/vg  了/u  眉/n  吐/j  了/u  气/a  ；/w  我们/r  的/u  体彩/nr  也/d  没/v  少/ad  忙活/v  ，/w  筹/v  了/u  不少/m  钱/n  ；/w  可/v  我们/r  公众/n  的/u  体育/n  设施/n  多数/m  都/d  被/p  改/v  了/u  用途/n  ，/w  百姓/n  的/u  体质/n  人均/j  有所/v  下降/v  ；/w  在/p  外人/n  看来/v  ，/w  我国/n  的/u  体育/n  状况/n  身体/n  已经/d  成/m  人/n  ，/w  但/c  思想/n  上/m  还/d  是/v  个/q  孩子/n  ，/w  多少/r  还/d  有/v  点儿/n  智/ag  障/ng  。/w  