第八百五十一/m  篇/q    伦敦/ns  奥运/j  

伦敦/ns  奥运会/j  开幕式/n  时间/n  不/d  巧/a  ，/w  于/p  北京/ns  时间/n  凌晨/t  四点/t  ，/w  熬夜/v  的/b  熬/v  不/a  到/c  ，/w  早起/v  的/u  还/d  起/v  不/d  来/v  ，/w  所以/c  大/a  部分/n  人/n  看/v  重播/vn  。/w  其实/d  重播/v  也/d  挺/d  好/a  ，/w  冗长/a  的/b  运动员/n  入场/v  可以/a  绕/v  过/d  去/v  ，/w  一/m  头/q  一/m  尾/q  的/u  亮/a  点/t  也/d  足/d  以/p  炫目/an  。/w  
     与/p  四/m  年/q  前/f  的/u  中式/b  开幕式/n  宏大/a  气魄/n  不同/a  ，/w  英式/b  开幕式/n  以/c  田园/n  牧歌/n  开/j  场/k  ，/w  各类/r  动物/n  都/d  上场/v  帮忙/v  ，/w  绿/a  草/n  如/v  茵/ng  的/u  古老/a  乡村/n  ，/w  让/v  世人/n  知道/v  日/j  不/d  落/v  帝国/nz  的/u  前身/n  没有/v  什么/r  了/u  不/d  起/v  ，/w  不过/c  也/d  是/v  个/q  边远/b  山区/n  的/u  农民/n  。/w  紧跟/v  其/r  后/f  的/u  工业革命/l  ，/w  烟囱/n  林立/v  ，/w  炉火/n  映/v  天/q  ，/w  满脸/d  烟熏火燎/l  的/b  工人阶级/n  机械/a  地/j  重复/a  某/r  一/m  种/m  动作/n  ，/w  将/p  奥运/j  五/m  环/q  锻造/vn  ，/w  最终/d  升天/v  组合/n  ，/w  让/v  钢花/n  四/m  射/v  ；/w  随后/d  进入/v  思考/vn  阶段/n  ，/w  站/v  在/p  历史/n  与/c  民族/n  的/u  角度/n  ，/w  对/p  战争/n  、/w  污染/vn  、/w  疾病/n  反思/vn  ，/w  向/p  死难者/n  致哀/v  ；/w  医/ng  改/v  让/v  画面/n  如/v  童话/n  一般/a  ，/w  童话/n  又/d  似乎/d  进入/v  了/u  现实/n  ；/w  007/m  、/w  憨/ag  豆/n  先生/n  、/w  哈/nr  利/nr  波特/nr  、/w  披/v  头/n  士/ng  等/a  英国/ns  流行/a  文化/n  依次/d  展现/v  ，/w  直至/v  互联网/n  的/u  鼻祖/n  蒂姆/nr  爵士/n  登场/v  ，/w  我/r  才/d  知道/v  互联网/n  竟然/d  是/v  古板/a  的/b  英国/ns  人/n  的/b  一/m  大/a  发明/n  。/w  
    点火/v  仪式/n  全世界/n  都/d  在/p  猜/v  ，/w  却/d  没/d  能/v  猜/v  到/v  。/w  最/d  英俊/a  的/u  英国/ns  偶像/n  小/h  贝/j  ，/w  坐/v  在/p  快艇/n  之上/f  护送/v  火炬/nz  ，/w  连/u  岸/ng  都/d  没/d  让/v  上/m  ，/w  五/m  届/q  奥运会/j  赛艇/n  金牌/n  得主/n  雷德格雷夫/nr  居然/d  当/v  个/q  跑/v  腿/n  ，/w  把/p  火炬/n  交给/v  了/u  无名/b  鼠辈/n  的/b  七/m  个/n  孩子/n  ，/w  让/v  我/r  想起/v  了/u  著名/a  的/u  格林/nr  童话/n  中/f  的/u  七/m  个/q  小/a  矮/a  人/n  ，/w  众目睽睽/i  之下/f  ，/w  204/m  个/q  代表/n  各国/r  的/u  铜/n  花瓣/n  神奇/a  地/u  并拢/v  上升/v  ，/w  让/v  我们/r  知道/v  奥运/j  火炬/n  有/v  每/r  一个/m  参赛队/n  一/m  份/q  。/w  中式/b  点/t  火/n  的/u  思路/n  由/p  平民/n  到/v  英雄/n  ，/w  而/c  英/j  式/k  的/u  思路/n  是/v  从/p  英雄/n  到/v  平民/n  ，/w  每/r  一个/m  人/n  每/r  一/m  支/q  队/n  都/d  是/v  英雄/n  。/w  
    这/r  就/d  是/v  奥林匹克/nz  精神/n  ，/w  重/d  在/p  参与/v  ，/w  成绩/n  有/v  高低/n  ，/w  精神/n  没有/v  高低/n  。/w  从/p  莎士比亚/nr  到/v  罗/nr  琳/nr  ，/w  从/p  英国/ns  女王/n  到/v  平民/n  百姓/n  都/d  是/v  奥运/j  的/u  组成/vn  ，/w  当/p  五百/m  名/q  参与/v  奥运/j  建设/vn  的/u  建筑/n  工人/n  头/n  戴/v  头盔/n  夹道欢迎/l  火炬/n  入场/v  时/d  ，/w  我/r  恍然大悟/i  ，/w  原来/d  可以/v  用/p  这样/r  的/u  方式/n  向/p  劳动者/n  致敬/v  ，/w  继而/c  向/p  奥林匹克/nz  致敬/v  。/w  