韩寒化/nr 蛹/w 为/v 蝶/ng ：/wp 寻求/v 超越/v “/wyz 左/a ”/wyy 与/p “/wyz 右/f ”/wyy 的/ude1 新/a 空间/n 
 

 

 
  
 

 
韩寒/nr 接连/d 发表/v 了/ule 两/m 篇/q 系统/n 阐释/vn 的/ude1 社会/n 观点/n 的/ude1 答/v 问/v 博文/nrf 《/wkz 谈/v 革命/vn 》/wky 和/cc 《/wkz 说/v 民主/an 》/wky ，/wd 还有/v 最新/a 贴/v 上/f 的/ude1 《/wkz 要/v 自由/a 》/wky 。/wj 这/rzv 三/m 篇/q 最新/a 的/ude1 博文/nrf 可以/v 视为/v 这/rzv 位/q 年轻/a 的/ude1 意见/n 领袖/n 对于/p 中国/ns 问题/n 的/ude1 系统/n 思考/vn 的/ude1 一/m 部分/n 。/wj 目前/t 这些/rz 思考/vn 还/d 在/p 延伸/v 之中/f ，/wd 我们/rr 也/d 难以/d 判断/v 他/rr 的/ude1 想法/n 会/v 如何/ryv 继续/v 发展/vn ，/wd 但/c 我们/rr 毕竟/d 看到/v 了/ule 韩寒/nr 就/d 一直/d 在/p 争议/vn 和/cc 分歧/n 中/f 的/ude1 一些/mq 重大/a 问题/n 的/ude1 发言/vn 。/wj 这些/rz 发言/vi 一/m 方面/n 还有/v 韩寒/nr 式/k 的/ude1 调侃/vn 和/cc 幽默/a 的/ude1 成分/n 和/cc 他/rr 惯/v 有/vyou 的/ude1 风格/n 特色/n ，/wd 但/c 另一方面/c 又/d 是/vshi 前所未有/vl 地/ude2 具有/v 了/ule 某种/rz 系统/n 和/cc 逻辑/n 的/ude1 展开/vn 的/ude1 过程/n 。/wj 当然/d ，/wd 这/rzv 几/m 篇/q 博/ag 文/ng 的/ude1 发表/v 立即/d 引起/v 了/ule 公众/n 的/ude1 高度/n 关切/vn ，/wd 也/d 引发/v 了/ule 新/a 的/ude1 思考/vn 和/cc 讨论/vn 。/wj 
  

 
我们/rr 可以/v 看到/v ，/wd 在/p 这/rzv 几/m 篇/q 重要/a 的/ude1 博文/nrf 发表/v 之前/f ，/wd 韩寒/nr 已经/d 有/vyou 相当/d 长/a 时间/n 放缓/v 了/ule 作为/p 他/rr 的/ude1 主要/b 的/ude1 发表/v 公共/b 意见/n 的/ude1 方式/n 的/ude1 博文/nrf 的/ude1 写作/vn 。/wj 而/cc 之前/f 的/ude1 几/m 篇/q 博/ag 文/ng 也/d 一反常态/vl 地/ude2 发出/v 了/ule 对于/p 自己/rr 的/ude1 博客/nz 写作/v 的/ude1 反思/vn ，/wd 流露/v 出/vf 不同/a 以往/t 的/ude1 感伤/a 的/ude1 调子/n 。/wj 如/v 2011年/t 11月/t 16日/t 发表/v 的/ude1 《/wkz 这/rzv 事儿/n 都/d 过/uguo 气/n 了/y 》/wky 就/d 是/vshi 明显/a 的/ude1 例子/n 。/wj 在/p 这里/rzs 他/rr 抚今追昔/vl ，/wd 总结/v 了/ule 自己/rr 几/m 年/qt 来/f 的/ude1 博客/nz 写作/vn ，/wd 阐发/v 了/ule 对/p 事物/n 的/ude1 相对性/n 和/cc 自我/rr 的/ude1 有限/a 性/ng 的/ude1 认识/n ：/wp “/wyz 我/rr 越来越/d 觉得/v 很/d 多/a 东西/n 的/ude1 结果/n ，/wd 其实/d 并/d 不/d 是/vshi 不/d 同/p 人/n 的/ude1 改变/vn ，/wd 而/cc 只/d 是/vshi 同类/n 人/n 的/ude1 聚集/vn 。/wj 在/p 我/rr 的/ude1 微/ag 博/ag 马甲/n 里/f ，/wd 你/rr 觉得/v 这个/rz 政府/n 糟/a 透/a 了/y ，/wd 时日/n 不/d 多/a 。/wj 在/p 别人/rr 的/ude1 微/ag 博/ag 马甲/n 里/f ，/wd 你/rr 觉得/v 生活/vn 挺/d 安逸/a 的/ude1 ，/wd 一切/rz 都/d 好/a 。/wj 所以/c ，/wd 你/rr 所/usuo 关注/v 的/ude1 一切/rz ，/wd 就是/v 你/rr 所/usuo 看到/v 的/ude1 世界/n 。/wj 而/cc 这个/rz 世界/n 更/d 新/a 的/ude1 越来越/d 快/a ，/wd 你/rr 都/d 来不及/v 下载/v 。/wj ”/wyy 这种/r 表达/v 其实/d 喻/vg 示/vg 了/ule 他/rr 期望/v 重新/d 开始/v 自己/rr 的/ude1 思考/vn 的/ude1 愿望/n ，/wd 也/d 表达/v 了/ule 面对/v 真实/a 的/ude1 中国/ns 的/ude1 愿望/n 。/wj 这些/rz 似乎/d 可以/v 视为/v 最近/t 的/ude1 紧张/a 思考/vn 的/ude1 过程/n 的/ude1 体现/vn ，/wd 也/d 是/vshi 尝试/v 在/p 反思/vn 世界/n 和/cc 反思/v 自己/rr 的/ude1 过程/n 中/f 化/v 蛹/w 为/v 蝶/ng 地/ude2 获得/v 新/a 的/ude1 可能性/n 的/ude1 艰苦/a 的/ude1 努力/an 。/wj 
  

 
于是/cc ，/wd 在/p 经过/v 了/ule 这样/rzv 的/ude1 艰难/a 的/ude1 过程/n 之后/f ，/wd 我们/rr 看到/v 了/ule 他/rr 的/ude1 思考/vn 的/ude1 结晶/n 的/ude1 这/rzv 几/m 篇/q 重要/a 博/ag 文/ng 。/wj 这些/rz 思考/vn 的/ude1 重要性/n 并/cc 不/d 在于/v 这些/rz 观点/n 的/ude1 新颖/a 性/ng ，/wd 这样/rzv 的/ude1 观点/n 其实/d 在/p 中国/ns 社会/n 中/f 相当/d 普遍/a 地/ude2 存在/v ，/wd 但/c 在于/v 讲/v 出/vf 这些/rz 观点/n 的/ude1 人物/n 是/vshi 韩/b 寒/ag ，/wd 这/rzv 就/d 使得/vi 他/rr 所/usuo 陈述/v 的/ude1 这些/rz 观点/n 有/vyou 了/ule 重要/a 的/ude1 意义/n 。/wj 实际上/d ，/wd 近年/t 以来/f ，/wd 许多/m 人/n 把/pba 韩/b 寒/ag 视为/v 一个/mq 对于/p 社会/n 重大/a 问题/n 发表/v 看法/n 的/ude1 “/wyz 公民/n ”/wyy 而/cc 高度/d 重视/v ，/wd 将/p 他/rr 视为/v 一个/mq 远远/d 溢出/v 了/ule 知识分子/n 原有/v 的/ude1 对于/p 中国/ns 问题/n 的/ude1 思考/vn 的/ude1 新/a 的/ude1 人物/n 。/wj 但/c 实际上/d ，/wd 在/p 这个/rz 年轻人/n 在/p 对于/p 中国/ns 社会/n 的/ude1 许多/m 问题/n 进行/vx 尖刻/a 的/ude1 、/wn 毫不留情/vl 的/ude1 挖苦/vn 和/cc 讽刺/v 的/ude1 同时/n ，/wd 他/rr 并/d 没有/v 系统/n 地/ude2 陈述/v 过/uguo 他/rr 的/ude1 社会/n 观/vg 和/cc 中国/ns 观/vg ，/wd 也/d 并/d 没有/v 真正/b 回应/vn 知识分子/n 讨论/vn 的/ude1 问题/n 。/wj 他/rr 仅仅/d 是/vshi 以/p 众多/m 社会/n 问题/n 的/ude1 抨击/vn 者/k 的/ude1 角色/n 出现/v 的/ude1 ，/wd 也/d 是/vshi 在/p 对于/p 中国/ns 社会/n 的/ude1 不少/m 问题/n 和/cc 症候/n 的/ude1 讥讽/vn 和/cc 挖苦/vn 中/f 独树一帜/vl ，/wd 也/d 正是/v 这个/rz 独特/a 的/ude1 角色/n 让/v 他/rr 受到/v 了/ule 公众/n 的/ude1 关切/vn 和/cc 不少/m 人/n 的/ude1 追/v 捧/v 。/wj 但/c 今天/t 他/rr 阐述/v 了/ule 自己/rr 对/p 中国/ns 的/ude1 重大/a 问题/n ，/wd 如/v “/wyz 革命/vn ”/wyy “/wyz 民主/a ”/wyy “/wyz 自由/a ”/wyy 的/ude1 理解/vn 。/wj 我们/rr 可以/v 发现/v ，/wd 在/p 这个/rz 时候/n ，/wd 韩寒/nr 所/usuo 表现/v 出/vf 的/ude1 是/vshi 对于/p 中国/ns 现实/n 的/ude1 现实感/n ，/wd 对于/p 中国/ns 问题/n 的/ude1 复杂性/n 的/ude1 理解/vn 。/wj 这/rzv 并/d 不/d 是/vshi 像/p 有些/rz 人/n 所/usuo 想象/v 的/ude1 那样/rzv 是/vshi 今日/t 之/rz 我/rr 和/cc 昨日/t 之/rz 我/rr 的/ude1 对立/vn ，/wd 而是/c 一个/mq 从/p 直觉/n 开始/v 的/ude1 批判/vn 之/uzhi 旅/ng 向着/p 理性/n 思考/vn 的/ude1 升华/vn ，/wd 是/vshi 对于/p 问题/n 的/ude1 批判/vn 锋芒/n 和/cc 理性/n 的/ude1 思考/vn 的/ude1 一/m 次/qv 平衡/a 。/wj 这/rzv 显然/ad 不/d 是/vshi “/wyz 转向/vi ”/wyy ，/wd 而是/c “/wyz 升华/vi ”/wyy 。/wj 不/d 是/vshi 止/v 于/p 情绪/n 宣泄/vi ，/wd 而是/c 开始/v 了/ule 更/d 高/a 的/ude1 综合/vn 的/ude1 尝试/vn 和/cc 努力/an 。/wj 这/rzv 是/vshi 一个/mq 化/v 蛹/w 为/v 蝶/ng 的/ude1 过程/n ，/wd 一个/mq 超越/v 自我/rr 的/ude1 过程/n 的/ude1 开始/vn 。/wj 
  

 
如何/ryv 认识/v 中国/ns ？/ww 如何/ryv 理解/v 中国/ns 今天/t 的/ude1 状况/n 和/cc 三十/m 年/qt 来/f 的/ude1 发展/vn ？/ww 既/c 是/vshi 八十/m 年代/n 以来/f 知识分子/n 内部/f 的/ude1 “/wyz 左/a 右/f ”/wyy 的/ude1 分歧/n 的/ude1 焦点/n ，/wd 也/d 是/vshi 一直/d 在/p 知识分子/n 中/f 争/v 讼/vg 不已/vi 的/ude1 问题/n 。/wj 但/c 从/p 今天/t 看/v ，/wd 中国/ns 三十/m 年/qt 来/f 的/ude1 发展/vn 显然/ad 超出/v 了/ule “/wyz 现代/t 性/ng ”/wyy 的/ude1 “/wyz 左/a ”/wyy “/wyz 右/f ”/wyy 的/ude1 二元/b 对立/vn 。/wj 中国/ns 并/cc 没有/v 按照/p 左右/m 知识分子/n 所/usuo 预想/v 的/ude1 模式/n 和/cc 构架/n 发展/vn 。/wj ，/wd 而/cc 知识分子/n 在/p 三十/m 年/qt 来/f 对/p 中国/ns 未来/t 所/usuo 做/v 的/ude1 一些/mq 一厢情愿/vl 的/ude1 预测/vn 也/d 受到/v 了/ule 中国/ns 的/ude1 现实/a 的/ude1 无情/a 嘲弄/vn 。/wj 九十/m 年代/n 初/f ，/wd 一些/mq 知识分子/n 曾经/d 预测/v 中国/ns 社会/n 面临/v 崩溃/vi ，/wd 二十一/m 世纪/n 初/f ，/wd 一些/mq 知识分子/n 则/c 以/p 为/v 加入/v WTO/x 是/vshi 让/v 中国/ns 严重/a 后/f 退/v 的/ude1 征兆/n 。/wj 但/c 中国/ns 的/ude1 发展/vn 其实/d 完全/ad 超出/v 了/ule 这些/rz 预言/n 。/wj 今天/t 的/ude1 中国/ns 通过/p 开放/v 深深地/d 卷入/v 了/ule 全球化/vn 的/ude1 进程/n ，/wd 也/d 在/p 极大/a 地/ude2 影响/v 着/uzhe 全球/n 的/ude1 进程/n 。/wj 而/cc 近期/t 全球/n 的/ude1 经济/n 困难/an 之中/f ，/wd 中国/ns 当然/d 也/d 有/vyou 诸多/m 问题/n ，/wd 但/c 显然/a 中国/ns 的/ude1 现实/n 和/cc 发展/vn 的/ude1 后劲/n 和/cc 前景/n 都/d 展现/v 了/ule 具有/v 活力/n 的/ude1 一面/n ，/wd 中国/ns 的/ude1 崛起/vn 已经/d 成为/v 一/m 种/q 现实/a 的/ude1 可能/n 和/cc 具体/a 的/ude1 展开/vn 。/wj 当然/d 中国/ns 也/d 确实/ad 面临/v 着/uzhe 诸多/m 问题/n 和/cc 挑战/vn 。/wj 往往/d “/wyz 左/a ”/wyy “/wyz 右/f ”/wyy 的/ude1 知识分子/n 过度/d 地/ude2 局限/vi 于/p 自己/rr 的/ude1 意识形态/nl 的/ude1 立场/n ，/wd 而/cc 对于/p 中国/ns 的/ude1 新/a 的/ude1 发展/vn 缺乏/v 阐释/vn 力/n ，/wd 也/d 无力/vi 具体/a 地/ude2 回应/v 中国/ns 所/usuo 面对/v 的/ude1 挑战/vn 和/cc 问题/n 。/wj 九十/m 年代/n 以来/f ，/wd 中国/ns 的/ude1 知识分子/n 一直/d 处于/v 一/m 种/q “/wyz 阐释/v 中国/ns 的/ude1 焦虑/an ”/wyy 之中/f ，/wd 常常/d 失掉/v 了/ule 对于/p 现实/n 的/ude1 把握/vn 。/wj 左右/m 的/ude1 二元/b 对立/vn 既/c 限制/v 了/ule 知识分子/n 看/v 世界/n 和/cc 中国/ns 的/ude1 角度/n ，/wd 也/d 限制/v 了/ule 他们/rr 对/p 现实/n 的/ude1 真正/d 客观/a 理性/n 的/ude1 思考/vn 能力/n 。/wj 因此/c ，/wd 不少/m 知识分子/n 力图/vd 超越/v 左右/m ，/wd 从/p 原有/v 的/ude1 固定/a 的/ude1 价值/n 中/f 超/v 离/v ，/wd 来/vf 寻求/v 更/d 为/v 深入/v 和/cc 具体/a 地/ude2 把握/v 中国/ns 。/wj 因此/c ，/wd 韩寒/nr 的/ude1 这个/rz 选择/v 其实/d 并/d 不/d 偶然/a ，/wd 也/d 是/vshi 九十/m 年代/n 以来/f 许多/m 知识分子/n 的/ude1 艰难/an 而/cc 认真/a 的/ude1 思考/vn 的/ude1 链条/n 中/f 的/ude1 一/m 环/q 。/wj 
  

 
我们/rr 应该/v 看到/v ，/wd 现实/a 的/ude1 中国/ns 的/ude1 舆论/n 场/qv 尽管/c 也/d 显得/v 莫衷一是/vl ，/wd 纷争/n 不/d 断/v ，/wd 但/c 其实/d 在/p 今天/t 中国/ns 的/ude1 主流/n 民意/n 在/p 两/m 个/q 方面/n 是/vshi 有/vyou 共识/n 的/ude1 ：/wp 一/m 是/vshi 承认/v 三十/m 年/qt 来/f 中国/ns 发展/v 的/ude1 成就/n ，/wd 看到/v 中国/ns 的/ude1 进步/vn ，/wd 看到/v 中国/ns 经济/n 成就/n 和/cc 民生/n 福祉/n 的/ude1 进步/vn 的/ude1 的/n 同时/c 也/d 看到/v 公民/n 的/ude1 社会/n 参与/v 和/cc 民主/a 方面/n 的/ude1 重要/a 进展/vn 。/wj 二/m 是/vshi 人们/n 当然/d 都/d 知道/v 到/v 中国/ns 发展/v 面临/v 严峻/a 的/ude1 挑战/vn ，/wd 中国/ns 也/d 暴露/v 了/ule 许多/m 严重/a 的/ude1 问题/n 和/cc 深刻/a 的/ude1 矛盾/an 。/wj 但/c 中国/ns 只/d 能/v 以/p 渐进/v 的/ude1 、/wn 改良/v 的/ude1 方式/n 走向/v 未来/t ，/wd 而/cc 不/d 可能/v 选择/v 动荡/an 和/cc 混乱/an ，/wd 不/d 可能/v 选择/v 推倒/v 重/v 来/vf 。/wj 中国/ns 要/v 变革/vn 要/v 发展/vn ，/wd 但/c 只/d 可能/v 以/p 自己/rr 的/ude1 方式/n 、/wn 按/p 自己/rr 的/ude1 步调/n 进行/vx ，/wd 不/d 可能/v 变成/v 突尼斯/nsf 或/c 利比亚/nsf ，/wd 也/d 不/d 可能/v 变成/v 伊拉克/nsf 或/c 阿富汗/nsf 。/wj 这/rzv 其实/d 是/vshi 中国/ns 人/n 的/ude1 “/wyz 最/d 大/a 公约数/n ”/wyy 。/wj 不管/c 我们/rr 在/p 改革/vn 的/ude1 速度/n ，/wd 发展/v 的/ude1 路向/n 、/wn 思维/n 的/ude1 方式/n 等/udeng 方面/n 有/vyou 多/m 大/a 的/ude1 分歧/n ，/wd 但/c 承认/v 中国/ns 的/ude1 进步/vn ，/wd 寻求/v 中国/ns 的/ude1 渐进/vn 发展/vn 的/ude1 道路/n 其实/d 是/vshi 现实/n 中国/ns 的/ude1 “/wyz 最/d 大/a 公约数/n ”/wyy 。/wj 中国/ns 所/usuo 暴露/v 的/ude1 问题/n ，/wd 中国/ns 所/usuo 面对/v 的/ude1 挑战/vn ，/wd 都/d 不/d 足以/d 动摇/v 这/rzv 一/m “/wyz 最/d 大/a 公约数/n ”/wyy 。/wj 凡是/d 背离/v 了/ule 这个/rz “/wyz 最/d 大/a 公约数/n ”/wyy 的/ude1 主张/n 就/d 只能/v 是/vshi 缺少/v 现实/a 基础/n 的/ude1 空中楼阁/nl 。/wj 从/p 八十/m 年代/n 以来/f 的/ude1 中国/ns 的/ude1 发展/vn 过程/n 中/b 知识分子/n 的/ude1 选择/vn 中/f 可以/v 看到/v 这/rzv 一点/mq ，/wd 从/p 近期/t 微/ag 博/ag 讨论/v 的/ude1 变化/vn 中/f 也/d 可以/v 看到/v 这/rzv 一点/mq 。/wj 
  

 
韩/b 寒/ag 的/ude1 这/rzv 几/m 篇/q 重要/a 博/ag 文/ng 的/ude1 意义/n ，/wd 就/d 是/vshi 他/rr 开始/v 试图/v 超出/v 对于/p 现象/n 的/ude1 罗列/vn 而/cc 进入/v 更加/d 深入/a 的/ude1 思考/vn ，/wd 开始/v 在/p 紧张/a 的/ude1 探究/vn 中/f 寻找/v “/wyz 阐释/v 中国/ns ”/wyy 的/ude1 新/a 的/ude1 路径/n 。/wj 这/rzv 是/vshi 超出/v “/wyz 左/a 右/f ”/wyy 框架/n 的/ude1 努力/an ，/wd 也/d 是/vshi 寻求/v 对/p 现实/n 的/ude1 真正/d 有力/a 的/ude1 回应/vn 的/ude1 开始/vn 。/wj 这/rzv 其实/d 给/v 了/ule 当下/t 的/ude1 知识分子/n 更/d 多/a 的/ude1 启示/vn ，/wd 我们/rr 都/d 需要/v 更/d 多/a 地/ude2 面对/v 现实/a 的/ude1 中国/ns ，/wd 而/cc 不/d 是/vshi 拘泥/vi 于/p 既定/b 的/ude1 框架/n 和/cc 模式/n ；/wf 我们/rr 都/d 需要/v 对于/p 现实/n 有/vyou 具有/v 想象力/n 的/ude1 阐释/vn ，/wd 而/cc 不/d 是/vshi 背弃/v 现实/n 去/vf 满足/v 自己/rr 的/ude1 一厢情愿/vl 。/wj 
  

 
化/v 蛹/w 为/v 蝶/ng ，/wd 一个/mq 年轻人/n 敢于/v 直面/v 他/rr 所/usuo 面对/v 的/ude1 现实/n 试图/v 给予/vx 新/a 的/ude1 阐释/vn ，/wd 他/rr 有/vyou 勇气/n 超越/v 自己/rr ，/wd 那/c 我们/rr 应该/v 如何/ryv 回应/v ？/ww 
 

 

 
  
 

 
  
 

 
  
 

 
  
 

 
  
 

 
      
 

 
      
 

 
  
 

 

 

 
  
 

 

 

 

 

 

 
  
 

 

 
