情/n 何以/d 堪/vg   
 

 

 

 
小/a 人物/n 在/p 大/a 历史/n 中/f 的/ude1 命运/n 究竟/d 如何/ryv ？/ww 无力/vi 的/ude1 小/a 人物/n 在/p 试图/v 改变/v 大/a 历史/n 之/uzhi 时/ng ，/wd 往往/d 被/pbei 大/a 历史/n 席卷/v 而/cc 去/vf 。/wj 他/rr 要/v 改变/v 千万/m 人/n 的/ude1 命运/n ，/wd 其实/d 却/d 只/d 是/vshi 改变/v 了/ule 自己/rr 的/ude1 命运/n ，/wd 其中/rz 的/ude1 一切/rz 只能/v 留下/v 无奈/an 和/cc 苍凉/an 。/wj 
  

 
章士钊/nr 有/vyou 一/m 篇/q 文章/n 《/wkz 吴道明/nr 案/ng 始末/n 》/wky ，/wd 讲述/v 小人物/n 参与/v 大/a 历史/n 的/ude1 一/m 段/q 故事/n ，/wd 读/v 后/f 让/v 人/n 感慨/an 。/wj 吴道明/nr 真名/n 梁/n 尔煦/nr ，/wd 少年/n 时代/n 与/cc 康有为/nr 是/vshi 同学/n ，/wd 不过/c 见解/n 不同/a ，/wd 以致/c 绝交/v 。/wj 但/c 五/m 年/qt 之后/f ，/wd 梁/nr1 与/p 康/nr1 再度/d 相逢/vi ，/wd 一/d 谈/v 之下/f ，/wd 梁/nr1 对/p 康/nr1 的/ude1 学说/n “/wyz 大/a 惊/vd 服/v ”/wyy ，/wd 于是/cc 追随/v 康有为/nr 。/wj 戊戌变法/nz 失败/vi 后/f ，/wd 康/nr1 有为/vi 亡命/v 海外/s ，/wd 梁亦/nr 陪同/v 。/wj 梁尔煦/nr 的/ude1 哥哥/n 是/vshi 盐/n 商/tg ，/wd 家里/s 有/vyou 钱/n ，/wd 梁/nr1 将/d 许多/m 钱/n 供/vi 康/nr1 使用/v ，/wd 直到/v “/wyz 私财/n 匮/vg 尽/vi ”/wyy 。/wj 当时/t 康有为/nr 在/p 海外/s 募捐/vn 非常/d 多/a ，/wd 展开/v 多/m 种/q 政治/n 活动/vn 。/wj 后来/t ，/wd 梁尔煦/nr 奉/v 派/v 化名/n 吴道明/nr 到/v 北京/ns 活动/vn ，/wd 开办/v 照相馆/n ，/wd 和/cc 当时/t 光绪/t 皇帝/n 的/ude1 左右/m 结交/v ，/wd 要/v 效/ng 荆轲/nr 、/wn 聂政/nr 所/usuo 为/v ，/wd 谋杀/v 西/b 太后/n 。/wj 1906年/t 案/ng 发/v 被/pbei 清廷/n 处死/v 。/wj 
  

 
看/v 起来/vf 梁/n 尔煦/nr 无论如何/dl 是/vshi 个/q 英雄/n ，/wd 从/p 康有为/nr 和/cc 梁尔煦/nr 之/uzhi 子/ng 梁元/nr 的/ude1 叙述/vn 中/f 看/v ，/wd 梁尔煦/nr 是/vshi 个/q “/wyz 舍身/d 救国/vi 之/uzhi 烈/a 侠/ng ”/wyy 。/wj 无论/c 他/rr 的/ude1 理想/n 是否/v 正确/a ，/wd 但/c 那/rzv 种/q 献身/v 的/ude1 勇气/n 让/v 人/n 感动/an 。/wj 但/c 据/p 此/rzs 事/n 的/ude1 局外人/n 章士钊/nr 分析/v ，/wd 此案/r 情况/n 扑朔迷离/vl ，/wd 梁尔煦/nr 到/v 北京/ns 活动/vn 其实/d 是/vshi “/wyz 保皇党/n 人/n 谋/v 泄/vg 戊戌政变/n 之/uzhi 愤/ng ，/wd 同时/c 为/p 华侨/n 捐款/vi 设/v 一/m 开支/n 项目/n ，/wd 以/p 塞/b 众望/n 而/cc 辟/v 利/vg 源/ng ，/wd 毫无疑义/vl 。/wj ”/wyy 按/p 他/rr 的/ude1 说法/n ，/wd 这次/r 行动/vn 原来/d 是/vshi 康/nr1 有为/vi 花费/v 募捐/vn 款/n 很多/m ，/wd 不得不/d 向/p 捐款/vi 的/ude1 华侨/n 有所/v 交代/v ，/wd 所以/c 安排/v 梁/nr1 的/ude1 行动/vn 。/wj 也/d 就/d 是/vshi 花/v 了/ule 别人/rr 的/ude1 钱/n ，/wd 不能不/d 有所/v 表示/v 的/ude1 报销/vn 行为/n 。/wj 章士钊/nr 又/d 谈/v 到/v 康/ag 有/vyou 为/v 对于/p 梁尔煦/nr 非常/d 冷漠/a ，/wd 梁尔煦/nr 在/p 北京/ns 活动/vn 时/ng 的/ude1 经费/n 也/d 不/d 愿/v 供给/vn 。/wj 梁尔煦/nr 牺牲/v 之后/f 其/rz 子/ng 去/vf 见/v 康/nr1 讨论/v 父亲/n 的/ude1 善后/n ，/wd 康有为/nr 居然/d 不/d 见/v 。/wj 章士钊/nr 感慨/v 道/n ：/wp “/wyz 死/v 生/v 之/uzhi 交/ng ，/wd 不/d 及/cc 市/n 道/qv ，/wd 尔煦/nr 当时/t 之/uzhi 抑/vg 塞/v 磊落/a 更/d 可/v 想/v 。/wj ”/wyy 章士钊/nr 对/p 梁尔煦/nr 也/d 没有/v 多少/ry 好感/n 。/wj 他/rr 认为/v ：/wp 梁/n “/wyz 才/d 疏/ag 意/ng 广/a ，/wd 沾/v 滞/vg 名利/n ，/wd 不/d 堪/vg 荆/b 聂/nr1 一流/b 之/uzhi 锄/ng 非/b 大业/n ，/wd 亦可/vi 牵连/v 断定/v 。/wj ”/wyy 而/cc 对/p 康有为/nr 就/d 更加/d 不/d 客气/a 了/y ：/wp “/wyz 有/vyou 为/v 利用/v 尔煦/nr 之/uzhi 浮光掠影/vl ，/wd 钻/v 穴/ng 隙/ng 于/p 京师/n 名利/n 之/uzhi 场/ng ，/wd 原/d 不必/d 期/vg 其/rz 成功/a ，/wd 抑或/c 早/ad 知/v 其/rz 必/d 不/d 成功/a 。/wj 以致/c 彼/rz 于/p 尔煦/nr 失败/vi 后/f ，/wd 依旧/z 肠/n 肥/a 脑/n 满/a ，/wd 行/ng 无/v 所/usuo 事/vg ，/wd 不/d 恤/w 大/d 犯/v 清/tg 议/v ，/wd 悍然/d 屏/ng 遗孤/n 而/cc 不/d 录/v ，/wd 凡/d 此/rzs 皆/d 有/vyou 为/v 自行/d 其/rz 素/ng ，/wd 明眼人/n 殊/ag 无意/v 严加/vd 责备/v 。/wj ”/wyy 由此看来/dl ，/wd 梁尔煦/nr 竟然/d 不过/d 是/vshi 为/p 人/n 利用/v 的/ude1 亡命/v 者/k 。/wj 
  

 
不过/c ，/wd 章士钊/nr 文/ng 中/f 也/d 有/vyou 一/m 段/q 感慨/v 非常/d 有/vyou 诗意/n ：/wp “/wyz 尔煦/nr 虽/c 不幸/ad 为/v 宵/tg 小/a 所/usuo 卖/v 以/p 死/v ，/wd 然/rz 卒/ng 以/p 此/rzs 一/d 死/v 也/y ，/wd 而/cc 声/n 扬/vg 于/p 天下/n 后世/n ，/wd 不/d 可谓/v 非/b 不幸/n 中/f 之/uzhi 大幸/n 。/wj 不然/c ，/wd 天下/n 滔滔/z ，/wd 流/v 光/d 如/v 驶/vg ，/wd 就/d 中/b 鸡/n 虫/n 得失/n ，/wd 何止/v 亿万/m ，/wd 吾/rr 究/d 何/ry 从/p 就/d 京/b 雒/nr1 间/f 之/uzhi 弹丸/n 剡/v 注/v 而/cc 得/v 妄/d 有/vyou 论列/vn 哉/y 。/wj 噫/e 嘻/o ！/wt ”/wyy 小人物/n 由于/c 牺牲/v 而/cc 被/pbei 历史/n 记/v 下/f ，/wd 虽然/c 这/rzv 牺牲/v 也/d 无非/d 是/vshi 被/pbei 人/n 利用/v ，/wd 但/c 毕竟/d 超出/v 了/ule “/wyz 鸡/n 虫/n 得失/n ”/wyy ，/wd 浮/v 在/p 了/ule 历史/n 的/ude1 表面/n 。/wj 这/rzv 是/vshi 幸运/a 还/d 是/vshi 不幸/n ？/ww 大人物/n 以/p 思想/n 和/cc 见识/n 影响/vn 时代/n ，/wd 而/cc 我们/rr 这些/rz 小人物/n 就/d 只好/d 以/p 牺牲/v 身家/n 性命/n 留足/v 历史/n ；/wf 大人物/n 引导/v 方向/n ，/wd 而/cc 小人物/n 奉献/v 牺牲/v 。/wj 历史/n 大概/d 就/d 是/vshi 如此/rzv 。/wj 对于/p 梁尔煦/nr 来说/uls ，/wd 这/rzv 行动/vn 就/d 是/vshi 他/rr 全部/m 生命/n 的/ude1 意义/n ，/wd 而/cc 对于/p 康有为/nr 来说/uls ，/wd 不过/c 是/vshi 一/m 件/q 报销/v 的/ude1 行动/vn 。/wj 梁尔煦/nr 的/ude1 唯一/b 目的/n ，/wd 在/p 康有为/nr 只/d 是/vshi 众多/m 过程/n 之一/rz 。/wj 梁尔煦/nr 信仰/v 唯一/b 的/ude1 康有为/nr ，/wd 而/cc 康有为/nr 有/vyou 众多/m 的/ude1 梁尔煦/nr 式/k 的/ude1 信仰/n 者/k 。/wj 于是乎/c 章士钊/nr 感慨/v 的/ude1 世态炎凉/nl 其实/d 也/d 是/vshi 人情/n 之/uzhi 常/d 。/wj 情/n 何以/d 堪/vg 的/ude1 事/n ，/wd 到头来/d 也/d 是/vshi 可以/v 理解/v 的/ude1 。/wj 对于/p 梁尔煦/nr 来说/uls ，/wd 静悄悄/z 在/p 家/n 过/uguo 小/a 日子/n ，/wd 又/d 何尝/d 不/d 可/v ，/wd 在/p 历史/n 中/f 一无所有/vl 却/d 能/v 安乐/nz 平和/a 。/wj 然而/c ，/wd 慷慨/ad 壮烈/ad 也/d 不免/d 被/pbei 人/n 利用/v 成为/v 牺牲品/n 。/wj 普通人/n 的/ude1 命运/n 大概/d 难免/v 如此/rzv ，/wd 他们/rr 没有/d 叱咤风云/vl 的/ude1 运气/n 。/wj 对于/p 世故/a 的/ude1 局外人/n 来说/uls ，/wd 梁尔煦/nr 非常/d 可怜/v 可/v 悯/w 。/wj 对于/p 天真/a 的/ude1 梁尔煦/nr 来说/uls ，/wd 其实/d 是/vshi 死/v 得/ude3 其/rz 所/q 。/wj 我/rr 想/v ，/wd 无论/c 康/nr1 有为/vi 的/ude1 冷淡/a 还是/c 章士钊/nr 的/ude1 评论/n 对于/p 梁尔煦/nr 已经/d 全然/d 没有/v 任何/rz 意义/n 了/y 。/wj 他/rr 已经/d 完成/v 自己/rr 了/y 。/wj 虽然/c 这/rzv 完成/v 是/vshi 那么/rz 悲凉/an 。/wj 鸿毛/n 泰山/ns 之/uzhi 别/d 都/d 没有/v 什么/ry 意思/n ，/wd 这/rzv 毕竟/d 是/vshi 人/n 的/ude1 生命/n 。/wj 大/a 历史/n 有/vyou 非常/d 残酷/a 和/cc 无情/a 的/ude1 一面/n 。/wj 康有为/nr 虽然/c 受到/v 章士钊/nr 的/ude1 讥/vg 评/v ，/wd 却/d 仍然/d 是/vshi 伟人/n 之一/rz ；/wf 而/cc 梁尔煦/nr 只/d 有/vyou 那么/rz 淡/a 的/ude1 一/m 笔/q 留下/v 。/wj 我/rr 想/v 如/v 荆轲/nr 之类/rz 的/ude1 悲凉/a 处/n 也/d 正/d 在/p 此/rzs 吧/y 。/wj 不知/v 为什么/ryv 陈/nr1 凯歌/n 的/ude1 《/wkz 荆轲/nr 刺/v 秦/tg 》/wky 没有/d 在/p 这/rzv 方面/n 追问/v 一下/mq 。/wj 
  

 
其实/d ，/wd 梁尔煦/nr 之类/rz 的/ude1 天真/an 仍然/d 可以/v 穿透/v 历史/n 的/ude1 幽暗/a 给/p 我们/rr 留下/v 一点/mq 明亮/a ，/wd 否则/c 我们/rr 对于/p 历史/n 的/ude1 失望/an 会/v 更/d 深/a 的/ude1 。/wj 李白/nr 怀想/v 张/q 良博浪/nr 沙/n 刺/v 秦/nr1 诗/n 结尾/n 的/ude1 一/m 句/q 值得/v 记住/v ：/wp 叹息/vi 此/rzs 人/n 去/vf ，/wd 萧条/a 徐/nr1 泗/b 空/a 。/wj 
  
