范冰冰/nr 、/wn 章子怡/nr 透露/v 新/a 的/ude1 中国/ns 因素/n   
 

 

 

 
  
 

 
最近/t 有/vyou 两/m 件/q 事/n 引发/v 了/ule 不少/m 关注/vn ，/wd 一/m 是/vshi 范冰冰/nr 一/m 袭/q “/wyz 仙鹤/n 装/v ”/wyy 露面/vi 戛纳/nsf 电影节/t ，/wd 引发/v 了/ule 很/d 大/a 轰动/vn 轰动/vn 。/wj 虽然/c 有/vyou 不同/a 意见/n 的/ude1 争议/vn ，/wd 但/c 引起/v 的/ude1 热烈/a 的/ude1 反响/n 显然/ad 说明/v 了/ule 范冰冰/nr 这样/rzv 一个/mq 几乎/d 完全/ad 本土化/v 的/ude1 演员/n 今天/t 已经/d 具有/v 某种/rz ”/wyy 走向/v 世界/n “/wyz 的/ude1 意味/n 。/wj 而/cc 这种/r 走向/v 世界/n 不再/d 是/vshi 努力/ad 在/p 国际/n 电影/n 市场/n 打/v 拼/v 获得/v 肯定/v ，/wd 而是/c 在/p 中国/ns 获得/v 承认/v 就/d 具有/v 某种/rz 国际性/n 的/ude1 意义/n 。/wj 这/rzv 其实/d 显示/v 了/ule 中国/ns 内部/f 的/ude1 电影/n 市场/n 的/ude1 巨大/a 作用/n 。/wj 二/m 是/vshi 章子怡/nr 主演/v 的/ude1 电影/n 《/wkz 最/d 爱/v 》/wky 引起/v 了/ule 大家/rr 的/ude1 注意/vn 。/wj 这部/r 电影/n 显然/ad 让/v 章子怡/nr 重新/d 引发/v 了/ule 公众/n 和/cc 媒体/n 的/ude1 多方/d 关切/a 。/wj 这/rzv 对于/p 在/p 被/pbei 相当/vi 一/m 段/q 时间/n 被/pbei 负面/b 新闻/n 困扰/vn 和/cc 媒体/n 批评/vn 的/ude1 章子怡/nr 是/vshi 一个/mq 相当/d 正面/b 的/ude1 消息/n 。/wj 显然/a 章子怡/nr 已经/d 把/pba 事业/n 的/ude1 重点/n 转/vd 到/v 了/ule 国内/s 。/wj 这/rzv 两/m 个/q 事情/n 看/v 起来/vf 并/d 无/v 联系/v ，/wd 但/c 其实/d 说明/v 了/ule 中国/ns 电影/n 演员/n 原有/v 的/ude1 “/wyz 走向/v 世界/n ”/wyy 的/ude1 模式/n 有/vyou 了/ule 前所未有/vl 的/ude1 转变/vn ，/wd 这种/r 转变/vn 其实/d 也/d 喻/vg 示/vg 了/ule 中国/ns 内部/f 的/ude1 消费/vn 能力/n 的/ude1 影响力/n 。/wj 
  

 
从/p 改革/vn 开放/vn 以来/f ，/wd 中国/ns 演员/n 一直/d 有/vyou 一个/mq 强烈/a 的/ude1 “/wyz 走向/v 世界/n ”/wyy 的/ude1 愿望/n 。/wj 在/p 80/m 年代/n ，/wd 人们/n 感受/v 了/ule 好莱坞/nsf 的/ude1 巨大/a 影响力/n ，/wd 也/d 认为/v 走向/v 世界/n 就/d 是/vshi 走向/v 好莱坞/nsf 。/wj 一面/n 好莱坞/nsf 的/ude1 电影/n 工业/n 的/ude1 模式/n 被/pbei 视为/v 全球/n 文化/n 产业/n 的/ude1 典范/n ，/wd 另/rz 一面/n 好莱坞/nsf 电影/n 的/ude1 表意/vn 模式/n 也/d 被/pbei 视为/v 对/p 人性/n 有/vyou 极为/d 深入/a 的/ude1 体察/vn 。/wj 因此/c ，/wd 华人/n 在/p 好莱坞/nsf 的/ude1 成功/an 常/d 被/pbei 视为/v 在/p 全球/n 的/ude1 成功/an 。/wj 而/cc 中国/ns 电影/n 则/c 仅仅/d 是/vshi 一个/mq 处于/v 边缘/n 的/ude1 ，/wd 局部/n 性/k 的/ude1 文化/n 形态/n 。/wj 因此/c ，/wd 中国/ns 演员/n 走向/v 好莱坞/nsf 就/d 是/vshi 一个/mq 走向/v 世界/n 的/ude1 标志/n 。/wj 当时/t 中国/ns 明星/n 到/v 美国/nsf 成为/v 时尚/n 。/wj 当时/t 中国/ns 的/ude1 一线/n 电影/n 明星/n 如/v 陈冲/nr 、/wn 张瑜/nr 、/wn 龚雪/nr 等/udeng 当时/t 都/d 纷纷/d 前往/v 美国/nsf 。/wj 多数/m 都/d 没有/v 在/p 演艺/n 事业/n 取得/v 新/a 的/ude1 进展/vn ，/wd 多数/m 都/d 湮灭/v 无/v 闻/v 。/wj 早期/t 的/ude1 成功者/n 如/v 陈冲/nr 、/wn 邬君梅/nr 等/udeng 都/d 付出/v 了/ule 巨大/a 的/ude1 努力/an ，/wd 但/c 成果/n 却/d 不/d 一定/d 如意/a 。/wj 这/rzv 其实/d 是/vshi 和/p 中国/ns 当时/t 的/ude1 综合/vn 实力/n 有关/vn 的/ude1 ，/wd 到/v 了/ule 九十/m 年代/n ，/wd 中国/ns 电影/n 通过/p 张艺谋/nr 和/cc 陈/nr1 凯歌/n 等/udeng “/wyz 第五/m 代/q ”/wyy 导演/n 的/ude1 电影/n 而/cc 引起/v 关注/vn 。/wj 这时/rzt 巩俐/nr 的/ude1 成功/an 也/d 引起/v 了/ule 好莱坞/nsf 的/ude1 兴趣/n ，/wd 巩俐/nr 在/p 西方/s 作为/v 一个/mq 中国/ns 电影/n 国际化/vn 演员/n 的/ude1 代表/n 和/cc 周润发/nr 等/udeng 一样/a 在/p 好莱坞/nsf 获得/v 了/ule 更/d 多/a 的/ude1 认可/vn ，/wd 但/c 巩俐/nr 等/udeng 人/n 也/d 是/vshi 神秘/a 的/ude1 东方/s 的/ude1 象征/n 。/wj 
  

 
进入/v 二十一/m 世纪/n ，/wd 在/p 奥运会/n 之前/f ，/wd 中国/ns 在/p 全球/n 的/ude1 影响力/n 快速/d 增长/v ，/wd 中国/ns 的/ude1 上升/vn 和/cc 西方/s 对/p 中国/ns 社会/n 认知/vn 正在/d 发生/v 深刻/a 的/ude1 变化/vn 。/wj 中国/ns 已经/d 不再/d 是/vshi 一个/mq 独特/a 的/ude1 东方/s 古/a 国/n 和/cc 意识形态/nl 与/p 西方/s 不同/a 的/ude1 社会/n ，/wd 而是/c 一个/mq 快速/d 崛起/v ，/wd 全面/ad 卷入/v 全球化/vn 进程/n 之中/f 的/ude1 社会/n ，/wd 它/rr 的/ude1 变化/vn 的/ude1 速度/n 让/v 人/n 惊叹/v 。/wj 西方/s 世界/n 也/d 开始/v 正视/v 中国/ns 发生/v 的/ude1 深刻/a 的/ude1 变化/vn ，/wd 一时间/t 对于/p 中国/ns 的/ude1 发展/vn 的/ude1 报道/n 和/cc 分析/vn 十分/d 丰富/a ，/wd 过去/t 的/ude1 中国/ns 崩溃/vi 等/udeng 说法/n 开始/v 衰微/vi 。/wj 而/cc 章子怡/nr 正好/z 在/p 这个/rz 时候/n 闯进/v 好莱坞/nsf ，/wd 她/rr 的/ude1 大胆/a 、/wn 混/ad 不吝/v 和/cc 抓住/v 机会/n 的/ude1 勇气/n 正/d 在/p 某/rz 一个/mq 层面/n 表征/v 了/ule 当时/t 中国/ns 的/ude1 新/a 的/ude1 形象/n 。/wj 因此/c ，/wd 她/rr 获得/v 了/ule 金/b 球/n 奖/n 的/ude1 提名/vn ，/wd 也/d 多/m 次/qv 登/v 上/vf 了/ule 西方/s 主流/n 媒体/n 的/ude1 封面/n 。/wj 在/p 某种/rz 程度/n 上/f 成为/v 了/ule 在/p “/wyz 新/a 新/a 中国/ns ”/wyy 的/ude1 一个/mq 代表性/n 的/ude1 符号/n 。/wj 
  

 
但/c 我们/rr 可以/v 发现/v ，/wd 章子怡/nr 之后/f ，/wd 已经/d 不再/d 有/vyou 像/v 这样/rzv 已经/d 有/vyou 一定/d 影响/v 的/ude1 明星/n 再/d 期望/v 闯/v 好莱坞/nsf 。/wj 这/rzv 其实/d 来自/v 于/p 当下/t 的/ude1 环境/n 的/ude1 变化/vn ，/wd 在/p 奥运会/n 和/cc 金融/n 风暴/n 之后/f ，/wd 中国/ns 的/ude1 发展/vn 在/p 全球/n 的/ude1 份量/nz 已经/d 明确/a ，/wd 已经/d 无需/v 再/d 做/v 张扬/vi ，/wd 而/cc 西方/s 的/ude1 不少/m 舆论/n 也/d 开始/v 对于/p 中国/ns 的/ude1 发展/vn 的/ude1 现实/n 状况/n 感到/v 焦虑/an 和/cc 困扰/vn ，/wd 中国/ns 的/ude1 崛起/vn 已经/d 开始/v 现实/n 化/v 。/wj 这时/rzt 原有/v 的/ude1 章子怡/nr 式/k 的/ude1 形象/n 其实/d 已经/d 完成/v 了/ule 她/rr 的/ude1 功能/n 。/wj 而/cc 中国/ns 内部/f 的/ude1 发展/vn ，/wd 它/rr 所/usuo 形成/v 的/ude1 大/a 市场/n 已经/d 是/vshi 全球/n 的/ude1 消费/vn 拉动/vn 的/ude1 中心/n 。/wj 中国/ns 的/ude1 二三/m 线/n 或/c 县城/n 都/d 在/p 成为/v 未来/t 发展/v 的/ude1 重要/a 的/ude1 力量/n 。/wj 中国/ns 电影/n 电视/n 也/d 是/vshi 全球/n 文化/n 产业/n 中/f 发展/v 最/d 快/a 的/ude1 。/wj 所以/c ，/wd 范冰冰/nr 、/wn 姚晨/nr 、/wn 杨/nr1 幂/n 、/wn 李冰冰/nr 这样/rzv 的/ude1 明星/n 已经/d 不/d 需要/v 再/d 向/p 好莱坞/nsf 寻求/v 突破/vn ，/wd 现在/t 是/vshi 好莱坞/nsf 在/p 向/p 中国/ns 这样/rzv 的/ude1 新兴/b 国家/n 寻求/v 机会/n 。/wj 所以/c ，/wd 明星/n 们/k 无论/c 演艺/n 的/ude1 成功/an ，/wd 还/d 是/vshi 现实/a 的/ude1 利益/n ，/wd 都/d 显然/ad 在/p 中国/ns 内部/f 就/d 可以/v 实现/v 。/wj 而/cc 这/rzv 又/d 没有/v 任何/rz 文化/n 和/cc 语言/n 方面/n 的/ude1 障碍/n 和/cc 困难/an ，/wd 付出/v 其实/d 比/v 起/vf “/wyz 跨/v 文化/n ”/wyy 的/ude1 努力/an 来/f 要/v 少/a 得/ude3 多/a ，/wd 但/c 其实/d 得到/v 的/ude1 可能/n 更/d 多/a 。/wj 无论是/c 国际/n 的/ude1 奢侈品/n 大/a 品牌/n 的/ude1 代/q 言/ng ，/wd 还/d 是/vshi 国际/n 电影节/n 的/ude1 邀请/vn 。/wj 其实/d 在/p 中国/ns 国内/s 的/ude1 发展/vn 和/cc 成功/a 在/p 一定/b 程度/n 上/f 就/d 是/vshi 国际/n 影响力/n ，/wd 因为/p 现在/t 世界/n 都/d 在/p 开始/v 着眼/vi 于/p 中国/ns 消费/vn 市场/n 的/ude1 巨大/a 的/ude1 现实/n 影响/vn 和/cc 未来/t 可能性/n 。/wj 因此/c 范冰冰/nr 戛纳/nsf 的/ude1 亮相/vi 和/cc 章子怡/nr 通过/p 《/wkz 最/d 爱/v 》/wky 的/ude1 回归/vn 就/d 都/d 是/vshi 显示/v 了/ule 未来/t 趋向/v 的/ude1 具有/v 某种/rz 标志性/n 的/ude1 事情/n 。/wj 所以/c 当/p 范冰冰/nr 一/m 袭/q “/wyz 仙鹤/n 装/v ”/wyy 露面/vi 戛纳/nsf 电影节/t ，/wd 虽然/c 有/vyou 不同/a 的/ude1 意见/n ，/wd 但/c 引起/v 的/ude1 热烈/a 的/ude1 反响/n 显然/ad 说明/v 了/ule 中国/ns 内部/f 的/ude1 市场/n 的/ude1 巨大/a 作用/n 。/wj 章子怡/nr 式/k 的/ude1 “/wyz 走向/v 世界/n ”/wyy 可能/v 难以/d 再/d 延续/v 了/y 。/wj 因为/p 这样/rzv 的/ude1 方式/n 的/ude1 效率/n 和/cc 路径/n 现在/t 都/d 成为/v 了/ule 问题/n 。/wj 而/cc 像章/n 子怡/nr2 、/wn 陈冲/nr 或/c 周润发/nr 等/udeng 人/n 回归/v 华语/nz 电影/n 的/ude1 趋向/n 也/d 证实/v 了/ule 这/rzv 一点/mq 。/wj 
  

 
因此/c ，/wd 我们/rr 可以/v 看到/v 现在/t 中国/ns 的/ude1 消费/vn 和/cc 市场/n 的/ude1 新/a 发展/vn ，/wd 中国/ns 的/ude1 “/wyz 全国/n 化/v ”/wyy 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/f 就/d 是/vshi “/wyz 全球化/vn ”/wyy 的/ude1 新/a 的/ude1 趋向/n 。/wj 一方面/c 是/vshi 中国/ns 消费者/n 开始/v 具有/v 世界性/n 的/ude1 影响力/n ，/wd 特别/d 是/vshi 80/m 、/wn 90/m 后/f 年轻人/n 的/ude1 消费/vn 能力/n 的/ude1 展开/vn 的/ude1 潜力/n 。/wj 另一方面/c 是/vshi 中国/ns 内地/s 二三四/m 线/q 城市/n 的/ude1 繁荣/an 和/cc 开始/v 高速/d 卷入/v 新/a 的/ude1 消费/vn 进程/n 。/wj 这/rzv 使得/vi 在/p 一定/b 程度/n 上/f 使得/vi “/wyz 走向/v 世界/n ”/wyy 就是/v “/wyz 回归/v 自身/rr ”/wyy ，/wd 这个/rz 趋势/n 会/v 对/p 中国/ns 的/ude1 文化/n 潮流/n ，/wd 企业/n 发展/vn 和/cc 社会/n 变化/vn 产生/v 深远/a 的/ude1 影响/vn 。/wj 我们/rr 可以/v 从/p 这里/rzs 看到/v 世界/n 未来/t 的/ude1 某种/rz 投影/n 。/wj 我们/rr 可以/v 因/p 小/a 见/v 大/a ，/wd 从中/d 得到/v 启示/vn 。/wj 
  

 
