自贡/ns 师专/n 
 
        一直/d 记得/v 我/rr 的/ude1 写作/vn 老师/n 在/p 我/rr 师专/n 第一/m 堂/q 写作/vn 课/n 上/f 说/v 的/ude1 第一/m 句/q 话/n :/wp 清华/nz ,/wd 北大/n ,/wd 自贡/ns 师专/n 。/wj 
 
我/rr 的/ude1 老师/n 叫/vi 谭朝炎/nr ，/wd 好像/v 他/rr 对/p 我/rr 的/ude1 文字/n 并/cc 不/d 是/vshi 很/d 欣赏/v ，/wd 因为/c 我/rr 的/ude1 作业/n 在/p 他/rr 那里/rzs 总是/d 得分/vi 平平/z 。/wj 但是/c 谭/nr1 老师/n 真的/d 是/vshi 一个/mq 很/d 好/a 的/ude1 老师/n 。/wj 他/rr 现在/t 在/p 宁波/ns 大学/n 教书/vi ，/wd 和/cc 他/rr 一起/d 从/p 自贡/ns 师专/n 调/v 走/v 的/ude1 还/d 是/vshi 李亮伟/nr 老师/n 。/wj 我/rr 在/p 宁波/ns 去/vf 签/v 售/v 的/ude1 时候/n 曾经/d 见/v 过/uguo 他们/rr 。/wj 我/rr 是/vshi 作家/n ，/wd 还/d 小/a 有/vyou 名气/n ，/wd 我/rr 知道/v 他们/rr 很/d 欣慰/a 。/wj 
  
昨晚/t ，/wd 师专/n 时/ng 的/ude1 班主任/n 魏青/nr 老师/n 给/p 我/rr 打电话/vi ，/wd 说是/v 同学/n 聚会/vi ，/wd 大家/rr 谈/v 到/v 我/rr 。/wj 那边/rzs 很/d 吵/v ，/wd 同学/n 们/k 轮/vi 着/uzhe 一个/mq 个/q 跟/p 我/rr 说话/vi ，/wd 我/rr 是/vshi 谁/ry 谁/ry 谁/ry ，/wd 谁/ry 谁/ry 谁/ry ，/wd 一个个/m 轮番/d 上阵/vi 。/wj 他们/rr 现在/t 大都/ns 是/vshi 学校/n 的/ude1 栋梁/n ，/wd 估计/v 全/d 当/v 上/vf 了/ule 校长/n 书记/n 什么/ry 的/ude1 。/wj 有/vyou 人/n 告诉/v 我/rr 学生/n 都/d 喜欢/vi 看/v 我/rr 的/ude1 书/n ，/wd 看/v 别人/rr 的/ude1 书/n 他们/rr 会/v 没收/v ，/wd 我/rr 的/ude1 就/d 不/d 会/v 了/y 。/wj 还/d 有人/r 说/v 告诉/v 学生/n 是/vshi 我/rr 的/ude1 同学/n ，/wd 学生/n 回/v 他/rr ：/wp 你/rr 吹牛/vi 。/wj 问及/v 地震/n 灾区/n 的/ude1 同学/n ，/wd 答/v 我/rr 都/d 没/v 事/n 。/wj 这/rzv 是/vshi 我/rr 始终/d 最/d 牵挂/v 的/ude1 一/m 件/q 事/n ，/wd 没/v 事/n 就/d 好/a 了/y ，/wd 平安/an 是/vshi 最/d 重要/a 的/ude1 。/wj 不过/c 有/vyou 个/q 小学/n 妹/n ，/wd 自贡/ns 师专/n 教育/vn 系/n 2001/m 届/q 的/ude1 女生/n 袁文婷/nr 在/p 什邡/ns 为了/p 救/v 学生/n 牺牲/v 了/y 。/wj 
  
        这/rzv 是/vshi 一/m 件/q 很/d 难/a 过/uguo 的/ude1 事/n ，/wd 不/d 说/v 了/y 。/wj 
 
        还是/c 很/d 为/v 我们/rr 学校/n 骄傲/an 。/wj 
 
      
 
        电话/n 信号/n 不/d 太/d 好/a ，/wd 最终/d 断/v 了/y ，/wd 我/rr 给/v 魏/nr1 老师/n 发/v 短/a 信/n ，/wd 让/v 她们/rr 玩/v 得/ude3 开心/a ，/wd 她/rr 回/v 我/rr ：/wp “/wyz 好/a 的/ude1 ，/wd 我们/rr 准备/v 打牌/vi 了/y 。/wj ”/wyy 
 
        呵呵/e ，/wd 快乐/a 的/ude1 生活/vn 总是/d 让/v 人/n 羡慕/v 哈/b 。/wj 
 
      
 
        祝福/v 我/rr 的/ude1 老师/n 和/cc 同学/n 。/wj 清华/nz ，/wd 北大/n ，/wd 自贡/ns 师专/n 。/wj   
 
  
 
