希望/v 民间/n 文化/n “/wyz 虎虎有生气/al 
 
天大/nr2 冯骥/nr 才/c 文学/n 艺术/n 研究院/n 昨天/t 下午/t 举行/v 的/ude1 “/wyz 将/p 国家/n 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 请/v 进/vf 校园/n ”/wyy 暨/cc 第二/m 届/q 北洋/b 文化/n 节/n 开幕/vi 剪彩/vi 仪式/n ，/wd 新颖/a 且/c 独特/a 。/wj 剪彩/vn 仪式/n 上/f ，/wd 除/p 冯骥才/nr 之外/f ，/wd 都/d 不知/v 面前/f 四/m 角/q 坠/v 着/uzhe 绒球/n 的/ude1 大/a 红/a 盖头/n 下/f 会/v 冒/v 出/vf 怎样/ryv 的/ude1 惊喜/an 。/wj 在/p 台下/s 观众/n 翘首以待/vl 、/wn 纷纷/d 猜测/v 中/f ，/wd 红/a 盖头/n 被/pbei 掀开/v 了/ule ：/wp 原来/d 是/vshi 一/m 只/q 无比/z 庞大/a 、/wn 五彩斑斓/al 的/ude1 布老虎/n 。/wj 
  
  
 
冯骥才/nr 介绍/v 说/v ，/wd 这/rzv 是/vshi 山西/ns 吕梁/ns 的/ude1 一/m 位/q 老/a 奶奶/n ，/wd 特意/d 为/v 本次/r 活动/vn 缝制/v 的/ude1 。/wj “/wyz 我/rr 为/p 这个/rz 剪彩/vi 起/vf 了/ule 一个/mq 好听/a 的/ude1 名字/n ，/wd 叫/vi ‘/wyz 掀起/v 你/rr 的/ude1 红/a 盖头/n ’/wyy ，/wd 今年/t 是/vshi 虎年/t ，/wd 希望/v 我们/rr 的/ude1 民间/n 文化/n 就/d 像/v 这/rzv 只/q 布老虎/n 一样/uyy ，/wd 虎虎有生气/al 。/wj ”/wyy 
  
  
 
津门/ns 皇/ng 会/v 最/d 火爆/a 
 
  
 
开幕式/n 上/f ，/wd 异彩纷呈/al 的/ude1 原生态/n 展演/vn 最/d 受/v 欢迎/vn 。/wj 本次/r 活动/vn 恰/d 逢/v 妈祖/ns 节/n 的/ude1 举办/v ，/wd 因此/c 最/d 能/v 彰/ag 显/v 天津/ns 妈祖/ns 文化/n 特色/n 的/ude1 “/wyz 绝活/n ”/wyy ――/wp 皇/ng 会/v 被/pbei 请/v 到/v 了/ule 大学/n 校园/n 里/f 。/wj 
  
  
 
艺人/n 们/k 向/p 来宾/n 展示/v 了/ule 六/m 道/qv 具有/v 代表性/n 的/ude1 会/v 种/q ，/wd 包括/v 《/wkz 法/n 鼓/vg 》/wky 、/wn 《/wkz 高跷/n 》/wky 、/wn 《/wkz 中幡/n 》/wky 、/wn 《/wkz 飞/vi 镲/n 》/wky 、/wn 《/wkz 宝/n 辇/n 》/wky 、/wn 《/wkz 舞狮/vi 》/wky 。/wj 其中/rz 的/ude1 “/wyz 宝/n 辇/n ”/wyy 气势/n 恢弘/a ，/wd 煞/dg 是/vshi 好看/a ，/wd 一般/a 平日/t 里/f 难/a 得/ude3 一/d 见/v ，/wd 只有/c 妈祖/ns 娘娘/n 生日/n 之/uzhi 时/ng 才/d 抬/v 出来/vf 。/wj 而/cc “/wyz 中幡/n ”/wyy 更/d 是/vshi 其中/rz 难度/n 最/d 强/a 、/wn 技巧/n 最高/a 的/ude1 功夫/n 活/a 。/wj 另外/c ，/wd 在/p 天/qt 大/a 主要/b 道路/n 上/f ，/wd 一路/mq 摆放/v 着/uzhe 清朝/t 乾隆/nz 年间/n 精美/a 的/ude1 皇/ng 会/v 道具/n “/wyz 旗/n 锣/n 伞/n 盖/v ”/wyy 等/udeng “/wyz 设/v 摆/v ”/wyy ，/wd 场面/n 蔚/ag 为/v 壮观/an 。/wj 
  
  
 
黄土/n 歌舞/n 味道/n 浓/a 
 
  
 
刚刚/d 在/p 人民大会堂/ns 首演/v 成功/a 的/ude1 山西/ns 绛/b 州/n 鼓乐/n 剧/n 《/wkz 杨/nr1 门/n 女将/n 》/wky 也/d 被/pbei 请/v 到/v 了/ule 开幕/vi 仪式/n 上/f 。/wj 这/rzv 是/vshi 一/m 场/qv 无/v 台词/n 、/wn 无/v 唱腔/n ，/wd 以/p 鼓乐/n 为/v “/wyz 主角/n ”/wyy ，/wd 动用/v 了/ule 戏剧/n 、/wn 舞蹈/n 、/wn 皮影/n 等/udeng 多种/m 艺术/n 元素/n 倾/vi 情/n 演绎/v 的/ude1 精品/n 舞台剧/n ，/wd 鼓声/n 激昂/a ，/wd 热血/n 沸腾/vi 。/wj 其中/rz 高亢/a 优美/a 的/ude1 太原/ns 唢呐/n ，/wd 为/p 展演/v 涂/v 上/vf 了/ule 一/m 抹/q 亮色/n 。/wj 
  
  
 
“/wyz 我/rr 和/cc 韩/b 美林/nz 有/vyou 一/m 次/qv 在/p 杭州/ns 听/v 了/ule 一/m 回/qv 地道/a 的/ude1 陕北/ns 民歌/n ，/wd 浓郁/a 的/ude1 乡土/n 味道/n 让/v 我们/rr 听/v 得/ude3 直/d 跺脚/vi 。/wj ”/wyy 冯骥才/nr 告诉/v 记者/n ，/wd 陕北/ns 民歌/n 作为/p 压轴戏/n 精彩/a 亮相/vi 。/wj 一/m 句/q “/wyz 提起/v 个/q 家/n 来/vf 家/n 有名/a ”/wyy ，/wd 一下子/mq 将/p 观众/n 带/v 到/v 了/ule 那/rzv 片/q 黄土地/n ，/wd 闻/v 到/v 了/ule 原汁原味/al 的/ude1 民间/n 文化/n 土壤/n 的/ude1 芳香/n 。/wj 
  
  
 
各/rz 路/n 高手/n 展/vg 绝活/n 
 
  
 
本次/r 展览/vn 汇聚/v 了/ule 东西南北/nl 各路/r 民间/n 高手/n 和/cc 民间/n 绝活/n ，/wd 北有赫/nr 哲人/n 用/p 鱼/n 皮/n 缝制/v 的/ude1 萨满/nrf 服装/n ，/wd 南/f 有/vyou 84/m 岁/qt 高龄/n 的/ude1 林邦栋/nr 老人/n 在/p 方寸/n 之间/f 演绎/v 的/ude1 乐清/ns 细/a 纹/ng 刻/v 纸/n 。/wj 既/c 有/vyou 刚刚/d 在/p 世博会/n 上/f 展览/v 过/uguo 的/ude1 精美绝伦/al 的/ude1 湘绣/n ，/wd 也/d 有/vyou 重/d 达/v 几/m 吨/q 的/ude1 青/a 田/n 石雕/n 远道/n 运/v 来/vf 。/wj 
  
  
 
北洋/b 美术馆/n 内/f ，/wd 21/m 位/q 民间/n 艺术/n 大师/n 每人/r 都/d 设置/v 了/ule 专门/b 的/ude1 展区/n 和/cc 工作/vn 台/n ，/wd 并且/c 每个/r 展区/n 都/d 按照/p 博物馆/n 的/ude1 方式/n 陈列/v 他们/rr 的/ude1 代表/n 作品/n 。/wj 工作/vn 人员/n 在/p 每/rz 一个/mq 标牌/n 、/wn 每/rz 一/m 处/q 灯光/n 的/ude1 布置/vn 这些/rz 细节/n 上/f 都/d 追求/v 尽善尽美/vl ，/wd 力求/v 把/pba 民间艺术/nl 最/d 美好/a 的/ude1 面貌/n 展示/v 给/p 观众/n 。/wj 
