要/v 把/pba “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy   好好/d 传承/vi 下去/vf 
 
国庆/t 期间/f ，/wd 在/p 天津/ns 大学/n 冯骥/nr 才/c 文学/n 艺术/n 研究院/n 举办/v 的/ude1 “/wyz 把/pba 国家/n 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 请/v 进/vf 校园/n ”/wyy 暨/cc 第二/m 届/q 北洋/b 文化/n 节/n ，/wd 吸引/v 了/ule 众多/m 市民/n 前往/v ，/wd 在/p 津城/ns 掀起/v 了/ule 又/d 一/m 轮/qv 关注/v “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy 、/wn 体验/v “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy 的/ude1 热潮/n 。/wj 在/p 民间/n 工艺/n 大师/n 与/p 天大/nz 学子/n 面对面/dl 的/ude1 座谈/vn 中/f ，/wd 非/b 遗/vg 的/ude1 传承/vn 问题/n 成为/v 双方/n 共同/d 关切/a 的/ude1 焦点/n 。/wj 
  
  
 
接/v 过/uguo 祖宗/n 的/ude1 宝贝/n 
 
各/rz 有/vyou 各/rz 的/ude1 方法/n 
 
  
 
提起/v “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy 的/ude1 传承/vn 方式/n ，/wd 人们/n 一般/ad 想到/v 的/ude1 是/vshi 祖传/vn 父/ng 、/wn 父/ng 传子/nr2 的/ude1 直系/b 家族/n 传承/vi 。/wj 然而/c 记者/n 在/p 民间/n 工艺/n 大师/n 与/p 天大/nz 学子/n 的/ude1 几/m 场/qv 座谈/vn 中/f 了解/v 到/v ，/wd 传承/vn 人/n 从/p 祖先/n 的/ude1 手中/s 接/v 过/uguo 技艺/n 的/ude1 方式/n 并非/v 只/d 有/vyou 这/rzv 一/m 种/q 。/wj 
  
  
 
许多/m 民间艺术/nl 都/d 与/p 当地/s 的/ude1 风俗/n 习惯/n 密不可分/vl ，/wd 而/cc 同样/b 的/ude1 风俗/n 又/d 让/v 一个/mq 地区/n 的/ude1 家家户户/nl 组成/v 一个/mq 庞大/a 的/ude1 传承/vn 群体/n 。/wj 如/v 山西/ns 代县/ns 面/n 花/v 艺人/n 张桂英/nr 介绍/v ，/wd 虽然/c 如今/t 会/v 做/v 面/q 花/n 的/ude1 人/n 不/d 多/a ，/wd 但/c 过去/t 几乎/d 所有/b 的/ude1 当地/s 妇女/n 都/d 会/v 做/v 面/q 花/n ，/wd 能/v 娶/v 到/v 一个/mq 面/n 花/v 手艺/n 高超/a 的/ude1 贤惠/a 女人/n 当/p 老婆/n ，/wd 会/v 被/pbei 乡亲/n 邻里/n 称羡/vi 不已/vi 。/wj 可以/v 说/v ，/wd 代县/ns 面/n 花/v 艺术/n 是/vshi 由/p 当地/s 妇女/n 一代/n 代/q 共同/d 传承/vi 下去/vf 的/ude1 。/wj 
  
  
 
代县/ns 面/n 花/n 的/ude1 集体/n 传承/vn 方式/n ，/wd 具体/ad 到/v 每/rz 一/m 位/q 传承/vn 人/n ，/wd 一般来说/vl 也/d 是/vshi 由/p 直系亲属/nl 长辈/n 传授/v 技艺/n 。/wj 但/c 杭/b 绣/v 艺人/n 金家虹/nr 习得一/nr 手/n 高超/a 绣/v 艺/ng 的/ude1 过程/n ，/wd 又/d 截然不同/vl 。/wj 金家虹/nr 是/vshi 在/p 学校/n 中/f 开始/v 学习/v 刺绣/n ，/wd 并/cc 毕业/v 于/p 专业/n 学校/n ，/wd 师从/v 首创/v 双面/b 绣/v 、/wn 双面/b 异/ag 色/ng 绣/v 的/ude1 工艺/n 美术/n 大师/n 陈水琴/nr 。/wj 在/p 学习/v 了/ule 传统/n 针/n 法/n 后/f ，/wd 金家虹/nr 又/d 凭借/p 着/uzhe 对/p 传统/n 刺绣/n 的/ude1 挖掘/vn 和/cc 研究/vn ，/wd 结合/v 现代/t 的/ude1 艺术/n 理念/n ，/wd 经过/p 不断/d 的/ude1 探索/vn ，/wd 逐渐/d 形成/v 了/ule 自己/rr 的/ude1 杭/b 绣/v 风格/n 。/wj 
  
  
 
还/d 有些/rz 民间/n 艺人/n 创造/v 了/ule 新/a 的/ude1 民间艺术/nl 形式/n ，/wd 如/v 北京/ns 的/ude1 纸/n 雕/ng 艺人/n 吉胜久/nr ，/wd 天津/ns 的/ude1 布/n 雕/ng 艺人/n 常诚/nr ，/wd 天津/ns 金/ng 彩/ng 艺/ng 偶/d 艺人/n 孟庆慧/nr 等/udeng 。/wj 几乎/d 每个/r 人/n 都/d 曾/d 在/p 童年/t 折/vi 过/uguo 纸/n 飞机/n 、/wn 纸鹤/n 、/wn 纸/n 青蛙/n 等等/udeng 小/a 玩具/n ，/wd 但/c 吉胜久/nr 却/d 以/p 精湛/a 的/ude1 技法/n 和/cc 严谨/a 的/ude1 构思/vn ，/wd 把/pba 这/rzv 小小的/z 童年/t 乐趣/n 变成/v 了/ule 一/m 门/q 艺术/n 。/wj 同样/d ，/wd 常诚/nr 的/ude1 布/n 雕/ng 、/wn 孟庆慧/nr 的/ude1 金彩/nr 艺偶/nr2 ，/wd 也/d 是/vshi 在/p 日常/b 生活/vn 的/ude1 基础/n 上/f 另/d 辟/v 蹊径/n ，/wd 精益求精/vl 。/wj 他们/rr 各自/rr 的/ude1 艺术/n 门类/n 都/d 是/vshi 由/p 自己/rr 创造/v 的/ude1 ，/wd 为何/ryv 也/d 被/pbei 称为/v “/wyz 非/b 遗/vg 传承/vn 人/n ”/wyy ？/ww 或许/d 吉/ag 胜/v 久/a 的/ude1 话/n 能/v 予以/vx 解答/vn ：/wp “/wyz 是/vshi 中华民族/n 的/ude1 传统/n 文化/n 养育/v 了/ule 我/rr 。/wj ”/wyy 吉胜久/nr 的/ude1 纸/n 雕/ng 灵感/n 来自/v 北京/ns 的/ude1 传统/n 建筑/n ，/wd 常诚/nr 的/ude1 布/n 雕/ng 吸收/v 了/ule 杨柳/n 青/a 年画/n 的/ude1 营养/n ，/wd 而/cc 孟庆慧/nr 的/ude1 金彩/nr 艺偶/nr2 则/d 源自/v 对/p 京剧/n 艺术/n 的/ude1 热爱/vn 。/wj 他们/rr 是/vshi 以/p “/wyz 创造/v ”/wyy 的/ude1 方式/n 传承/vi 了/ule 民间/n 的/ude1 传统/n 文化/n 。/wj 
  
  
 
