绵/vg 山/n 彩塑/n 记/v 
 
与/p 晋中/ns 各/rz 寺/ng 类似/a 的/ude1 几/m 尊/q （/wkz 组/n ）/wky 造像/n 
 
  
 
　 　 在/p 考察/v 与/cc 研究/vn 中/f ，/wd 一个/mq 特别/d 值得/v 注意/v 的/ude1 发现/vn 是/vshi ，/wd 绵山/nr2 的/ude1 几/m 尊/q （/wkz 组/n ）/wky 造像/n 与/p 晋中/ns 一些/mq 国宝级/b 的/ude1 名/q 寺/ng ，/wd 如/v 双林寺/ns 、/wn 晋/b 祠/ng 、/wn 资/ng 寿/ng 寺/ng 和/cc 晋城/ns 的/ude1 玉皇/nr 庙/n 的/ude1 造/v 像/v 极其/d 相似/a ，/wd 有的/rz 甚至/d 可以/v 认/v 作为/p 同一/b 作者/n 。/wj 比如/v ：/wp 
  

 
　 　 1/m 、/wn 现/tg 藏/v 绵/vg 山/n 大/a 罗/nr1 宫/ng 的/ude1 一/m 尊/q 韦/nr1 驮/v 像/v ，/wd 与/p 晋中/ns 平遥/ns 双林寺/ns 的/ude1 名/q 塑/vg “/wyz 韦/nr1 驮/v 天/qt ”/wyy ，/wd 无论/c 身体/n 造型/n 、/wn 面部/n 刻划/v 、/wn 神气/a 表情/n 、/wn 头盔/n 铠甲/n ，/wd 以及/cc 塑造/v 和/cc 施彩/nr 的/ude1 手法/n ，/wd 都/d 完全/ad 相同/a 。/wj 可/v 视为/v 出自/v 同/p 一/m 位/q 艺人/n 之/uzhi 手/n 。/wj 
  

 
　 　 2/m 、/wn 现/tg 云/vg 峰/ng 寺/ng 罗汉/nr 殿/ng 的/ude1 十六/m 尊/q 罗汉/nr 与/p 晋/b 中资/n 寿/ng 寺/ng 的/ude1 罗汉/nr 像/v 相似/a 。/wj 这/rzv 包括/v 头部/n （/wkz 头/n 型/k 与/p 开/v 脸/n 及其/cc 勾/v 眉/n 画/v 眼/n 的/ude1 笔法/n ）/wky 、/wn 手/n 部/q （/wkz 手指/n 偏/d 长/a ）/wky 、/wn 袈裟/n （/wkz 田相/nr 式/k 百衲衣/n 及/cc 图案/n 、/wn 纹/ng 样/ng 及/cc 沥/ng 粉/n 勾/v 金/b 的/ude1 画法/n ）/wky 等等/udeng 的/ude1 处理/vn 。/wj 然而/c ，/wd 若/c 比较/d 这/rzv 两/m 地/n 罗汉/nr 像/v 的/ude1 神态/n 塑造/v 及/cc 彩绘/n 精美/a 的/ude1 程度/n ，/wd 绵/vg 山/n 这/rzv 组/n 罗汉/nr 像/v 应/v 略胜一筹/vl 。/wj 
  

 
　 　 3/m 、/wn 绵山/nr2 乃/v 祈/vg 雨/n 之/uzhi 圣地/n 。/wj 相传/v 龙/n 母/ng 和/cc 五/m 龙/n 原/d 是/vshi 绵/a 山/n 主人/n 。/wj 故/c 山上/s 山下/s 皆/d 有/vyou 龙王/n 殿/ng 。/wj 现存/v 的/ude1 龙王/n 殿/ng 就/d 有/vyou 多/m 处/q 。/wj 分别/d 在/p 正果/n 寺/ng 、/wn 李姑岩/nr 和/cc 云/n 峰/ng 寺/ng 。/wj 大/a 罗/nr1 宫/ng 内/f 还/d 藏/v 有/vyou 失/v 群/ng 的/ude1 龙/n 母/ng 和/cc 龙王/n 像/v 。/wj 这些/rz 龙王/n 像/v 中/f 有/vyou 两/m 尊/q 清/a 灵/a 洒脱/a ，/wd 神采/n 飞/vi 动/v ，/wd 风格/n 别/d 具/vg 。/wj 如果/c 将/p 这/rzv 两/m 尊/q 龙王/n 像/v 与/p 晋城/ns 玉/n 皇/ng 庙/n 二十八/m 宿/qt 殿/ng 的/ude1 神像/n 相/d 比较/v ，/wd 就/d 会/v 发现/v 它们/rr 惊人/a 的/ude1 相似/a 。/wj 
  

 
　 　 它们/rr 都/d 是/vshi 头/m 顶/q 奢华/a 精美/a 的/ude1 发/v 冠/ng ，/wd 修长/a 而/cc 舒展/a 的/ude1 身躯/n ，/wd 畅/ad 如/v 流水/n 般/uyy 飘动/vi 着/uzhe 的/ude1 宽/a 袍/ng 大/a 袖/ng ，/wd 细小/a 柔和/a 而/cc 富于/v 神情/n 的/ude1 眸子/n ，/wd 连/ulian 衣/ng 褶/ng 折叠/v 的/ude1 手法/n 和/cc 堆/v 花/n 与/p 沥/ng 粉/n 的/ude1 技艺/n ，/wd 都/d 很/d 相似/a 。/wj 是否/v 同一/b 作者/n ，/wd 还/d 须/d 进一步/d 寻找/v 依据/n 。/wj 
  

 
　 　 重要/a 的/ude1 是/vshi ，/wd 山西/ns 晋城/ns 玉/n 皇/ng 庙/n 的/ude1 二十八/m 宿/qt 神像/n 是/vshi 我国/n 最/d 珍贵/a 的/ude1 雕塑/n 组/n 群/ng 之一/rz ，/wd 元代/t 雕塑/n 大师/n 刘銮/nr2 的/ude1 代表作/n 。/wj 
 

 
　 　 刘銮/nr2 原名/n 刘元/nr ，/wd 宋嘉熙/nr 四年/nr2 （/wkz 1240年/t ）/wky 生于/v 天津/ns 宝坻/ns 。/wj 少年/n 做/v 道士/n ，/wd 后/f 投/v 拜/v 山东/ns 青州/ns 杞/ng 姓/v 艺人/n 学习/v 雕塑/n 彩画/n ，/wd 聪颖/an 过人/vi ，/wd 渐/d 而/cc 成/v 名/q 。/wj 由于/p 技艺/n 过人/vi ，/wd 被/pbei 各地/rzs 寺庙/n 邀请/v 塑造/v 神像/n 。/wj 元初/nr2 忽必烈/nr 请/v 尼泊尔/nsf 塑像/n 大师/n 阿/b 尔/y 尼/b 格/n 监/vg 修/v 元/q 大都/ns 护/v 国/n 寺/ng 时/ng ，/wd 刘銮/nr2 担任/v 助手/n ，/wd 因/c 学/v 得/ude3 源自/v 古/tg 希腊/ns 的/ude1 印度/nsf 塑像/n 技艺/n ，/wd 彩塑/n 水准/n 达到/v 顶峰/n 。/wj 所谓/v “/wyz 庄严/a 华/b 妙/an ，/wd 天下/n 无/v 与/cc 比/p ”/wyy 。/wj 故而/c 被/pbei 封为昭/nr 文/ng 阁/ng 大学士/n 、/wn 正/d 奉/v 大夫/n 等/udeng 。/wj 我国/n 雕塑/n 艺人/n 不/d 入/v 青史/n ，/wd 惟/d 刘銮/nr2 是/vshi 个/q 例外/n 。/wj 元仁宗/nr 曾/d 下/vf 旨/ng ，/wd 除/p 皇/ng 差/ng 外/f ，/wd 不准/v 刘銮/nr2 为/p 外间/n 塑像/n 。/wj 故/c 其/rz 作品/n 极/d 少/a ，/wd 遗存/vi 至/p 今/tg 的/ude1 只/d 有/vyou 晋城/ns 玉/n 皇/ng 庙/n 的/ude1 二十八/m 宿/qt 殿/ng 了/y 。/wj 
  

 
　 　 为此/bl ，/wd 进一步/d 研究/v 绵/vg 山/n 这/rzv 两/m 尊/q 龙王/n 像/v 极为/d 重要/a 。/wj 
 

 
　 　 自/p 唐/tg 以/p 降/v ，/wd 及至/p 明代/t ，/wd 绵/vg 山/n 宗教/n 一直/d 十分/d 兴盛/a 。/wj 寺庙/n 不断/d 修建/v 和/cc 扩/vg 增/v 。/wj 此间/rzs ，/wd 三晋/n 雕塑/n 亦/d 处在/v 繁荣/v 期/qv 。/wj 名师/n 高手/n 往来/vn 各地/rzs ，/wd 立像/n 画/v 壁/ng ，/wd 展示/v 才华/n 。/wj 绵/vg 山地/n 处/n 晋中/ns ，/wd 就近/d 请来/v 高手/n 塑像/n ，/wd 当/p 属/v 必然/n ，/wd 就/d 像/p 当今/t 的/ude1 名家/n 名作/n ，/wd 也/d 是/vshi 随处可见/vl 。/wj 当然/d ，/wd 也/d 有/vyou 一/m 种/q 可能/n ，/wd 就/d 是/vshi 当/p 某/rz 一/m 种/q 风格/n 喜人/a ，/wd 手法/n 高妙/an ，/wd 彼此/rr 便/d 会/v 学习/v 或/c 模仿/v ，/wd 作品/n 也/d 会/v 十分/d 相近/a 。/wj 比方/v ，/wd 李姑岩/nr 圣母/n 殿/ng 内/f 的/ude1 圣母/n 就/d 与/p 太原/ns 晋/b 祠/ng 的/ude1 圣母/n 酷似/v ；/wf 还有/v 云峰/nr2 寺/ng 释/vg 迦/ng 殿/ng 内/f 一/m 尊/q 侍女/n ，/wd 无论/c 眉眼/n 、/wn 面相/n 、/wn 发髻/n 、/wn 形体/n 、/wn 衣裙/n （/wkz 包括/v 腰带/n 的/ude1 系/n 结/v 之/uzhi 法/n 和/cc 饰/v 花/n ）/wky ，/wd 以及/cc 所/n 着/uzhe 颜色/n 都/d 与/p 晋/b 祠/ng 中/f 著名/a 的/ude1 宋代/t 女/b 像/n 极其/d 相像/a 。/wj 这些/rz 缤纷/z 不已/vi 的/ude1 发现/vn ，/wd 使/v 我/rr 看到/v 绵/vg 山/n 彩塑/n 的/ude1 悠久/a 与/cc 深厚/a 。/wj 
  
  
 
  
 
　 　 综上所述/c ，/wd 足/d 见/v 绵/vg 山/n 造像/n 价值/n 的/ude1 卓越/a 非凡/z ，/wd 同时/c 又/d 令/v 人/n 感慨万端/vl 。/wj 历史/n 上/f 的/ude1 绵/a 山/n ，/wd 曾经/d 创造/v 了/ule 无穷/z 的/ude1 人文/n 财富/n ，/wd 留/v 下/vf 深厚/a 的/ude1 积淀/vn ，/wd 同时/c 也/d 遭遇/v 无数/m 劫难/n ，/wd 天灾/n 加之/cc 人祸/n ，/wd 使/v 其/rz 损毁/v 、/wn 消/v 泯/vg 与/p 飘零/vi 。/wj 然而/c ，/wd 纵然/c 如此/rzv ，/wd 遗存/vn 处处/d ，/wd 犹/d 然/rz 惊人/a 。/wj 历史/n 留下/v 的/ude1 残羹剩饭/nl 竟然/d 也/d 都/d 是/vshi 山珍海味/nl 。/wj 
  

 
　 　 此次/rz 在/p 绵/a 山/n 文化/n 研究院/n 的/ude1 大力/d 协助/v 下/f ，/wd 对/p 绵/a 山/n 神/n 佛/n 造像/n 的/ude1 整理/vn 与/cc 研究/vn ，/wd 尚/d 属/v 初步/d 。/wj 而/cc 这/rzv 笔/q 遗产/n 所/usuo 具有/v 的/ude1 重要/a 的/ude1 历史/n 、/wn 宗教/n 、/wn 文化/n 、/wn 艺术/n 的/ude1 价值/n ，/wd 无/v 可/v 估量/v ，/wd 则/c 有待/v 进一步/b 的/ude1 开掘/vn 。/wj 这里/rzs 所/usuo 做/v 的/ude1 ，/wd 只是/d 想/v 将/p 这/rzv 一/m 巨大/a 而/cc 宝贵/a 的/ude1 文化/n 财富/n 推/v 到/v 世人/n 和/cc 学界/n 的/ude1 面前/f ，/wd 引起/v 重视/v 、/wn 关爱/vn 与/cc 共同/b 的/ude1 呵护/vn 。/wj 
