的/ude1 台北/ns 艺/ng 事/n 
 
    14日/t ，/wd 第二/m 次/qv 访/v 台/b 的/ude1 著名/a 作家/n 、/wn 中国文联/nt 副/b 主席/n 一直/d 很/d 兴奋/a ，/wd 他/rr 被/pbei 台湾/ns 书画界/n 同道/n 的/ude1 情谊/n 包围/v 着/uzhe 。/wj 
 

 
        这/rzv 次/qv ，/wd 他/rr 是/vshi 以/p 开明/a 画院/n 院长/n 身份/n ，/wd 随/p 叶圣陶/nr 研究会/n 暨/cc 开明/a 画院/n 代表团/n 访/v 台/q 。/wj 
 

 
“/wyz 其实/d ，/wd 80/m 年代/n 我/rr 就/d 已经/d ‘/wyz 来/vf ’/wyy 台湾/ns 了/y 。/wj 不/d 是/vshi 我/rr 本人/rr ，/wd 是/vshi 我/rr 的/ude1 小说/n 。/wj 我/rr 和/cc 台湾/ns 作家/n 一起/s 参加/v 聂华苓/nr 的/ude1 爱/b 荷/b 华/b 国际/n 写作/vn 计划/n ，/wd 送/v 了/ule 自己/rr 的/ude1 小说/n 。/wj 不久/m ，/wd 有/vyou 人/n 告诉/v 我/rr ，/wd 在/p 台湾/ns 已经/d 见到/v ‘/wyz 盗版/vn ’/wyy 了/y 。/wj 恰如/v 那个/rz 年代/n 两岸/n 间/f ‘/wyz 执/v 着/uzhe ’/wyy 的/ude1 文化/n 交流/vn 。/wj ”/wyy 
  

 
        14日/t ，/wd 在/p 台湾/ns 艺术/n 大学/n 与/p 台湾/ns 书画家/n 座谈/v 时/ng ，/wd 他/rr 主动/ad “/wyz 爆/v 料/n ”/wyy 。/wj 
 

 
“/wyz 我/rr 第一/m 次/qv 访/v 台/q 是/vshi 在/p 1995年/t ，/wd 那/rzv 可/d 是/vshi 中国文联/nt 艺术家/n 代表团/n 首/m 次/qv 访/v 台/q ，/wd 团/n 中/f 有/vyou 电影/n 演员/n 黄宗江/nr 、/wn 画家/n 王明明/nr 、/wn 歌唱家/n 张也/nr …/ws …/ws 那/rzv 次/qv 我/rr 是/vshi 团长/n ，/wd 身份/n 是/vshi 作家/n 。/wj ”/wyy 
  

 
        “/wyz 那/rzv 回/qv ，/wd 我/rr 告诉/v 大家/rr ，/wd 我/rr 只/d 带来/v 了/ule 我/rr 的/ude1 一部分/m D/n D/n 文学/n ；/wf 还有/v 我/rr 的/ude1 书画/n ，/wd 没/d 能/v 带/v 过来/vf 。/wj ”/wyy 
 

 
        “/wyz 这/rzv 回/qv ，/wd 我/rr 带来/v 了/ule 我/rr 的/ude1 又/d 一/m 部分/m D/n D/n 书画/n ；/wf 可是/c 还有/v 一部分/m 没/d 能/v 带来/v D/n D/n 民间/n 文化/n 。/wj ”/wyy 
 

 
“/wyz 这些/rz 年/qt ，/wd 我/rr 停下/v 写作/vn ，/wd 用/p 五/m 年/qt 时间/n 组织/v 人手/n ，/wd 对/p 56/m 个/q 民族/n 遗存/vn 的/ude1 民间/n 文化/n ，/wd 做/v 地毯/n 式/k 的/ude1 普查/vn 和/cc 整理/vn ，/wd 包括/v 物质/n 文化/n 和/cc 非/b 物质/n 文化/n ，/wd 如/v 民间/n 口头文学/n 。/wj ”/wyy 
  

 
“/wyz 人类/n 文明/n 在/p 不/d 停/vi 发展/v ，/wd 从/p 狩猎/vn 文明/n ，/wd 到/v 农/ng 耕/v 文明/a ，/wd 到/v 工业/n 文明/n ，/wd 每/rz 一个/mq 新/a 的/ude1 文明/n 兴起/v ，/wd 前/f 一个/mq 文明/n 必然/d 瓦解/v ，/wd 这/rzv 是/vshi 历史/n 规律/n 。/wj 这样/rzv ，/wd 对/p 前/f 一个/mq 文明/a 优秀/a 的/ude1 遗产/n ，/wd 就/d 需要/v 特别/d 保护/v 。/wj 这/rzv 一点/mq ，/wd 台湾/ns 做/v 得/ude3 比较/d 早/a ，/wd 有/vyou 经验/n ，/wd 两岸/n 文化/n 保护/vn 人士/n 就/d 此/rzs 常/d 有/vyou 交流/vn 。/wj ”/wyy 
  

 
在/p 台湾/ns 艺术/n 大学/n 艺术/n 博物馆/n ，/wd 他/rr 拿/v 着/uzhe 数码/n 相机/n 不停/v 地/ude2 拍/v ，/wd 仿佛/v 文物/n 普查/vn 到/v 了/ule 台北/ns 。/wj 在/p 馆藏/vn 家具/n 部分/n ，/wd 他/rr 唤/vg 来/vf 夫人/n 顾同昭/nr 女士/n ：/wp “/wyz 这/rzv 样式/n 是/vshi 明朝/t 的/ude1 ，/wd 可是/c 面/n 漆/n 有点/d 新/a ，/wd 你/rr 看/v 呢/y ？/ww ”/wyy 
  

 
在/p “/wyz 国父/n 纪念馆/n ”/wyy 中山/ns 画廊/n ，/wd 画院/n 院长/n 他/rr 致辞/vi 时/ng 乐/v 得/ude3 像/v 个/q 孩子/n ：/wp “/wyz 人生/n 真/d 是/vshi 很/d 神奇/a ，/wd 有时候/d 你/rr 一/m 天/qt 也/d 结交/v 不到/v 一个/mq 新/a 朋友/n 。/wj 我们/rr 来/vf 台/b 三/m 天/qt ，/wd 每天/r 都/d 交/v 许多/m 新/a 朋友/n 而且/c 还/d 似曾相识/vl ！/wt 像/p 今天/t 这个/rz 开幕式/n ，/wd 布置/v 得/ude3 简洁/a 而/cc 有/vyou 书卷气/n ，/wd 很/d 合/v 我/rr 的/ude1 心意/n 。/wj ”/wyy 
  

 
        “/wyz 感谢/v 上天/vi 赐/v 我/rr 写作/v 和/cc 绘画/n 的/ude1 天/n 份/q ，/wd 有时候/d 很/d 喜欢/vi 用/p 散文/n ‘/wyz 线性/n ’/wyy 的/ude1 语言/n ，/wd 构思/v 自己/rr 的/ude1 画作/n 。/wj ”/wyy 
 

 
在/p 画作/n 《/wkz 雪/n 地/n 的/ude1 阳光/n 》/wky 前/f ，/wd 他/rr 指/v 着/uzhe 线条/n 和/cc 留/v 白/d 说/v ：/wp “/wyz 北方/s 人/n 有/vyou 福分/n 体会/v 到/v ‘/wyz 大/a 自然/n 和/cc 自己/rr 身体/n 的/ude1 四季/n ’/wyy ，/wd 夏日/t 的/ude1 阳光/n 是/vshi 照/v 在/p 皮肤/n 上/f ，/wd 而/cc 冬天/t 的/ude1 阳光/n 是/vshi 照/v 在/p 人/n 心里/s ，/wd 我/rr 就/d 最/d 喜欢/vi 雪后/t 初/f 晴/vi 的/ude1 亮堂/a 。/wj ”/wyy 画作/n 《/wkz 思绪/n 如/v 烟/n 》/wky 看/v 起来/vf 很/d 抽象/a ，/wd “/wyz 人生/n 中/f ，/wd 总/d 有些/rz 人/n 和/cc 事/n 会/v 触动/v 你/rr ，/wd 让/v 你/rr 思绪/n 如/v 烟/n 般/uyy 翻腾/vi 、/wn 碰撞/vn ，/wd 可/c 又/d 不/d 知/v 所/usuo 终/vg 。/wj ”/wyy 
  

 
        随后/f ，/wd 开明/a 画院/n 院长/n 他/rr 又/d 去/vf 参加/v 热闹/a 的/ude1 两岸/n 笔会/n ，/wd 和/cc 台湾/ns 艺术/n 大学/n 黄光男/nr 校长/n ，/wd 在/p 一/m 张/q 宣纸/n 上/f 挥毫/vi …/ws …/ws 
 

 
        但愿/v ，/wd 他/rr 今天/t 的/ude1 台北/ns 艺/ng 事/n ，/wd 他/rr 日/b “/wyz 往事/n 并/cc 不/d 如/v 烟/n ”/wyy 
