无奈/d 孤独/a 弱小/a 从/p 不/d 肯/v 放/v 过/uguo 我/rr ”/wyy ―――/wp 
 
  
 
　 　 1999年/t ，/wd 冯骥才/nr 在/p 对/p 法国/nsf 的/ude1 访问/vn 中/f ，/wd 认识/v 到/v 罗尔马/nrf 任/v 文化部长/n 时/ng 所/usuo 进行/vx 的/ude1 超大规模/b 的/ude1 全/a 法/n “/wyz 文化/n 调查/vn ”/wyy 的/ude1 非凡/z 意义/n 。/wj 于是/cc ，/wd 冯骥才/nr 这个/rz 名字/n 一/m 夜/qt 之间/f ，/wd 成为/v 了/ule “/wyz 抢救/v 文化/n 遗产/n ”/wyy 的/ude1 代名词/n ，/wd 他/rr 以/p 笔/n 为/p 武器/n ，/wd 频频/d 发出/v 犀利/a 观点/n 。/wj 在/p 抢救/v 的/ude1 过程/n 中/f ，/wd 可谓/v 屡/d 战/vg 屡/d 败/vi ，/wd 但/c 仍旧/d 屡/d 败/vi 屡/d 战/ng ，/wd “/wyz 无奈/a 、/wn 孤独/an 和/cc 弱小/a 却/d 不/d 肯/v 放/v 过/uguo 我/rr ，/wd 如果/c 你/rr 不/d 能/v 证明/v 我/rr 错/v 了/y ，/wd 我/rr 就/d 绝不/d 会/v 停/vi 下来/vf 或/c 掉/v 过/uguo 头/n 去/vf 。/wj ”/wyy 
  
  
 
　 　 在/p 北京/ns 入秋/t 的/ude1 季节/n ，/wd 刚刚/d 过/uguo 完/vi 70/m 岁/qt 生日/n 的/ude1 冯骥才/nr 也/d 正式/ad 步入/v “/wyz 金秋/t ”/wyy 。/wj 
 
  
 
　 　 前/f 几/m 天/qt ，/wd “/wyz 四/m 驾/q 马车/n ――/wp 冯骥才/nr 的/ude1 绘画/n 、/wn 文学/n 、/wn 文化/n 遗产/n 保护/vn 与/cc 教育/vn 成就/n 展/ng ”/wyy 的/ude1 展厅/n 里/f ，/wd 静静地/z 流淌/v 着/uzhe 电影/n 《/wkz 时光/n 倒流/vi 七十/m 年/qt 》/wky 的/ude1 主题曲/n ，/wd 身高/n 1/m 米/q 92/m 的/ude1 “/wyz 大/a 冯/nr1 ”/wyy 有/vyou 一点/mq 点/n 感伤/an ，/wd 半晌/m 吐/v 出/vf 一个/mq 词/n ――/wp “/wyz 百感交集/vl ”/wyy 。/wj 这/rzv 是/vshi 李叔/nr 同/p 暮年/t 在/p 杭州/ns 灵隐寺/ns 时/ng ，/wd 在/p 纸/n 上/f 写/v 下/f 的/ude1 四/m 个/q 字/n   话说/v 宁波/ns 有/vyou 个/q 慈/ag 城镇/n ，/wd 慈城/nr 乃/v 儒/ng 城/n 耳/y 。/wj 出/vf 过/uguo 举人/n 两千/m ，/wd 进士/n 五百十九/m 。/wj 科举/n 时期/n 学而优则仕/vl ，/wd 举人/n 进士/n 很多/m 北上/vi 做官/vi ，/wd 老/a 来/vf 回归/v 乡里/n ，/wd 已/d 是/vshi 带/v 着/uzhe 北方/s 口音/n ，/wd 于是/cc 比/p 之/rz 相距/vi 20/m 公里/q 的/ude1 宁波/ns 市区/s ，/wd 慈城人/nr 的/ude1 话/n 就/d 很/d 接近/v “/wyz 官/n 话/n ”/wyy 。/wj 
  
  
 
        慈城人/nr 讲/v “/wyz 真正/d ”/wyy ，/wd 宁波/ns 音/n 是/vshi “/wyz 紧紧/d ”/wyy 。/wj 慈城人/nr 讲/v “/wyz 真/a 策/ng ”/wyy （/wkz 政策/n ）/wky ，/wd 宁波/ns 音/n 是/vshi “/wyz 警察/n ”/wyy 。/wj 
