学子/n 追/v 捧/v “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy 绝/vg 活儿/n 
 
由/p 中国/ns 民间/n 文艺/n 家/q 协会/n 、/wn 天津/ns 大学/n 冯骥/nr 才/c 文学/n 艺术/n 研究院/n 和/cc 今晚/t 传媒/n 集团/n 联合/vd 主办/v “/wyz 把/pba 国家/n 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 请/v 进/vf 校园/n ”/wyy 暨/cc 第二/m 届/q 北洋/b 文化/n 节/n ，/wd 昨天/t 下午/t 在/p 天津/ns 大学/n 冯骥/nr 才/c 文学/n 艺术/n 研究院/n 开幕/vi 。/wj 21/m 位/q 首/m 次/qv 走/v 进/vf 大学/n 校园/n 、/wn 展示/v 绝技/n 绝/vg 活儿/n 的/ude1 民间/n 艺术/n 大师/n ，/wd 备受/v 大学生/n 们/k 的/ude1 尊崇/vn 。/wj 
  
  
 
本次/r 活动/vn 邀请/v 了/ule 全国/n 21/m 位/q 具有/v 代表性/n 的/ude1 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 传承/vn 人/n ，/wd 民艺/nr 大师/n 带来/v 了/ule 剪纸/n 、/wn 社火/n 马/nr1 勺/ng 脸谱/n 、/wn 石雕/n 、/wn 布/n 雕/ng 、/wn 苏绣/n 、/wn 竹/ng 根雕/n 、/wn 面塑/n 、/wn 缸/n 鱼/n 年画/n 、/wn 金彩/nr2 艺术/n 人/n 偶/n 等/udeng 艺术/n 精品/n ，/wd 并/cc 现场/s 展示/v 制作/v 工艺/n 。/wj 冯骥才/nr 介绍/v 说/v ，/wd 学院/n 通过/p 五/m 年/qt 的/ude1 时间/n 已/d 建立/v 起/vf 非/b 遗/vg 保护/v 中心/n ，/wd 本届/r 北洋/b 艺术节/n 主旨/n 是/vshi 将/p 非/b 遗/vg “/wyz 请/v ”/wyy 进/vf 校园/n ，/wd 让/v 民间/n 文化/n 进入/v 艺术/n 教育/vn 高等/b 学府/n 并/cc 得到/v 应有/v 的/ude1 尊崇/vn 。/wj “/wyz 民间/n 文化/n 不/d 是/vshi 看热闹/vi ，/wd 而是/c 来自/v 心灵/n 的/ude1 关切/vn 。/wj ”/wyy 冯骥才/nr 表示/v ：/wp “/wyz 民艺/nr 大师/n 们/k 是/vshi 这次/r 活动/vn 的/ude1 主角/n ，/wd 在/p 艺术节/n 五/m 天/qt 时间/n 里/f ，/wd 每天/r 下午/t 都/d 会/v 安排/v 观众/n 与/p 民艺/nr 大师/n 面对面/dl 地/ude2 交流/v ，/wd 让/v 我们/rr 一起/d 走/v 近/a 和/cc 关切/v 我们/rr 的/ude1 民间/n 文化/n 。/wj ”/wyy 
  
  
 
展馆/n 内/f ，/wd 闻讯而来/vl 的/ude1 本市/r 各/rz 高校/n 学生/n 们/k 对/p 一件件/m 充满/v 乡土气息/nl 、/wn 惟妙惟肖/al 的/ude1 艺术/n 精品/n 惊叹/v 不已/vi ，/wd 举/v 着/uzhe 手中/s 的/ude1 照相机/n 拍/v 个/q 不/d 停/vi 。/wj 天/qt 大/a 的/ude1 一/m 位/q 学生/n 兴奋/a 地/ude2 告诉/v 记者/n ，/wd 能/v 在/p 自己/rr 的/ude1 校园/n 里/f 看到/v 这样/rzv 充满/v 人文/n 气息/n 的/ude1 艺术/n 展览/vn ，/wd 看到/v 这么/rz 丰富/a 的/ude1 民间艺术/nl 精品/n ，/wd 对/p 广大/b 学子/n 来说/uls 是/vshi 一/m 次/qv 了解/v 非/b 遗/vg 的/ude1 好/a 机会/n 。/wj 
