沈/nr  宏非/nr  

国内/s  写/v  食/vg  经/ng  的/u  人/n  不少/m  ，/w  沈/nr  宏非/nr  是/v  很/d  出色/a  的/u  一/m  位/q  。/w  他/r  主编/v  《/w  都市/n  画报/n  》/w  时/ng  ，/w  曾/d  寄/v  给/p  我/r  阅读/v  ，/w  但/c  总/d  没/v  机会/n  见面/v  。/w  这次/r  去/v  广州/ns  ，/w  先/d  打/v  了/u  一个/m  电话/n  给/p  他/r  。/w  
约/d  在/p  一/m  家/q  叫/v  「/w  流/v  金/b  岁月/n  」/w  的/u  沪/j  菜馆/n  ，/w  是/v  他/r  推荐/v  的/u  。/w  沈/nr  宏非/nr  在/p  上海/ns  长大/v  ，/w  来/v  了/u  广州/ns  十/m  多/m  年/q  ，/w  讲/v  得/u  一/m  口/q  流利/a  的/u  粤语/nz  ，/w  还/d  是/v  怀念/v  家乡/n  菜/n  。/w  
地方/n  不错/a  ，/w  开/v  在/p  天河/nz  区/n  中信/nz  广场/n  。/w  记得/v  事前/t  友人/n  告诉/v  我/r  ：/w  沈/nr  宏非/nr  是/v  一个/m  胖子/n  ，/w  飞机/n  坐位/n  辛苦/a  ，/w  我/r  的/u  脑/n  里/f  即刻/d  出现/v  相扑/n  手/d  ，/w  上/m  洗手间/n  也/c  得/e  假手于人/i  。/w  
沈/nr  宏非/nr  一/m  出现/v  ，/w  略/d  肥/a  罢了/y  ，/w  笑嘻嘻/z  像/d  一/m  尊/ag  弥/ag  陀佛/ns  。/w  
对/p  谈/v  之中/f  ，/w  发现/v  他/r  的/u  观察力/n  很/d  强/a  ，/w  好奇心/n  重/a  ，/w  这/r  都/d  是/v  当/v  食/ng  评/v  者/k  的/u  条件/n  。/w  在/p  六二年/t  才/d  出生/v  的/u  他/r  ，/w  经/p  文化/n  大革命/n  ，/w  没/v  甚么/r  好吃/a  的/b  ，/w  如果/c  不/d  具备/v  乐天/nr  的/u  遗传/vn  基因/n  ，/w  是/v  不行/a  的/u  。/w  
「/w  流/v  金/b  岁月/n  」/w  的/u  各种/r  沪/j  菜/n  齐全/a  ，/w  还/d  有/v  蛤蜊/n  蒸/v  蛋/n  ，/w  当今/t  香港/ns  没/d  有/v  几/m  家/q  上海/ns  馆/ng  做/v  得/u  出/v  ，/w  上海/ns  师傅/n  们/k  都/d  没/d  试/v  过/u  。/w  
我/r  请/v  沈/nr  宏非/nr  点/t  菜/n  ，/w  因为/p  这/r  家/q  馆子/n  他/n  去/v  得/e  熟/a  ，/w  结果/d  叫/v  了/u  几/m  个/q  冷菜/n  都/d  是/a  我/r  喜欢/a  的/b  ，/w  像/v  黄/a  泥/n  螺/ng  ，/w  用/p  啤酒/n  冲/v  过/u  ，/w  没/v  那么/r  死咸/z  ，/w  很/d  可/v  口/q  。/w  
又/d  有/v  醉/v  蟹/ng  和/ag  抢/v  虾/n  ，/w  后者/r  用/p  当归/n  浸/v  了/u  ，/w  与/c  普通/a  抢/v  虾/n  不同/a  ，/w  这/r  三/m  种/q  生/v  东西/n  吃/v  得/u  津津有味/i  ，/w  再/d  叫/v  多/m  一/m  碟/q  ，/w  老板娘/n  笑/v  着/n  问/ng  ：/w  「/w  吃/v  多少/r  碟/ng  为止/u  ？/w  」/w  
我/r  也/d  笑/v  着/u  回答/v  ：/w  「/w  吃/v  到/v  拉肚子/v  为止/u  。/w  」/w  
沈/nr  宏非/nr  大/a  表/n  赞同/vn  。/w  
我们/r  谈/v  起/v  上海/ns  的/u  餐厅/n  ，/w  说/v  到/v  包子/n  ，/w  大家/r  意见/n  一致/an  ，/w  是/v  淮海路/ns  上/m  那/r  家/q  最/d  好/a  。/w  
这/r  一生/n  遇到/v  不少/m  好吃/a  的/u  人/n  ，/w  懂得/v  吃/v  的/u  人/n  ，/w  没有/v  一个/m  不/d  说/v  肉类/n  之中/f  ，/w  羊肉/n  最/d  佳/a  ，/w  他/r  也/d  是/v  。/w  
沈/nr  宏非/nr  还/d  说/v  ：/w  「/w  有些/r  人/n  说/v  羊肉/n  做/v  得/u  好/a  的/u  话/n  ，/w  一点/t  也/d  不/d  膻/a  ，/w  这/r  简直/d  是/v  放屁/v  。/w  」/w  
大家/r  笑/v  成一/m  团/q  。/w  