赞/nr  　助/v  

如果/c  你/r  去/v  了/u  荷兰/ns  阿姆斯特丹/ns  ，/w  打开/v  旅游/vn  册子/n  一/m  看/v  ，/w  至少/d  可/v  以/p  找/v  到/v  近/a  百/m  间/q  博物馆/n  和/c  数据/n  室/n  。/w  
香港/ns  的/u  寥寥可数/i  ，/w  也/d  不/d  像/v  台北/ns  那样/r  有/v  庞大/a  的/u  一/m  座/q  故宫/ns  博物院/n  压/v  轴/n  ，/w  在/p  发展/vn  旅游/vn  事业/n  上/m  ，/w  非常/d  之/u  后/f  知/v  后/f  觉/v  。/w  
自己/r  拥有/v  的/u  潜质/n  永远/d  不/d  会/v  发掘/v  。/w  香港/ns  本来/b  的/u  电影/n  电视/n  业/k  很/d  发达/a  ，/w  影响/vn  全球/n  华人/n  都/d  会/v  讲/v  粤语/nz  ，/w  但是/c  一个/m  演艺/n  博物馆/n  都/d  搞/v  了/u  半/m  天/q  还/d  成立/v  不/d  出/v  ，/w  事情/n  到/v  了/u  政府/n  手上/s  ，/w  即刻/d  说/v  正/d  在/p  跟进/vn  。/w  跟进/v  ，/w  跟进/vn  ，/w  结果/n  一点/t  也/d  不/d  进/v  。/w  
电影/n  博物馆/n  或/c  数据/n  馆/ng  可以/v  严肃/a  一点/t  ，/w  给/p  各国/r  的/u  电影/n  艺术/n  影评/n  人/n  做/v  研究/vn  ，/w  但/c  演艺/n  博物馆/n  就/d  通俗/a  得/u  多/a  ，/w  只要/c  是/v  影迷/n  就/c  行/a  。/w  
要/v  是/v  在/p  外国/n  的/u  话/n  ，/w  早就/d  有/v  马/nr  师曾/nr  、/w  林/ng  黛/ng  、/w  林/nr  凤/nr  等/u  个别/a  的/u  纪念馆/n  。/w  甚至于/d  他们/r  的/u  故居/n  ，/w  也/d  能/v  当成/v  观光/v  点/t  。/w  邓/nr  丽君/nr  住/v  过/u  房子/n  ，/w  政府/n  的/u  观光/vn  局/n  买/v  下来/v  开发/vn  ，/w  也/d  不必/d  花/v  多/a  钱/n  ，/w  反而/d  有/v  入/v  息/ng  。/w  
梅/nr  艳芳/nr  的/u  戏/n  服/ng  、/w  歌/vg  衫/ng  及/c  珍藏/n  品/k  ，/w  她/r  妈妈/n  禁止/v  人家/n  拍卖/vn  。/w  即使/c  出售/v  ，/w  又/d  能/v  有/v  多少/r  可/v  赚/v  ？/w  不如/c  通通/d  捐/v  了/u  给/p  政府/n  ，/w  即刻/d  成立/v  纪念馆/n  ，/w  才/d  对得起/v  她/r  给予/v  香港/ns  的/u  贡献/n  。/w  
唉/e  ，/w  连/u  一个/m  国际/n  闻名/v  的/u  李/nr  小龙/nr  也/d  没有/v  纪念馆/n  ，/w  几十/m  年/q  了/y  ，/w  还/d  一直/d  在/p  跟进/vn  。/w  
去世/v  的/u  名/q  人/n  不/d  会/v  珍惜/v  ，/w  活/v  着/u  的/u  更/d  不/d  懂得/v  好好/d  尊重/v  。/w  像/p  金/nr  庸/nr  先生/n  那么/r  一个/m  伟大/a  的/u  作家/n  ，/w  作品/n  风/n  魔/ag  全球/n  华人/n  ，/w  更/d  被/p  翻译/v  为/v  日文/nz  、/w  韩文/nz  、/w  越南/ns  、/w  泰国/ns  等等/a  语言/n  。/w  要/v  是/v  在/p  日本/ns  的/u  话/n  ，/w  已经/d  成为/v  「/w  人间/n  国宝/n  」/w  了/y  。/w  
香港/ns  没有/v  金/nr  庸/nr  博物馆/n  ，/w  反而/d  给/p  澳门/ns  人/n  办/v  了/y  ，/w  这种/r  话/n  怎么/r  说/v  得/u  过去/v  ？/w  
我/r  看/v  这些/r  事/n  都/d  只/d  有/v  由/p  私人/n  来/f  办/v  ，/w  大陆/n  每年/r  的/u  水灾/n  都/d  有/v  ，/w  不如/c  先/d  把/p  这些/r  钱/n  拿/v  来/f  振兴/v  香港/ns  旅游/vn  。/w  富豪/n  们/k  死/v  后/f  没有/v  人/n  记/v  得/u  是/v  谁/r  ，/w  至少/d  在/p  浅水/n  湾/ng  设立/v  的/b  那/c  块/m  「/w  张/nr  爱玲/nr  曾经/d  在/c  此/p  散步/v  」/w  的/b  石/j  牌/n  下/f  ，/w  刻/v  着/u  小小/z  一/m  行/q  ：/w  由/p  某某/r  人/n  赞助/vn  。/w  