作家/n 的/ude1 感情/n 
 
鲁迅/nr 曾/d 对/p 许/m 广平/ns 说/v ：/wp “/wyz 做/v 一个/mq 文学家/n 的/ude1 妻子/n ，/wd 是/vshi 很/d 难/a 的/ude1 。/wj ”/wyy 我/rr 曾/d 认识/v 一/m 位/q 很/d 有名/a 的/ude1 作家/n ，/wd 他/rr 经历/v 了/ule 两/m 次/qv 的/ude1 结婚/vi 离婚/vi ，/wd 并/cc 不/d 是/vshi 他/rr 的/ude1 女人/n 不好/a ，/wd 也/d 不/d 是/vshi 他/rr 本身/rz 有/vyou 问题/n ，/wd 而是/c 作为/v 一个/mq 严格/ad 要求/v 独立/a 精神/n 与/cc 个人/n 私/ag 密/a 创作/vn 空间/n 并且/c 又/d 极端/d 追求/v 完美/a 的/ude1 异类/n ，/wd 他/rr 难以/d 接纳/v 同/p 一个/mq 人/n (/wkz 即使/c 是/vshi “/wyz 妻子/n ”/wyy )/wky 长期/d 侵入/v 到/v 他/rr 的/ude1 空间/n 之中/f 。/wj 所以/c 说/v ，/wd 作家/n 对/p 爱情/n 虽/c 渴望/v ，/wd 但/c 对/p 婚姻/n 却/d 有/vyou 一/m 种/q 天性/n 上/f 的/ude1 拒绝/vn 。/wj 
  

 
然而/c 长久/a 的/ude1 独处/v ，/wd 终究/d 会/v 感到/v 孤独/an 。/wj 写作/v 虽然/c 能/v 带来/v 短暂/a 的/ude1 快乐/an ，/wd 但/c 无法/v 给予/vx 终生/m 的/ude1 满足/an 。/wj 不/d 是/vshi 每/rz 一个/mq 夜晚/t 都/d 可以/v 借/v 写作/v 来/vf 打发/v 时光/n 的/ude1 。/wj 即使/c 如/v 鲁迅/nr 这样/rzv 的/ude1 坚守/v 者/k ，/wd 最终/d 也/d 在/p 爱情/n 面前/f 退/v 败/vi 下/f 来/vf 。/wj 
  

 
好/a 在/p 许/m 广平/ns 在/p 鲁迅/nr 的/ude1 生命/n 中/f ，/wd 不仅仅/d 充当/v 了/ule 妻子/n 的/ude1 角色/n ，/wd 她/rr 更/d 充当/v 了/ule 秘书/n ，/wd 精神/n 战友/n ，/wd 生活/vn 伴侣/n 。/wj 在/p 生活/vn 与/cc 工作/vn 上/f ，/wd 物质/n 与/cc 精神/n 上/f ，/wd 承担/v 起/vf 了/ule 事无巨细/vl 的/ude1 责任/n 。/wj 为/p 鲁迅/nr 查/v 资料/n ，/wd 找/v 参考/vn ，/wd 抄/v 稿/ng ，/wd 记录/v 谈话/vi ，/wd 保管/v 文稿/n ，/wd 接待/v 来/vf 客/ng ，/wd 打/v 理/v 家务/n ，/wd 安排/v 生活/vn 用度/n …/ws …/ws 
  

 
鲁迅/nr 在/p 遇到/v 许/nr1 广平/ns 之前/f ，/wd 生活/vn 无疑/d 是/vshi 乏味/a 的/ude1 ，/wd 清教徒/n 式/k 的/ude1 生活/vn 使/v 鲁迅/nr 的/ude1 作品/n 充满/v 了/ule 尖刻/a 与/cc 犀利/a 。/wj 直至/v 与/cc 许/v 广平/ns 结合/v 后/f ，/wd 才/d 有/vyou 了/ule 《/wkz 朝/b 花/n 夕/tg 拾/v 》/wky ，/wd 其中/rz 《/wkz 从/p 百/m 草/n 园/ng 到/v 三/m 味/q 书屋/n 》/wky 等/udeng 散文/n 流露/v 出/vf 鲁迅/nr 性情/n 中/f 极为/d 温柔/a 的/ude1 一面/n 。/wj 
  

 
可见/c 婚姻/n 也/d 并/d 不/d 全/d 是/vshi 作家/n 的/ude1 毒药/n 。/wj 只/d 是/vshi 需要/v 两/m 个/q 人/n 的/ude1 默契/an 。/wj 若/c 对方/n 全/d 不顾/v 作家/n 的/ude1 情绪/n ，/wd 而/cc 只顾/v 了/ule 自己/rr ，/wd 那么/rz 感情/n 是/vshi 定然/d 不/d 会/v 幸福/a 的/ude1 。/wj 像/p 张爱玲/nr 和/cc 胡兰成/nr 那样/rzv 。/wj 当/p 张爱玲/nr 和/cc 胡兰成/nr 结合/v ，/wd 对于/p 张爱玲/nr 而言/uls ，/wd 那/rzv 注定/v 一/m 场/qv 悲剧/n 。/wj 有人/r 说/v 张爱玲/nr 当初/t 是/vshi 欣赏/v 胡兰成/nr 的/ude1 才华/n ，/wd 那么/c 作为/p 旁观者/n ，/wd 我/rr 只能/v 说/v 如果/c 胡兰成/nr 真/d 是/vshi 才华横溢/vl ，/wd 我/rr 也/d 只/d 是/vshi 远远/d 地/ude2 欣赏/v ，/wd 作为/p 男人/n ，/wd 他/rr 是/vshi 令/v 人/n 鄙视/v 的/ude1 。/wj 他/rr 并/d 没有/v 给/p 张爱玲/nr 打开/v 一/m 扇/q 又/d 一/m 扇/q 的/ude1 门/n ，/wd 相反/vi 的/ude1 ，/wd 他/rr 将/d 张爱玲/nr 的/ude1 门/n 一扇扇/m 的/ude1 关上/v ，/wd 最终/d 终于/d 将/p 她/rr 关/v 在/p 了/ule 一个/mq 黑暗/a 的/ude1 小/a 房子/n 里/f ，/wd 最后/f 凄凉/a 的/ude1 死去/v 。/wj 
  

 
张爱玲/nr 曾/d 说/v ，/wd 出名/a 要/v 趁早/d 。/wj 曾/d 有/vyou 人/n 总/d 拿/v 这/rzv 句/q 话/n 来/vf 提醒/v 我/rr ，/wd 似乎/d 我/rr 到/v 了/ule 这个/rz 年岁/n 还/d 默默无闻/vl ，/wd 实在/d 已/d 是/vshi 前程/n 黯淡/an 。/wj 我/rr 倒/d 不以为然/vl 。/wj 有名/a 无名/b 照样/d 活/a 。/wj 倒/d 是/vshi 有/vyou 一/m 句/q 话/n ，/wd 我/rr 觉得/v 比/p 张爱玲/nr 说/v 的/ude1 这/rzv 句/q 要/v 更/d 实/ad 在/p 一些/mq ，/wd 那/rzv 就/d 是/vshi ：/wp 嫁人/v 一定/d 要/v 嫁/v 好人/n ，/wd 千万/m 别/d 嫁/v 了/ule 不/d 负/v 责任/n 的/ude1 男人/n 。/wj 若/c 是/vshi 嫁/v 了/ule 不/d 负/v 责任/n 的/ude1 男人/n ，/wd 最/d 有名/a 的/ude1 女人/n 终/d 也/d 结局/n 悲凉/an 。/wj 
  

 
男人/n 外表/n 丑/a 一点/mq 没关系/vl ，/wd 个子/n 矮/a 一点/mq 没关系/vl ，/wd 经济/n 上/f 贫困/a 一点/mq 没关系/vl ，/wd 但/c 如果/c 自/rr 觉得/v 自己/rr 才华横溢/vl 而/cc 四处/d 散漫/a ，/wd 而/cc 不/d 将/p 别人/rr 放在眼里/vl ，/wd 那/rzv 是/vshi 很/d 要不得/vl 的/ude1 。/wj 这样/rzv 的/ude1 人/n 终究/d 被/pbei 人/n 瞧不起/v ，/wd 那么/c 做/v 了/ule 他/rr 的/ude1 夫人/n 也/d 委实/d 是/vshi 件/q 危险/a 的/ude1 事/n 。/wj 
  

 
鲁迅/nr 碰到/v 许/nr1 广平/ns ，/wd 那/rzv 实在/d 是/vshi 上/f 天/qt 对/p 鲁迅/nr 的/ude1 怜悯/vn 。/wj 作为/p 一个/mq 绝望/a 的/ude1 存在/v 者/k ，/wd 在/p 许/m 广平/ns 出现/v 之前/f ，/wd 鲁迅/nr 无疑/d 是/vshi 一个/mq 悲剧/n 人物/n ，/wd 但/c 许/v 广平/ns 的/ude1 出现/vn ，/wd 多少/ry 给/v 鲁迅/nr 带/v 去/vf 了/ule 安慰/vn ，/wd 后来/t 又/d 有/vyou 了/ule 爱/v 的/ude1 结晶/n ――/wp 海婴/nr2 。/wj 使得/vi 鲁迅/nr 这个/rz 人物/n 的/ude1 性格/n 越发/d 的/ude1 丰满/a 起来/vf 。/wj 其实/d 每个/r 人/n 的/ude1 身上/s 都/d 潜藏/v 着/uzhe 无尽/b 的/ude1 爱/vn ，/wd 只不过/d 有/vyou 没有/d 遇到/v 那/rzv 一半/m 。/wj 有时/d ，/wd 男人/n 的/ude1 拯救/vn ，/wd 是/vshi 要/v 依靠/v 女人/n 的/ude1 。/wj 但/c 历史/n 上/f ，/wd 却/d 很/d 少/a 有/vyou 女性/n 作家/n ，/wd 能/v 拥有/v 这样/rzv 的/ude1 福祉/n …/ws …/ws 
