从/p 围观/vi 说/v 到/v 围墙/n 
 
昨天/t 说/v 到/v “/wyz 围观/vi 改变/v 中国/ns ”/wyy 。/wj 这个/rz 题目/n 取/v 的/ude1 令/v 人/n 好奇/an ，/wd 但/c 事实/n 上/f ，/wd 围观/vi 根本/d 不/d 可能/v 改变/v 中国/ns 。/wj 中国/ns 人/n 爱/v 围观/vi ，/wd 更/d 多/a 是/vshi 喜欢/vi 凑热闹/vi 。/wj 很多/m 人/n ，/wd 围观/vi 了/ule 半天/mq ，/wd 对/p 事情/n 并/cc 不/d 能/v 起/vf 到/v 积极/a 的/ude1 解决/vn 作用/n ，/wd 甚至/c 还/d 会/v 火上加油/vl ，/wd 有些/rz 人/n 顶/v 多/ad 到/v 最后/f 是/vshi 添油加醋/vl 地/ude2 再/d 回/v 家/n 去/vf 描述/v 一番/mq 自己/rr 的/ude1 所见所闻/nl 。/wj 难道/d 不/d 是/vshi 吗/y ，/wd 中国/ns 人/n 的/ude1 围观/vn 向来/d 如此/rzv 。/wj 至于/p 一/m 件/q 事情/n 因为/c 围观/vi 而/cc 最终/d 得以/v 民心所向/nl ，/wd 那/rzv 只/d 是/vshi 少/a 之/uzhi 又/d 少/a 的/ude1 个/q 例/n 。/wj 围观/vi 改变/v 中国/ns 永远/d 不/d 具备/v 普遍性/n 。/wj 从/p 某种/rz 意义/n 上/f 讲/v ，/wd 围观/vi 恰恰/d 体现/v 了/ule 中国/ns 人/n 人性/n 中/f 懦弱/ad 与/p 丑陋/a 的/ude1 一面/n 。/wj 
  
说/v 到/v 围观/vi ，/wd 又/d 令/v 我/rr 想到/v 了/ule 一个/mq 词/n ――/wp 围墙/n 。/wj 中国/ns 人/n 最/d 爱/v 筑/v 围墙/n 。/wj 从/p 秦始皇/nr 号令/n 举国上下/bl 修筑/v 长城/ns ，/wd 到/p 如今/t 几乎/d 每/rz 个/q 社区/n 、/wn 每个/r 单位/n 都/d 有/vyou 属于/v 自己/rr 的/ude1 围墙/n ，/wd 连/ulian 农村/n 里/f 也/d 是/vshi 家家户户/nl 围/v 起/vf 围墙/n 。/wj 这种/r 围墙/n 文化/n 比/p 围观/vi 文化/n 更/d 可怕/a 。/wj 很多/m 人/n 在/p 围墙/n 围/v 起来/vf 的/ude1 一个/mq 圈子/n 固步自封/vl ，/wd 还/d 自/p 以为/v 自己/rr 是/vshi 圈/n 中/f 之/uzhi 王/n 。/wj 可/c 实在/d 只/d 是/vshi 一个/mq 井底/n 之/uzhi 王/n 。/wj 然而/c 他/rr 自己/rr 竟/d 不/d 觉得/v 。/wj 还/d 在/p 自己/rr 垒/v 起来/vf 的/ude1 围墙/n 中/f 洋洋得意/vl 。/wj   
  
当然/d ，/wd 围墙/n 文化/n 也/d 从/p 某种/rz 意义/n 上/f 说明/v ，/wd 中国/ns 人/n 历来/d 缺乏/v 安全感/n ，/wd 以为/v 围/v 上/vf 围墙/n 就/d 安全/a 了/y ，/wd 其实/d 与/p 掩耳盗铃/vl 相差无几/bl 。/wj 那/rzv 只/d 是/vshi 自欺欺人/vl 。/wj 当/p 我们/rr 给/p 自己/rr 筑/v 上/vf 一/m 道/qv 以为/v 足以/d 使/v 自己/rr 获得/v 安全/an 的/ude1 防护罩/n 以后/f ，/wd 当/p 我们/rr 以/p 为/v 别人/rr 在/p 我们/rr 这/rzv 道/qv 厚厚的/z 围墙/n 外/f 不再/d 能/v 窥探/v 到/v 我们/rr 的/ude1 隐私/n 后/f ，/wd 我们/rr 自己/rr 又/d 能/v 看到/v 外界/n 多少/ry 呢/y ？/ww 我们/rr 到底/d 能/v 站/vi 在/p 围墙/n 里/f 看/v 得/ude3 多/a 远/a 呢/y ？/ww   
  
我们/rr 总/d 说/v 很多/m 中国/ns 人/n 喜欢/vi 崇洋媚外/vl 。/wj 这/rzv 从/p 某/rz 方面/n 讲/v ，/wd 许/dg 是/vshi 事实/n 。/wj 但是/c 我们/rr 是否/v 真正/d 思考/v 过/uguo ，/wd 西方/s 社会/n 中/f 有/vyou 很/d 多/a 优秀/a 的/ude1 品质/n 值得/v 我们/rr 学习/v 和/cc 借鉴/v 呢/y ？/ww 譬如/v 我/rr 几乎/d 没有/v 在/p 美国/nsf 看到/v 过/uguo 围墙/n 。/wj 无论/c 在/p 社区/n 中/f ，/wd 还是/c 在/p 各个/rz 别墅区/n 。/wj 每家/r 每户/r 都/d 是/vshi 敞开/v 的/ude1 ，/wd 每个/r 建筑物/n 都/d 与/p 周/nr1 遭/v 的/ude1 环境/n 融为一体/vl ，/wd 成为/v 自然/a 景观/n 的/ude1 一/m 部分/n 。/wj 在/p 他们/rr 接纳/v 一切/rz 、/wn 信任/vn 外界/n 的/ude1 同时/n ，/wd 他们/rr 自己/rr 也/d 拥有/v 了/ule 更/d 大/a 的/ude1 空间/n ，/wd 可以/v 以/c 更/d 宽阔/a 的/ude1 视线/n 去/vf 欣赏/v 和/cc 审视/v 这个/rz 世界/n 。/wj 
  
这种/r 开放/v 的/ude1 心态/n 不但/c 表现/v 在/p 他们/rr 的/ude1 建筑/n 上/f ，/wd 同时/c 也/d 表现/v 在/p 他们/rr 的/ude1 待人接物/nl 上/f 。/wj 我们/rr 在/p 街头/s 、/wn 餐馆/n 遇到/v 的/ude1 任何人/r ，/wd 若/c 是/vshi 你/rr 觉得/v 他/rr 很/d 可爱/a ，/wd 你/rr 想/v 与/p 他/rr 说/v 上/vf 几/m 句/q ，/wd 你/rr 尽/d 可以/v 上/f 去/vf 与/p 他/rr 招呼/v 。/wj 你们/rr 完全/ad 可以/v 由/p 此/rzs 成为/v 朋友/n 。/wj 你们/rr 可以/v 相互/d 留下/v 电话/n 和/cc 通讯/n 地址/n 。/wj 如果/c 他/rr 是/vshi 外/f 州/n 来/u 的/ude1 ，/wd 他/rr 还/d 会/v 邀请/v 你/rr 有/vyou 机会/n 去/vf 他们/rr 的/ude1 城市/n 看看/v ，/wd 到/v 时/ng 可以/v 住/vi 在/p 他们/rr 家/n 。/wj 这/rzv 在/p 中国/ns 人/n 看来/v 是/vshi 离谱/a 的/ude1 ，/wd 是/vshi 极为/d 不/d 安全/a 的/ude1 。/wj 但是/c 在/p 西方/s ，/wd 这/rzv 太/d 正常/a 了/y 。/wj 在/p 这里/rzs 生活/vi ，/wd 你/rr 实在/d 用不着/bl 防备/v 什么/ry ，/wd 你/rr 完全/ad 可以/v 放松/v 地/ude2 享受/v 每/rz 一刻/mq 。/wj   
  
正/d 如/v 一/m 位/q 长辈/n 对/p 我/rr 所/usuo 说/v 的/ude1 ：/wp 历史/n 的/ude1 经验/n 证明/v ，/wd 一个/mq 王朝/n 的/ude1 兴衰/n 不/d 在/p 围墙/n 的/ude1 高大/a ，/wd 而/cc 在/p 民心/n 的/ude1 背/n 向/v 。/wj 秦始皇/nr 修筑/v 长城/ns ，/wd 旨在/v 稳固/a 江山/n 一/m 统/vi ，/wd 流芳/nr 万/m 世/ng 不衰/v 。/wj 但/c 就/d 在/p 长城/ns 建筑/n 过程/n 中/f ，/wd 发生/v 了/ule 中国/ns 历史/n 上/f 第一/m 次/qv 农民/n 暴动/vn ，/wd 秦王/n 朝/tg 很快/d 覆灭/vi 。/wj 此后/t 两千/m 多/m 年/qt ，/wd 长城/ns 外/f 的/ude1 强悍/a 游牧/vn 民族/n 不断/d 侵扰/vn 并/cc 多次/mq 入主/v 中原/ns ，/wd 历朝历代/nl 从来/d 没有/d 听说/v 长城/ns 真/d 能够/v 抵御/v 外敌/n 的/ude1 故事/n 。/wj   
  
长城/ns 是/vshi 中国/ns 最/d 大/a 的/ude1 围墙/n ，/wd 中国/ns 两千/m 多/m 年/qt ，/wd 以/p 长城/ns 为/p 代表/n 形成/v 一个/mq 围墙/n 国家/n ，/wd 从/p 京城/n 起/vf ，/wd 各/rz 郡/n 、/wn 州/n 、/wn 府/ng 、/wn 县/n 、/wn 乡/n ，/wd 直至/v 每个/r 达官贵人/nl 之/uzhi 家/n ，/wd 一切/rz 大/a 宅/ng 小院/n ，/wd 无不/d 高墙/n 壁垒/n ，/wd 层层叠叠/z ，/wd 把/pba 不同/a 的/ude1 利益/n 体/ng 封闭/v 起来/vf 。/wj 中华/nz 大地/n 数/n 不/d 清/a 的/ude1 层层叠叠/z 高墙/n 壁垒/n ，/wd 形成/v 一/m 种/q 特有/b 的/ude1 萧墙/n 文化/n ，/wd 重兵/n 把守/v 着/uzhe 层层/q 围墙/n ，/wd 萧墙/n 内外/f 俨然/v 是/vshi 两/m 个/q 天/qt 下/f ，/wd 守城/vn 将士/n 绝不/d 允许/v 外来/b 势力/n 的/ude1 自由/ad 进入/v ，/wd 保护/v 着/uzhe 萧墙/n 之内/f 统治者/n 进行/vx 的/ude1 永/d 无/v 休止/vi 的/ude1 争权夺利/vl 斗争/vn 。/wj 虽然/c 在/p 历朝历代/nl 中/f 中国/ns 也/d 有/vyou 对外/vn 沟通/vn ，/wd 甚至/c 在/p 盛世/n 年代/n 还/d 出现/v 过/uguo 丝绸之路/nl ，/wd 远/a 及/cc 西域/n ，/wd 抑或/c 七/m 下/vf 西洋/n ，/wd 更/d 远/ad 达/v 地中海/nsf ，/wd 但是/c 中国/ns 统治者/n 的/ude1 注意力/n 始终/d 在/p 萧墙/n 以内/f 。/wj 尽管/c 中国/ns 有/vyou 广阔/a 的/ude1 海上/s 疆域/n ，/wd 但/c 中国/ns 以/p 长城/ns 为/p 标志/n ，/wd 代表/n 着/uzhe 封建/a 与/cc 封闭/vn ，/wd 始终/d 是/vshi 世界/n 上/f 最/d 典型/a 的/ude1 内陆/s 文化/n ，/wd 或/c 内陆/s 文明/n …/ws …/ws   
  
今天/t 的/ude1 中国/ns 似乎/d 已经/d 意识/vi 到/v 了/ule 这/rzv 点/qt ，/wd 我们/rr 要/v 推倒/v 的/ude1 不/d 是/vshi 那/rzv 座/q 唯一/b 可以/v 从/p 太空/s 中/f 看到/v 印痕/n 的/ude1 人类/n 建筑/n ，/wd 而是/c 要/v 推倒/v 堵/v 在/p 我们/rr 心中/s 的/ude1 那/rzv 座/q 围墙/n ，/wd 要/v 真正/d 从/p 意识/n 中/f 将/p 自己/rr 思想/n 的/ude1 疆域/n 扩展/v 至/p 无限大/n ，/wd 而/cc 不/d 使/v 自己/rr 局限/vi 在/p 一个/mq 自我/rr 设定/v 的/ude1 狭小/a 的/ude1 空间/n 里/f 。/wj   
  
由/p 围观/vi 文化/n ，/wd 而言/v 至/p 围墙/n 文化/n ，/wd 这/rzv 是/vshi 我/rr 想/v 献给/v 朋友/n 们/k 的/ude1 在/p 2011年/t 新年/t 的/ude1 第二/m 篇/q 文章/n 。/wj 2011年/t 是/vshi 全新/b 的/ude1 一/m 年/qt ，/wd 但/c 如果/c 我们/rr 不能/v 从/p 思维/n 方式/n 上/f ，/wd 心态/n 上/f 有所/v 革新/vn ，/wd 那么/c 正/d 如/v 李泽厚/nr 先生/n 所/usuo 言/vg ，/wd 今年/t 只/d 是/vshi 去年/t 的/ude1 绵延/vi ，/wd 它/rr 不/d 可能/v 有/vyou 突破性/n 的/ude1 改变/vn 。/wj 
  
  
