请/v 留住/v “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy 多样性/n 
 
昨日/t 下午/t ，/wd “/wyz 把/pba 国家/n 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 请/v 进/vf 校园/n ”/wyy 暨/cc 第二/m 届/q 北洋/b 文化/n 节/n 首/m 场/qv 座谈会/n ，/wd 在/p 天津/ns 大学/n 冯骥/nr 才/c 文学/n 艺术/n 研究院/n 召开/v 。/wj 来自/v 内蒙古/ns 、/wn 山西/ns 、/wn 浙江/ns 的/ude1 6/m 位/q 剪纸/n 艺术/n 传人/n 和/cc 1/m 位/q 蓝/a 印花布/n 传人/n ，/wd 与/p 天津/ns 大学/n 师生/n 进行/vx 了/ule 零/m 距离/n 的/ude1 交流/vn 。/wj 中国/ns 作协/n 副/b 主席/n 、/wn 中国/ns 民/ng 协/vg 主席/n 、/wn 天津/ns 大学/n 博士生/n 导师/n 冯骥才/nr 出现/v 在/p 会场/n ，/wd 架/v 起/vf 一/m 座/q 沟通/vn 民间/n 艺术/n 大师/n 与/cc 在校/vn 学子/n 的/ude1 桥梁/n 。/wj 
  
  
 
与/p 天津/ns 大学/n 师生/n 见面/vi 的/ude1 ，/wd 有/vyou 内蒙古/ns 和林格尔/ns 剪纸/n 传人/n 段/ng 建/v B/n 、/wn 山西/ns 孝义/ns 剪纸/n 艺人/n 郭梅花/nr 、/wn 山西/ns 大同/ns 剪纸/n 艺人/n 吴秀梅/nr 、/wn 山西/ns 剪纸/n 撕/v 纸/n 艺人/n 武四新/nr 、/wn 浙江/ns 乐清/ns 细/a 纹/ng 刻/v 纸/n 传人/n 林邦栋/nr 及其/cc 子/ng 林顺奎/nr 、/wn 浙江/ns 南通/ns 蓝/a 印花布/n 传人/n 吴元新/nr 。/wj 
  
  
 
很/d 少/a 有人/r 知道/v ，/wd 在/p 去年/t 联合国/nt 教科文/n 组织/v 保护/v 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 政府/n 间/f 委员会/n 第四/m 次/qv 会议/n 上/f ，/wd 中国/ns 剪纸/n 艺术/n 被/pbei 列入/v 世界级/b “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy 名录/n 。/wj 此次/rz 在/p 天津/ns 大学/n 展出/v 的/ude1 各种/rz 剪纸/n 艺术/n ，/wd 都/d 是/vshi 中国/ns 剪纸/n 组成部分/nl 。/wj 内蒙古/ns 和林格尔/ns 的/ude1 剪纸/n 粗犷/a 劲/n 爽/ag ，/wd 刚柔相济/vl ，/wd 极/d 具/vg 草原/n 风情/n ；/wf 山西/ns 剪纸/n 简练/a 纯朴/a ；/wf 浙江/ns 乐清/ns 的/ude1 细/a 纹/ng 刻/v 纸/n 则/d 精细/a 繁复/an 到/v 无以复加/vl 的/ude1 地步/n 。/wj 
  
  
 
仅/d 从/p 剪纸/n 这/rzv 一/m 类/q 民间艺术/nl ，/wd 就/d 能/v 管窥/vi 到/v 我国/n 民间/n 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 的/ude1 多样性/n 之/uzhi 丰富/a 。/wj 冯骥才/nr 说/v ，/wd 如此/rzv 丰富/a 的/ude1 多样性/n ，/wd 正/d 是/vshi 中华/nz 大地/n 民间艺术/nl 的/ude1 伟大/a 之/uzhi 处/n ，/wd 传承/vn 人/n 在/p 传承/vi 各自/rr 艺术/n 的/ude1 同时/n ，/wd 一定/d 要/v 避免/v 同/p 质/ng 化/v ，/wd “/wyz 民间艺术/nl 在/p 传承/vi 中/f 有些/rz 东西/n 可以/v 变/v ，/wd 但/c 它/rr 的/ude1 民族性/n 、/wn 地域/n 性/ng 和/cc 手工/n 性/k 不/d 能/v 改/v ，/wd 千万/m 要/v 保住/v ，/wd 因为/c 这/rzv 是/vshi 民间艺术/nl 的/ude1 根/n 。/wj ”/wyy 
  
  
 
在/p 座谈/v 中/f ，/wd 一/m 位/q 山西/ns 籍/ng 学生/n 表示/v ，/wd 自家/rr 长辈/n 中/f 也/d 有/vyou 剪纸/n 技艺/n 精湛/a 的/ude1 老人/n ，/wd 但/c 这些/rz 不为人知/vl 的/ude1 老人/n 去世/vi 后/f ，/wd 手艺/n 就/d 失传/vi 了/y ，/wd 因此/c 他/rr 想/v 知道/v ，/wd 受到/v 国家/n 认可/vi 的/ude1 非/b 遗/vg 传承/vn 人/n 是/vshi 如何/ryv 选/v 出来/vf 的/ude1 。/wj 冯骥才/nr 表示/v ：/wp “/wyz 在座/vi 的/ude1 非/b 遗/vg 传承/vn 人/n 都/d 是/vshi 草根/n 中/f 的/ude1 英雄/n ，/wd 然而/c 民间/n 还有/v 很多/m 从/p 祖辈/n 手里/s 传承/vi 了/ule 技艺/n 的/ude1 人/n 。/wj 许多/m 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 都/d 在/p 不为人知/vl 的/ude1 情况/n 下/f 默默/d 消失/vi 了/y 。/wj 这/rzv 就/d 需要/v 我们/rr 的/ude1 学者/n 主动/ad 发现/v 他们/rr ，/wd 这/rzv 是/vshi 研究/v 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 的/ude1 学者/n 应当/v 承担/v 的/ude1 社会/n 责任/n 。/wj ”/wyy 冯骥才/nr 向/p 学生/n 们/k 解释/v ，/wd 非/b 遗/vg 传承/vn 人/n 与/cc 艺术家/n 不同/a ，/wd 他们/rr 不仅仅/d 代表/v 自己/rr ，/wd 在座/vi 的/ude1 每/rz 一/m 位/q 民间/n 艺术/n 大师/n 背后/f ，/wd 都/d 有/vyou 很多/m 持有/v 相同/a 技艺/n 的/ude1 传承/vn 人/n ，/wd 集体/n 传承/vn 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 。/wj 
