司/n 格林/nrf 教授/n 
 
  
 
        不好/a 的/ude1 消息/n 像/p 流弹/n ，/wd 忽然/d 把/pba 你/rr 击中/v ，/wd 你/rr 完全/ad 没有/v 准备/vn ，/wd 只/d 知道/v 疼/a 。/wj 
 
  
 
没/d 想到/v 在/p 维也纳/nsf 喝/vg 着/uzhe 当年/t 的/ude1 葡萄酒/n 时/ng ，/wd 忽然/d 一个/mq 来自/v 圣彼得堡/nsf 大学/n 的/ude1 短/a 信从/v 手机/n 里/f 跳/vi 出来/vf ：/wp 司/n 格林/nrf 教授/n 骤然/d 辞世/v 。/wj 一时/t 手机/n 的/ude1 屏幕/n 好似/v 灭/v 了/ule ――/wp 变/v 黑/a 。/wj 
  
  
 
一个/mq 几十/m 年/qt 里/f 一直/d 是/vshi 活生生/z 、/wn 好说/a 好笑/a 的/ude1 人/n 怎么/ryv 突然/ad 没/v 了/y 。/wj 此前/t 两/m 个/q 月/n 还/d 接到/v 过/uguo 他/rr 来自/v 圣彼得堡/nsf 的/ude1 电话/n ，/wd 谈/v 的/ude1 是/vshi 关于/p 我/rr 的/ude1 散文/n 诗集/n 《/wkz 灵性/n 》/wky 的/ude1 翻译/vn 问题/n 。/wj 
  
  
 
        记得/v 我/rr 和/cc 他/rr 打趣/vi 儿/ng 。/wj 我/rr 说/v ：/wp “/wyz 我/rr 最/d 短/a 的/ude1 一/m 则/q ，/wd 只/d 有/vyou 六/m 个/q 字/n 。/wj 可/c 不/d 好/a 译/v 呵/y 。/wj ”/wyy 
 
  
 
        诗比文/nr 难/ad 译/v ，/wd 难/ad 上去/vf 至少/d 三/m 倍/q 。/wj 这/rzv 是/vshi 谁/ry 都/d 知道/v 的/ude1 事/n 。/wj 
 
  
 
        他/rr 马上/d 回答/v 我/rr ：/wp “/wyz 我/rr 能/v 叫/vi 俄国/ns 人/n 读/v 起来/vf ，/wd 就/d 像/p 中国/ns 人/n 读/v 你/rr 中文/nz 的/ude1 《/wkz 灵性/n 》/wky 。/wj ”/wyy 
 
  
 
我/rr 大/d 笑/v 。/wj 笑/v 中/f 还/d 欣赏/v 这/rzv 位/q 年/qt 近/a 八十/m 岁/qt 老头儿/n 依旧/z 像/v 小伙子/n 那样/rzv 好胜/a 好强/an 。/wj 这/rzv 不/d 正/d 说明/v 他/rr 生命力/n 的/ude1 依旧/z 强盛/a 。/wj 这/rzv 自然/d 叫/vi 人/n 高兴/a 。/wj 
  
  
 
记得/v 最初/d 认识/v 他/rr 是/vshi 上/f 世纪/n 八十/m 年代/n 初/f 在/p 北京/ns 的/ude1 一/m 次/qv 文学/n 活动/vn 中/f ，/wd 地点/n 忘/v 了/y 。/wj 却/d 清楚/a 记得/v 是/vshi 散/v 会/v 走/v 出/vf 会场/n 时/ng ，/wd 他/rr 从/p 远处/s 快速/d 走/v 来/vf 。/wj 一/m 张/q 随和/a 的/ude1 洋人/n 面孔/n ，/wd 一/m 张口/vi 竟/d 用/v 纯正/a 的/ude1 北京/ns 话/n 说/v ：/wp 
  
  
 
        “/wyz 我/rr 叫/vi 司/ng 格林/nrf 。/wj 是/vshi 你/rr 好/a 朋友/n 李/nr1 福清/ns 的/ude1 好/a 朋友/n 。/wj ”/wyy 
 
  
 
李/nr1 福清/ns 是/vshi 俄罗斯/nsf 科学院/n 的/ude1 院士/n ，/wd 汉学/n 极/d 好/a ，/wd 也/d 是/vshi 我/rr 好/a 几/m 部/q 小说/n 的/ude1 译者/n ；/wf 而/cc 司/n 格林/nrf 这/rzv 句/q 类似/a 绕口令/n 的话/udh 好似/v 炫耀/v 他/rr 的/ude1 中国话/n 有/vyou 多/m 棒/q 。/wj 的确/d 很/d 棒/a ，/wd 还有/v 幽默感/n ，/wd 一/m 句/q 话/n 就/d 叫/vi 我/rr 见识/v 到/v 他/rr 的/ude1 个性/n 及其/cc 出色/a 的/ude1 汉语/nz 。/wj 
  
  
 
        我/rr 笑/v 道/n ：/wp “/wyz 你/rr 的/ude1 北京/ns 话/n 比/p 北京/ns 人/n 说/v 得/ude3 还/d 好/a 。/wj ”/wyy 
 
  
 
        他/rr 立即/d 接/v 过/uguo 话/n 说/v ：/wp “/wyz 因为/c 我/rr 是/vshi 老/a 北京/ns 。/wj ”/wyy 
 
  
 
我/rr 一/d 怔/v ，/wd 这话/r 后边/f 是/vshi 他/rr 必定/d 不凡/z 的/ude1 身世/n 。/wj 再/d 一/d 问/v ，/wd 原来/d 他/rr 出生/vi 在/p 北京/ns ，/wd 十六/m 岁/qt 才/d 回/v 俄罗斯/nsf 。/wj 我/rr 便/d 说/v ：/wp “/wyz 中国/ns 民间/n 对/p 人/n 的/ude1 乡音/n 有/vyou 种/q 说法/n ，/wd 十五/m 岁/qt 是/vshi 一/m 条/q ‘/wyz 杠/ng ’/wyy ，/wd 凡/d 十五/m 岁/qt 前/f 离开/v 老家/n 的/ude1 ，/wd 乡音/n 易/ad 改/v ；/wf 十五/m 岁/qt 后/f 离开/v 老家/n 的/ude1 ，/wd 乡音/n 难/ad 改/v ，/wd 甚至/d 要/v 带/v 上/vf 一辈子/mq 。/wj ”/wyy 
  
  
 
        司/n 格林/nrf 笑眯眯/z 地/ude2 说/v ：/wp “/wyz 你/rr 说/v 这/rzv 话/n 我/rr 就/d 放心/v 了/y ，/wd 我/rr 喜欢/vi 老/a 北京/ns 。/wj ”/wyy 
 
  
 
        从/p 这/rzv 句/q 话/n 我/rr 听/v 得/ude3 出/vf 他/rr 对/p 北京/ns 有/vyou 多么/d 深挚/a 的/ude1 情感/n 与/cc 记忆/n 。/wj 
 
  
 
此后/t 我/rr 多次/mq 见/v 他/rr ，/wd 他/rr 的/ude1 开朗/a 、/wn 亲切/a 与/cc 好/a 说话/vi ，/wd 使/v 你/rr 与/p 他/rr 相处/vi 有/vyou 一/m 种/q 老朋友/n 的/ude1 感觉/n 。/wj 我/rr 喜欢/vi 他/rr 给/p 我/rr 这种/r 神奇/a 的/ude1 印象/n ：/wp 一/m 张/q 纯粹/a 的/ude1 老外/n 面孔/n ，/wd 和/cc 一/m 口/q 地道/a 的/ude1 老/a 北京/ns 话/n 。/wj 话/n 中/f 还/d 时不时/d 蹦/v 出/vf 几/m 句/q 北京/ns 人/n 智慧/n 的/ude1 土话/n 与/cc 好玩/a 的/ude1 俚语/n ，/wd 显示/v 他/rr 对/p 老/a 北京/ns 文化/n 透彻/ad 到/v 几乎/d 练达/a 的/ude1 功底/n 。/wj 据/p 说/v 他/rr 还/d 写/v 过/uguo 一/m 本/q 关于/p 中国/ns 曲艺/n 的/ude1 专著/n 。/wj 这样/rzv 他/rr 的/ude1 中国/ns 文化/n 修养/n 可/c 就/d 深/d 不/d 可知/v 了/y 。/wj 凭着/p 这/rzv 非同寻常/vl 的/ude1 汉语/nz 及/cc 其/rz 文化/n 根底/n ，/wd 他/rr 做/v 过/uguo 戈尔巴乔夫/nrf 的/ude1 访华/vn 翻译/n ，/wd 还/d 参加/v 过/uguo 戈氏/nrf 与/p 邓小平/nr 的/ude1 会谈/vn 。/wj 
  
  
 
但/c 我/rr 一直/d 没/d 能/v 与/p 他/rr 有/vyou 更/d 深/a 的/ude1 交往/vn 。/wj 因为/p 他/rr 没/d 译/v 过/uguo 我/rr 的/ude1 作品/n 。/wj 译者/n 与/cc 作者/n 只要/c 有/vyou 过/uguo 一/m 本/q 书/n 翻译/v 的/ude1 经历/n ，/wd 就/d 是/vshi 进入/v 朋友/n 间/f 最高/a 的/ude1 层次/n ――/wp 神交/n 。/wj 我/rr 当然/d 希望/v 与/p 他/rr 有/vyou 这种/r 美妙/a 的/ude1 关系/n 。/wj 可是/c 我/rr 听说/v 他/rr 译/v 过/uguo 老舍/nr 先生/n 的/ude1 小说/n ，/wd 译/v 得/ude3 颇/d 合/v 原作/n 的/ude1 味道/n 。/wj 后来/t 我/rr 还/d 读/v 到/v 他/rr 用/v 中文/nz 写/v 的/ude1 一/m 本/q 回忆录/n 《/wkz 北京/ns 我/rr 童年/t 的/ude1 故乡/n 》/wky 。/wj 我/rr 深信/v ，/wd 以/p 他/rr 对/p 老/a 北京/ns 的/ude1 偏爱/vn ，/wd 如果/c 他/rr 想/v 译/v 一/m 部/q 中国/ns 文学/n 作品/n ，/wd 京味/n 小说/n 一定/d 是/vshi 首选/v 。/wj 比方/n 邓友梅/nr 或/c 陈建功/nr 的/ude1 。/wj 
  
  
 
然而/c 进入/v 二十一/m 世纪/n 不久/m 的/ude1 一/m 天/qt ，/wd 我/rr 忽然/d 收到/v 一/m 本/q 打/v 海外/s 邮寄/v 来/vf 的/ude1 外文/n 版/n 小说/n ，/wd 打开/v 瞧/v 竟/d 是/vshi 俄/b 译本/n 《/wkz 俗/a 世/ng 奇人/n 》/wky ，/wd 译者/n 正是/v 司/ng 格林/nrf 。/wj 这/rzv 使/v 我/rr 感到/v 意外/an 。/wj 我/rr 猜想/v 他/rr 对/p 这/rzv 本/q 小说/n 发生/v 兴趣/n 是/vshi 由于/p 我/rr 所/usuo 追求/v 的/ude1 中国/ns 文学/n 的/ude1 一/m 种/q 传统/n ――/wp 令/v 人/n 叫绝/vi 的/ude1 故事/n 。/wj 可是/c 这/rzv 小说/n 太/d 天津/ns 味儿/n ，/wd 天津/ns 味儿/n 和/cc 北京/ns 味儿/n 是/vshi 两/m 种/q 迥然不同/vl 的/ude1 味道/n ，/wd 何况/c 我/rr 又/d 过分/ad 着力/vi 于/p 语言/n 上/f 的/ude1 “/wyz 炼/v 字/n ”/wyy ，/wd 他/rr 会/v 译/v 得/ude3 怎样/ryv ？/ww 然而/c 我/rr 听到/v 的/ude1 精通/v 中文/nz 的/ude1 俄国/ns 人/n 和/cc 精通/v 俄文/nz 的/ude1 中国/ns 人/n 都/d 说/v 他/rr 的/ude1 译本/n “/wyz 极/d 棒/ng ”/wyy 。/wj 后来/t 俄罗斯/nsf 还/d 出版/v 了/ule 这/rzv 本书/r 的/ude1 中/b 俄/b 文/ng 的/ude1 对照/vn 本/n ，/wd 以/p 供/vi 俄国/ns 人/n 学习/v 中文/nz ，/wd 这/rzv 就/d 完全/ad 归/v 根/n 于/p 司/n 格林/nrf 出色/a 的/ude1 译笔/n 和/cc 他/rr 对/p 中国/ns 风土人情/nl 的/ude1 精/a 熟/a 了/y 。/wj 
  
  
 
这样/rzv ，/wd 2005年/t 我/rr 访问/v 圣彼得堡/nsf 大学/n ，/wd 见到/v 司/ng 格林/nrf 与/p 之/uzhi 拥抱/v 时/ng ，/wd 他/rr 便/d 用/v 那/rzv 老/a 北京/ns 腔/ng 热乎乎/z 地/ude2 说/v ：/wp “/wyz 太/d 好/a 了/y ，/wd 我们/rr 的/ude1 他/rr 来/vf 了/y 。/wj ”/wyy 我/rr 前边/f 说/v 过/uguo ，/wd 一/m 本/q 书/n 会/v 使/v 译者/n 和/cc 作者/n 成为/v 神交/n 的/ude1 老友/n 。/wj 
  
  
 
记得/v 在/p 东方/s 系/v 的/ude1 座谈会/n 上/f ，/wd 司/ng 格林/nrf 教授/n 说/v ：/wp “/wyz 自从/p 六十/m 年代/n 老舍/nr 先生/n 到/v 我们/rr 大学/n 访问/vn 之后/f 就/d 没有/v 中国/ns 作家/n 来/vf 过/uguo ，/wd 因此/c 今天/t 我/rr 很/d 激动/a 。/wj ”/wyy 在/p 座谈/v 中/f ，/wd 我/rr 还/d 知道/v 他们/rr 的/ude1 学者/n 都/d 在/p 默默/d 致力/v 于/p 中国/ns 文学/n 的/ude1 研究/vn ，/wd 比如/v 对/p 沈从文/nr 和/cc 莫言/nr 。/wj 司/n 格林/nrf 教授/n 的/ude1 话/n 令/v 我/rr 心/n 生/v 歉意/n 。/wj 为什么/ryv 我们/rr 竟/d 如此/rzv 久违/vi 了/ule 中/b 俄/b 文学/n 的/ude1 交流/vn ，/wd 疏/ag 离/v 了/ule 他们/rr 的/ude1 汉学/n 界/n ？/ww 为什么/ryv 我们/rr 曾经/d 对/p 苏俄/n 文学/n 那么/rz 狂热/an ，/wd 而/cc 如今/t 却/d 像/v “/wyz 一/m 团/q 粉丝/n ”/wyy 那样/rzv 倾倒/vi 于/p 欧/b 美/b 和/cc “/wyz 诺贝尔/nrf ”/wyy ？/ww 
  
  
 
这/rzv 想法/n 促使/v 我/rr 经过/p 两/m 年/qt 努力/an ，/wd 从/p 上/f 世纪/n 吴椿/nr 所/usuo 译/v 契诃夫/nrf 的/ude1 《/wkz 黑衣/n 教士/n 》/wky 和/cc 林琴南/nr 所/usuo 译/v 《/wkz 罗/b 刹/v 因果/n 录/ng 》/wky 为/v 始/vg ，/wd 直至/v 今天/t ――/wp 这/rzv 一百/m 年/qt 俄国/ns 文学/n 的/ude1 中/f 译/v 版本/n 中/f ，/wd 寻找/v 和/cc 挑选/v 出/vf 一千/m 种/q ，/wd 办/v 一个/mq 大型/b 展览/vn 叫做/v “/wyz 心灵/n 的/ude1 桥梁/n ”/wyy ，/wd 展示/v 出/vf 一个/mq 世纪/n 以来/f 俄国/ns 文学/n 走/v 入/v 中国/ns 长长/z 一/m 串/q 的/ude1 足迹/n 。/wj 王蒙/nr 在/p 会上/t 说/v 了/ule 一/m 句/q 颇/d 有/vyou 历史感/n 的/ude1 精辟/a 的/ude1 话/n ：/wp “/wyz 这些/rz 苏俄/n 文学/n 的/ude1 中译本/n ，/wd 也/d 是/vshi 中国/ns 文学/n 的/ude1 一/m 部分/n 。/wj ”/wyy 那/rzv 次/qv 活动/vn ，/wd 我/rr 还/d 把/pba 中国/ns 的/ude1 俄/b 译名/n 家/n 和/cc 俄国/ns 重要/a 的/ude1 汉学家/n 请/v 来/vf ，/wd 用/p 论坛/n 方式/n 进行/vx 交流/vn 。/wj 李/nr1 福清/ns 、/wn 司/n 格林/nrf 还/d 有/vyou 高莽/nr 、/wn 蓝英年/nr 、/wn 顾蕴璞/nr 等/udeng 都/d 是/vshi 主角/n 。/wj 索罗金/nrf 和/cc 草婴/nr 因/p 身体/n 原故/n 未能/v 出席/v ，/wd 应/v 是/vshi 遗憾/a 。/wj 司/n 格林/nrf 的/ude1 话题/n 是/vshi “/wyz 中国/ns 文学/n 与/p 俄罗斯/nsf 读者/n ”/wyy ，/wd 他/rr 说/v 由于/p “/wyz 凡是/d 想/v 从/p 中国/ns 文学/n 了解/v 中国/ns 的/ude1 人/n 首先/d 要/v 寻找/v 已/d 译/v 成/v 本国/rzs 语言/n 的/ude1 译本/n ”/wyy ，/wd 所以/c 他/rr 认为/v “/wyz 翻译/n 家/q 对/p 中国/ns 的/ude1 文化/n 与/p 中国/ns 人/n 的/ude1 心理/n 的/ude1 研究/vn 才/d 是/vshi 最为/d 重要/a 的/ude1 ”/wyy 。/wj 他/rr 所/usuo 说/v 的/ude1 “/wyz 翻译/n 的/ude1 最高/a 境界/n 是非/n 技术/n 的/ude1 ”/wyy ，/wd 引起/v 了/ule 中/b 俄/b 翻译/n 家/q 的/ude1 共鸣/vn 。/wj 
  
  
 
当然/d ，/wd 我/rr 想/v 做/v 的/ude1 远/ad 不止/v 那/rzv 一/m 次/qv 交流/vn 活动/vn 。/wj 我/rr 有/vyou 那么/rz 多/m 俄罗斯/nsf 汉/b 学界/n 的/ude1 朋友/n ，/wd 可以/v 共同/d 做/v 些/q 事/n 。/wj 但/c 我/rr 从来/d 没/v 去/vf 想/v 到/v 我们/rr 的/ude1 年龄/n 有/vyou 多/m 大/a ；/wf 充满/v 活力/n 的/ude1 司/n 格林/nrf 还/d 没/d 来得及/v 和/cc 我/rr 道/v 个别/a ――/wp 就/d 匆匆/d 走/v 了/y 。/wj 
  
  
 
他/rr 前/f 几/m 个/q 月/n 不/d 是/vshi 还/d 在/p 电话/n 里/f 对/p 我/rr 说/v 那/rzv 本/q 书/n 散文诗/n 《/wkz 灵性/n 》/wky 快/d 译/v 完/vi 了/y 吗/y ？/ww 我/rr 正/d 打算/v 今冬/t 的/ude1 一/m 次/qv 国际/n 文化/n 论坛/n 请/v 他/rr 再/d 来/vf 呢/y 。/wj 
  
  
 
        他/rr 不/d 会/v 再/d 来/vf ，/wd 永远/d 。/wj 
 
  
 
我/rr 在/p 维也纳/nsf 给/p 圣彼得堡/nsf 大学/n 教授/n 罗季奥诺夫/nrf 先生/n 发/v 一/m 份/q 电/n 邮/ng ，/wd 那/rzv 是/vshi 一/m 份/q 沉重/a 的/ude1 唁电/n ，/wd 表达/v 我/rr 对/p 司/n 格林/nrf 的/ude1 痛惜/vn 与/cc 怀念/vn 。/wj 后来/t 罗季奥诺夫/nrf 说/v ，/wd 他/rr 在/p 司/n 格林/nrf 的/ude1 葬礼/n 上/f 念/v 了/ule 我/rr 的/ude1 电/n 函/n ，/wd 还/d 替/p 我/rr 献/v 上/vf 一/m 束/q 白/a 玫瑰/n 。/wj 
  
  
 
        我/rr 想/v ，/wd 在/p 葬礼/n 上/f ，/wd 白/nr1 玫瑰/n 也/d 会/v 流泪/vi 的/ude1 。/wj 
 
  
 
        司/n 格林/nrf ，/wd 我/rr 还/d 能/v 为/p 你/rr 做/v 些/q 什么/ry ？/ww 我们/rr 的/ude1 情谊/n 和/cc 要/v 做/v 的/ude1 事/n 怎么/ryv 才/d 能/v 延续/v 下去/vf ？/ww 
 
  
