城市/n 的/ude1 童年/t 照/p 这里/rzs 所/usuo 说/v 的/ude1 城市/n 的/ude1 童年/t 照/ng ，/wd 是/vshi 指/v 人类/n 有/vyou 了/ule 照相/vi 术/ng 之后/f ，/wd 最/d 早/a 被/pbei 拍照/vi 下来/vf 的/ude1 城市/n 影像/n 。/wj 
 
  
 
那时/rzt 的/ude1 相机/n 稀缺/a 又/d 昂贵/a ，/wd 照相/vi 是/vshi 件/q 很/d 奢侈/a 的/ude1 事情/n ，/wd 所以/c 世界/n 上/f 所有/b 城市/n 的/ude1 童年/t 照/v 都/d 极其/d 有限/a 与/cc 珍/ag 罕/ag 。/wj 
 
  
 
人类/n 在/p 1883年/t 研制/v 出/vf 胶卷/n ，/wd 随后/d 发明/v 了/ule 第一/m 台/q 可以/v 携带/v 的/ude1 相机/n ；/wf 开始/v 并/cc 不/d 普及/v ，/wd 直到/v 1900年/t 照相/vi 术/ng 才/d 在/p 欧洲/ns 传播/v 开/v 来/vf 。/wj 但/c 远/ad 在/p 东方/s 的/ude1 一/m 座/q 海滨/s 城市/n 天津/ns 却/d 是/vshi 幸运/a 的/ude1 ――/wp 它/rr 早/ad 在/p 1900年/t 之前/f 就/d 有/vyou 不少/m 自己/rr 的/ude1 童年/t 照/v 了/y ！/wt 
  
  
 
这个/rz “/wyz 幸运/a ”/wyy 从/p 何/ry 而/cc 来/vf ？/ww 
 
  
 
首先/d 是/vshi 第二/m 次/qv 鸦片战争/nz （/wkz 1860年/t ）/wky 后/f ，/wd 天津/ns 被迫/d 开/v 埠/ng 与/p 开辟/v 租界/n ，/wd 外国人/n 来/vf 到/v 天津/ns 。/wj 1895年/t 前后/f ，/wd 一些/mq 执/v 有/vyou 照相机/n 的/ude1 各国/rzs 传教士/n 、/wn 商人/n 、/wn 随军/vn 记者/n ，/wd 以及/cc 带/v 着/uzhe 冒险/vi 精神/n 的/ude1 旅游者/n 在/p 陌生/a 的/ude1 天津/ns 看到/v 了/ule 迥异/a 于/p 他们/rr 西方/s 的/ude1 另/rz 一个/mq 世界/n ，/wd 天津/ns 独特/a 的/ude1 地貌/n 人文/n 也/d 令/v 他们/rr 极/d 感/vg 兴趣/n ，/wd 他们/rr 便/d 举起/v 手中/s 的/ude1 相机/n 把/pba 这些/rz 新奇/a 的/ude1 景象/n 拍摄/v 下来/vf 。/wj 天津/ns 就/d 有/vyou 了/ule 最/d 早/a 的/ude1 “/wyz 童年/t 照/v ”/wyy 了/y 。/wj 
  
  
 
同时/c ，/wd 天津/ns 作为/v 刚刚/d 建立/v 的/ude1 通商/vn 口岸/n ，/wd 国际/n 邮政/n 必不可少/vl 。/wj 自从/p 1869年/t 明信片/n ――/wp 这/rzv 种/q 十分/d 便捷/a 的/ude1 通邮/vi 由/p 奥地利/nsf 开始/v 采用/v ，/wd 很快/d 成为/v 西方/s 最/d 受/v 欢迎/v 的/ude1 通信/vn 方式/n 。/wj 在/p 刚刚/d 流行/v 起来/vf 的/ude1 明信片/n 印/b 上/f 刚刚/d 诞生/vi 的/ude1 照片/n 就/d 更加/d 时髦/a ；/wf 照片/n 和/cc 明信片/n 是/vshi 当时/t 共生/vi 共/d 荣/ag 的/ude1 两/m 种/q 新/a 事物/n 。/wj 这样/rzv ，/wd 充满/v “/wyz 异国/n 风情/n ”/wyy 的/ude1 照片/n ――/wp 天津/ns 的/ude1 童年/t 照/v 就/d 十分/d 自然/a 地/ude2 被/pbei 印/v 在/p 明信片/n 上/vf 了/y 。/wj 
  
  
 
各种/rz 机缘/n 巧合/vi ，/wd 造就/v 了/ule 天津/ns 这种/r 特殊/a 形式/n 的/ude1 城市/n 的/ude1 童年/t 照/v 。/wj 
 
  
 
明信片/n 成/v 了/ule 天津/ns 最/d 早/a 影像/n 的/ude1 载体/n ，/wd 也/d 是/vshi 天津/ns 形象/n “/wyz 走向/v 世界/n ”/wyy 的/ude1 传播/vn 工具/n 。/wj 
 
  
 
于是/cc ，/wd 天津/ns 地方/n 的/ude1 胜迹/n 、/wn 风光/n 、/wn 街景/n 、/wn 高楼/n 、/wn 名/q 桥/n 、/wn 奇/ag 风/n 、/wn 异/ag 俗/a 以及/cc 世态/n 百/m 相与/vi 五行/n 八/m 作/v 都/d 被/pbei 印/v 在/p 明信片/n 上/f ；/wf 在/p 天津/ns 的/ude1 外国人/n 还/d 把/pba 他们/rr 兴建/v 的/ude1 租界/n 景象/n 也/d 印/v 上/f 去/vf ，/wd 寄/v 给/p 他们/rr 远在/v 西半球/n 的/ude1 家人/n 和/cc 友人/n 。/wj 
  
  
 
近代/t 最/d 早/a 被/pbei 西方/s 强迫/v 开/v 埠/ng 的/ude1 一些/mq 城市/n 如/v 上海/ns 、/wn 武汉/ns 、/wn 广州/ns 的/ude1 形象/n 都/d 曾/d 出现/v 在/p 明信片/n 上/f ，/wd 其中/rz 最/d 独特/a 的/ude1 当/p 属/v 天津/ns 。/wj 一/m 是/vshi 由于/p 天津/ns 的/ude1 租界/n 多/ad 至/v 九/m 国/n ，/wd 各自为政/vl ，/wd 建筑/n 及/cc 其/rz 面貌/n 与/cc 气质/n 各/rz 具/vg 特质/n ；/wf 二/m 是/vshi 近/a 百年/mq 的/ude1 天津/ns 是/vshi 中/b 西/b 冲突/vn 的/ude1 前沿/s ，/wd 明信片/n 鲜活/a 又/d 充分/a 地/ude2 映出/v 这些/rz 历史/n 剧变/vi 的/ude1 景象/n 。/wj 
  
  
 
为此/bl ，/wd 天津/ns 童年/t 照/v 的/ude1 明信片/n 一直/d 为/v 集邮/vn 藏/b 家/n 所/usuo 倾慕/v 。/wj 我/rr 曾/d 见/v 过/uguo 两/m 位/q 天津/ns 邮品/n 的/ude1 收藏家/n ――/wp 哲夫/nrf 先生/n 和/cc 美国/nsf 人/n 麦克/nrf 先生/n 的/ude1 藏品/n 选集/n ，/wd 已/d 令/v 我/rr 吃惊/a 不止/v 。/wj 然而/c 这/rzv 次/qv 一/m 位/q 地道/a 的/ude1 本土/n 藏/b 家/n 赵建强/nr 先生/n 捧/v 出/vf 了/ule 他/rr 的/ude1 藏品/n ，/wd 叫/vi 我/rr 见识/v 到/v 小小的/z 明信片/n 居然/d 包藏/v 这/rzv 如此/rzv 宽广/a 又/d 丰富/a 的/ude1 老/a 天津/ns 的/ude1 历史/n 形象/n 。/wj 
  
  
 
集邮/vn 是/vshi 赵建强/nr 先生/n 的/ude1 业余/b 爱好/n 。/wj 他/rr 开始/v 涉猎/v 广泛/a ，/wd 近/v 八/m 年/qt 他/rr 倾/vi 力/n 倾心/vi 于/p 天津/ns ――/wp 特别/d 是/vshi 早期/t 天津/ns 的/ude1 明信片/n ，/wd 不仅/c 数量/n 惊人/a ，/wd 多/ad 达/v 四五千/m 之/uzhi 巨/ag ；/wf 而且/c 精粹/a 珍/ag 罕/ag ，/wd 恐怕/d 很/d 难/a 有/vyou 人/n 与/p 之/rz 匹敌/vi 。/wj 
  
  
 
1900年/t 八国联军/n 攻打/v 天津/ns 。/wj 7月/t 14日/t 天津/ns 遭到/v 世/ng 所/usuo 罕/ad 闻/v 的/ude1 血洗/v 城池/n 的/ude1 浩劫/n 。/wj 此后/t 天津/ns 老/a 城/n 判/v 若/c 两地/n ，/wd 连/ulian 天津/ns 城墙/n 也/d 在/p 1901年/t 的/ude1 《/wkz 辛丑/t 条约/n 》/wky 中/f 明/ag 文/ng 拆除/v 了/y 。/wj 这里/rzs 选用/v 的/ude1 一/m 批/q 1900年/t 之前/f 的/ude1 天津/ns 影像/n 的/ude1 明信片/n ，/wd 应/v 是/vshi 世上/s 仅/d 存/v 的/ude1 古老/a 天津/ns 的/ude1 死/a 面相/n 了/y 。/wj 比如/v 天津/ns 的/ude1 城墙/n 和/cc 门/n 垛/ng 、/wn 城楼/n 、/wn 城门/n 、/wn 鼓楼/ns 、/wn 街巷/n 、/wn 文/ng 庙/n 、/wn 炮台/ns 、/wn 海/n 光/n 寺/ng 、/wn 潮/n 音/n 寺/ng 、/wn 望/v 海/n 楼/n 、/wn 北洋/b 机器/n 局/n 、/wn 武备/n 学堂/n 、/wn 大/a 清/a 邮政局/n 、/wn 北洋/b 大学堂/n 、/wn 三/m 岔/v 河口/n 、/wn 戈登/nrf 堂/ng 、/wn 德国/nsf 俱乐部/n 等/udeng 等/v 以及/cc 清代/t 末期/f 的/ude1 种种/q 人物/n 的/ude1 姿容/n 与/cc 神态/n ；/wf 这些/rz 影像/n 是/vshi 极其/d 珍贵/a 的/ude1 。/wj 如果/c 没有/v 这些/rz 照片/n ，/wd 我们/rr 能/v 单/d 凭/p 文献/n 想象/v 出/vf 老/a 天津/ns 这些/rz 确凿/a 的/ude1 景象/n 来/vf 吗/y ？/ww 
  
  
 
赵氏/nr 所/usuo 藏/v 明信片/n 的/ude1 年代/n 基本上/d 是/vshi 从/p 十九/m 世纪/n 末/f 到/v 二十/m 世纪/n 中期/f 。/wj 其中/rz ，/wd 特别/d 可贵/a 之/uzhi 处/n 是/vshi ，/wd 往往/d 是/vshi 一/m 处/q 景物/n 多种/m 角度/n ，/wd 比如/v 天津/ns 鼓楼/ns ，/wd 从/p 东门里/nrj 、/wn 西门里/nrf 、/wn 北/f 门/n 里/f 和/cc 南/b 门/n 里/f 四/m 个/q 角度/n 拍摄/v 的/ude1 都/d 有/vyou ，/wd 放/v 在/p 一起/s ，/wd 使/v 我们/rr 如/v 在/p 百年/mq 前/f 老/a 城/n 中心/n 转/v 上/vf 一/m 圈/qv 。/wj 再/d 有/vyou ，/wd 便是/v 一/m 种/q 事物/n 不同/a 阶段/n ，/wd 比如/v 金汤/n 桥/n ，/wd 由/p 早期/t 的/ude1 渡口/n 与/cc 浮桥/n ，/wd 到/v 几/m 经/p 改建/v ，/wd 直到/v 当时/t 颇为/d 先进/a 的/ude1 平/a 转/v 式/k 开启/v 桥/n ；/wf 从/p 这些/rz 不同/a 时期/n 发行/v 的/ude1 明信片/n 可以/v 将/p 城市/n 的/ude1 历史/n 进程/n 看/v 得/ude3 明明白白/z 。/wj 
  
  
 
赵氏/nr 所/usuo 藏/v 这/rzv 批/q 明信片/n 珍藏/v ，/wd 不仅/c 大大/d 增添/v 了/ule 天津/ns 题材/n 邮品/n 本身/rz 的/ude1 厚重/a ，/wd 还/d 填补/v 了/ule 许多/m 历史/n 事物/n 图像/n 的/ude1 空白/n ，/wd 为/p 我们/rr 提供/v 了/ule 大量/m 的/ude1 重要/a 的/ude1 历史/n 信息/n 。/wj 照片/n 信息/n 是/vshi 文献/n 信息/n 不/d 能/v 代替/v 的/ude1 。/wj 照片/n 是/vshi 纯/a 客观/a 的/ude1 ，/wd 同时/c 又/d 是/vshi 形象/n 和/cc 直观/a 的/ude1 ，/wd 它/rr 把/pba 我们/rr 一下子/d 带/v 进/vf 时光/n 隧道/n ，/wd 实实在在/z 地/ude2 看到/v 和/cc 真切/a 地/ude2 感受/v 到/v 自己/rr 城市/n 的/ude1 昔日/t 与/p 童年/t ――/wp 尤其/d 是/vshi 这些/rz 景象/n 绝大部分/m 都/d 已/d 面目全非/al 甚至/d 消失/vi 不/d 在/p 了/y 。/wj 
  
  
 
这/rzv 便是/v 这/rzv 本/q 图书/n 特殊/a 的/ude1 价值/n 和/cc 意义/n 。/wj 
 
  
 
于是/cc ，/wd 今晚报/n 将/p 它/rr 做/v 为/p 蛇年/t 的/ude1 重/a 礼/n ，/wd 精心/ad 装点/v ，/wd 馈赠/v 读者/n ，/wd 以/p 贺/vg 新年/t ，/wd 同时/c 为/v 我市/r 独有/v 的/ude1 贺岁/vn 书/n 添/v 光/d 加/v 彩/ng ，/wd 增/v 其/rz 厚重/a 。/wj 
  
  
 
有/vyou 读者/n 问/v ：/wp “/wyz 今晚/t 贺岁/vn 书/n ”/wyy 已/d 出/vf 了/ule 九/m 本/q ，/wd 是/vshi 想/v 一/m 年/qt 一/m 本/q 把/pba 十二生肖/nl 全/d 出/vf 齐/a 吗/y ？/ww 
 
  
 
正是/v ！/wt 读者/n 的/ude1 想法/n 正是/v 编者/n 的/ude1 想法/n 。/wj 最/d 好/a 的/ude1 书/n 都/d 是/vshi 编者/n 与/cc 读者/n 的/ude1 不谋而合/vl 。/wj 
 
  
 
我们/rr 将/d 会/v 锲而不舍/vl ，/wd 再接再厉/vl ；/wf 今年/t 蛇/n 版/n ，/wd 明年/t 马/nr1 版/n ，/wd 后年/t 羊/n 版/n ，/wd 只/d 待/vi 猴/ng 版/n 问世/vi ，/wd 将/d 是/vshi 全书/n 的/ude1 剪彩/vn 大吉/z 。/wj 
