张贲之/nr 砚/ng ――/wp 记/v 晚唐/t 炼丹/v 诗人/n   
 
      三/m 年/qt 前/f ，/wd 南/b 下/f 参观/v 上海/ns 宁波/ns 等/udeng 地/n ，/wd 唯/d 让/v 我/rr 动心/vi 前往/v 之/uzhi 地/ude2 便是/v 奉化/ns 溪口/ns ，/wd 老蒋/nr 故居/n 。/wj 
 
溪口/ns 地处/v 四/m 明/ag 山/n 和/cc 剡溪/ns 风景区/n ，/wd 依山傍水/vl 景色/n 秀丽/a ./wj 溪口/ns 入门/vi 乃/v 灰色/n 城楼/n 武岭/ns 门/n ./wj 自/p 武岭/ns 门/n 内/f 向/p 左/f 拾/v 级/n 而/cc 上/f ,/wd 即/d 见/v 文昌阁/ns 屹立/vi 岭/ng 上/f ,/wd 那/rzv 便/d 是/vshi 蒋介石/nr 与/p 宋美龄/nr 故居/n ./wj 以/p 阁/ng 为/v 居/v 处/n 高岩/nr ,/wd 凸/ag 前/f 居/v 险/ng ,/wd 又/d 一年四季/al 日夜/d 总/d 受/v 剡溪/ns 冲/v 涮/v 荡/v /n ,/wd 真/d 不知/v 是/vshi 老蒋/nr 不/d 懂/v 风水/n ,/wd 还是/c 阴阳/b 师/ng 作/v 坏/a ,/wd 我/rr 忍不住/v u/n 头/n 曰/vg :/wp 难怪/d 老/a 蒋/nr1 天下/n 未/d 坐/v 久/ng ,/wd 远/ad 遁/vg 小岛/n 终/d 不/d 得/ude3 归/v !/wt 
  
接着/c 看/v 蒋/nr1 氏/ng 祖/ng 宅/ng “/wyz 丰/ag 镐/ng 房/n ”/wyy “/wyz 玉/n 泰/b 盐/n 铺/v ”/wyy ，/wd 觉/v 索然/z 无味/a ，/wd 早早/d 退/v 出来/vf ，/wd 一边/d 尝/v 土产/n 海/n 苔/ng 饼/n ，/wd 一边/d 随/v 脚/n 浏览/v 旁边/f 一/m 家/q 小/a 古玩/n 店/n 。/wj 摆/v 着/uzhe 些/q /n 清/tg 民国/n 真假/n 瓷器/n ，/wd 还/d 有/vyou 些/q 小/a 玉/n 件/q 章/n 料/n 等/udeng ，/wd 无/v 甚/dg 稀罕/a 打眼/vi 之/uzhi 物/ng 。/wj 正/d 要/v 走/v 出/vf ，/wd 溜/v 一/m 眼/q ，/wd 便/d 看见/v 墙/n 边/k 橱柜/n 最/d 下层/f 一角/n 扔/v 有/vyou 一/m 方/q 老/a 砚/ng 。/wj 本人/rr 这些/rz 年/qt 一直/d 对/p 大/a 多/a 人/n 不/d 太/d 玩/v 的/ude1 古旧/a 老/a 砚/ng ，/wd 颇/d 有/vyou 兴趣/n ，/wd 于是/cc 停下/v 脚步/n ，/wd 让/v 店家/n 拿/v 上/f 来/vf 一/m 瞧/v 。/wj 
  
长方形/n ，/wd 上/f 沿/p 中部/f 有/vyou 开口/vi 半圆/n ，/wd 引出/v 五/m 根/q 线/n 穿过/v 砚/ng 面/n 方/q 池/ng 连接/v 下/f 沿/p 上方/f 五/m 个/q 小/a 圆圈/n ；/wf 左右/m 两侧/f 边沿/f 也/d 各/rz 有/vyou 两/m 个/q 半/m 圆/vg ，/wd 左上/f 半圆/n 则/c 颇/d 大/a 。/wj 很/d 老/a 旧/a 似乎/d 从/p 土/n 里/f 拣/v 出/vf ，/wd 砚/ng 面/n 腐蚀/v 也/d 不/d 象/ng 做/v 旧/a ，/wd 砚池/n 和/cc 砚/ng 面/n 有/vyou 斑驳/z 不/d 清/a 的/ude1 星/n 眼/n ，/wd 很/d 似/vg 端砚/n 鸲/n 鹆/x 眼/n 或/c 歙砚/n 虫/n 蛀/vi 孔/nr1 星/n 眼/n 。/wj 翻过/v 砚/ng 底/f ，/wd 平面/n 底/f 上/f 刻/v 有/vyou 两/m 行/q 草体/n 字/n ，/wd 还有/v 一/m 行/q 年/qt 款/n 人名/n ，/wd 字迹/n 模糊/a ，/wd 除/p 个别/a 字/n 外/f 大多/d 辨别/v 不/d 清/a 。/wj 手感/n 很/d 沉/v ，/wd 像/p 端/v 不/d 像/v 端/v 似/vg 歙/n 不/d 似/vg 歙/n ，/wd 第一/m 直感/n 便是/v 一/m 方/q 普通/a 石/ng 砚/ng ，/wd 标价/v 六百/m 元/q 。/wj 
  
尽管如此/dl ，/wd 本/d 能/v 感觉/n 这/rzv 是/vshi 一/m 方/q 开眼/vi 的/ude1 老/a 砚/ng ，/wd 尤其/d 有/vyou 字/n 有/vyou 款/n 尽管/c 不详/vi 值得/v 一/m 淘/v 。/wj 
 
跟/p 店家/n 几/m 番/qv 讨价/vi ，/wd 本/d 是/vshi 扔/v 一边/d 不/d 当/v 回/qv 事/n 又/d 嫌/v 碍/v 手/n 碍/v 脚/n 的/ude1 年轻/a 女/b 店家/n ，/wd 就/d 以/p 三百/m 元/q 成交/vn 。/wj 我/rr 淘/v 得/ude3 后/f 也/d 没什么/vl 惊喜/a 之/uzhi 感/ng ，/wd 用/p 旧/a 报/n /n 团/n 巴/b 团/n 巴塞/nrf 进/vf 旅行包/n ，/wd 带/v 回/qv 家/n 后/f 扔/v 进/vf 书房/n 一角/n 一/m 大/a 堆/n 乱七八糟/al 未/d 及/cc 整理/vn /n 研/v 的/ude1 铜/n 炉/ng 、/wn 瓷/ng 罐/ng 、/wn 老/a 锡/n 银器/n 当中/f ，/wd 没/d 再/d 去/vf 管/v 它/rr 。/wj 这/rzv 也/d 是/vshi 我/rr 的/ude1 一个/mq 毛病/n ，/wd 淘/v 换/v 了/ule 不少/m 真假/n 老/a 物件/n 回来/v ，/wd 把/pba 玩/v 几/m 下/f 就/d 扔/v 一边/f ，/wd 也/d 懒得/v 拿/v 去/vf 请/v 人/n 鉴定/vn 或者/c 投放/v 拍卖/vn 。/wj 
  
三/m 天/qt 前/f 偶然/ad 看/v 得/ude3 电视/n 收藏/vn 节目/n ，/wd 恰好/d 讲/v 新/a 旧/a 砚台/n 知识/n 以及/cc 上涨/vn 行情/n 。/wj 
 
我/rr 猛然/d 想起/v 自己/rr 还/d 有/vyou 十/m 多/m 方/q 新/a 老/a 砚/ng ，/wd 除/p 枕/v 边/k 常/d 把/pba 玩/v 的/ude1 一/m 方/q 和田/ns 碧玉/n 古/tg 砚/ng 外/f ，/wd 其它/rz 的/ude1 都/d 扔/v 一边/d 没/d 好好/d 推敲/v 过/uguo ，/wd 尤其/d 那/rzv 方/q 从/p 蒋/nr1 家/n 老宅/n 旁/f 淘/v 来/vf 的/ude1 那/rzv 一/m 方/q 。/wj 那/rzv 方/q 小/a 玉砚/nr2 已/d 做/v 过/uguo 玉/n 师/ng 鉴定/v ，/wd 曾/d 让/v 静之/nr2 、/wn 连枢/nr2 等/udeng 友人/n 把/pba 玩/v 羡慕/v 不已/vi 。/wj 
  

 
我/rr 又/d 开始/v 兴奋/a 了/y ，/wd 开始/v 搜/v 找/v 这/rzv 位/q 润卿/nr2 博士/n 为何/ryv 人/n ，/wd 费/v 了/ule 半/m 天/qt 才/d 找/v 出/vf 此/rzs 人/n 
 
乃/v 茅山/ns 华阳/ns 馆/ng 一/d 炼丹/v 道士/n ，/wd 姓/v 张名广/nr 文/ng 。/wj 我/rr 又/d 有些/rz 失望/a 了/y ，/wd 一/m 上午/t 就/p 这么/rz 过去/vf 了/y 。/wj 午睡/v 起来/vf ，/wd 又/d 不/d 甘心/v ，/wd 开始/v 搜寻/v 这/rzv 位/q 张广文/nr 究竟/d 为/v 何方/r 神圣/a ，/wd 为何/ryv 出/vf 家当/n 道士/n 炼丹/v 。/wj 从/p 华阳/ns 馆/ng 搜/v 出/vf 茅山/ns 道家/n 三/m 清/tg 派/v ，/wd 又/d 读/v 一/m 下午/t 有关/p 茅山/ns 三/m 清/a 道士/n 们/k 来龙去脉/nl 历史/n 资料/n ，/wd 突然/ad 读/v 到/v 这样/rzv 字句/n ：/wp 华阳/ns 先生/n 润卿/nr2 ，/wd 姓/v 张名广/nr 文/ng ，/wd 又/d 名/q 张贲/nr 。/wj 接着/c 搜/v 张广文/nr 、/wn 张贲二/nr 名/q ，/wd 广文/nr2 无/v 记载/v ，/wd 张贲/nr 记载/v 如下/vi ：/wp ［/wkz 唐/tg ］/wky （/wkz 约/b 公元/n 八六七年/t 前后/f 在世/vi ）/wky 字润卿/nr ，/wd 南阳/ns 人/n (/wkz 今/tg 河南/ns )/wky 。/wj 生/v 卒/dg 年均/v 不详/vi ，/wd 约/d 唐懿宗/nr 咸通/nr2 中/f 前后/f 在/p 世/ng 。/wj 登/v 大/a 中/b 进士/n 第/m 。/wj 弃/vg 官/n 归隐/v 于/p 茅山/ns 。/wj 后/f 寓/vg 吴/tg 中/f ，/wd 与/p 皮/n 日/ng 休/v 、/wn 陆/nr1 龟/n 蒙/vi 游/v 。/wj 唐/tg 末/f ，/wd 为/p 广文/nr2 博士/n 。/wj 贲/nr1 所/n 作/v 诗/n ，/wd 今/tg 存/v 十六/m 首/q 。/wj 
  
我/rr 登时/d 目瞪口呆/al 。/wj 有/vyou 一/m 种/q 踏破/v 铁/n 鞋/n 无/v 觅/vg 处/n ，/wd 得/v 来/vf 毫不/d 费/v 功夫/n 之/uzhi 感/ng 。/wj 
 
都/d 怪/v 自己/rr 青年/n 时代/n 只/d 读/v 唐/tg 初四/t 杰/ag 及/cc 中/f 唐/tg 李杜/nr ，/wd 晚唐/t 虽/c 知/v 有/vyou 皮/n 陆/nr1 却/d 无/v 甚/dg 了解/v ，/wd 弄/v 得/ude3 自己/rr 花费/v 两/m 天/qt 时间/n 翻/v 书/n 又/c 网/n 搜/v ，/wd 忙/v 得/ude3 头晕眼花/vl 。/wj 
  
再/d 搜/v 张/q 贲/nr1 身世/n 史料/n ，/wd 再/d 无/v 细/a 文/ng 。/wj 从/p 零星/a 文字/n 中/f 简略/a 窥/vg 知/v ，/wd 张贲/nr 虽/c 登/v 大/a 中/b 进士/n 第/m ，/wd 似乎/d 未/d 出头/vi 做/v 什么/ry 大/a 官/n ，/wd 加上/v 晚唐/t 社会/n 动乱/vi 不安/an ，/wd 有/vyou 志/n 文人/n 找/v 不到/v 出路/n 大多/d 无奈/d 规避/v 乱世/n 归入/v 道/qv 家当/n 隐士/n ，/wd 张贲/nr 就/p 其中/rz 弃/vg 官/n 归隐/v 代表/n 人物/n 之一/rz 。/wj 后来/t 他/rr 又/d 放弃/v 道家/n 炼丹术/n ，/wd 与/p 两/m 位/q 好友/n 皮/n 日/ng 休/v 、/wn 陆/nr1 龟/n 蒙/vi 结伴/vd 游历/v 名山大川/nl ，/wd 饮酒/vi 赋诗/vi ，/wd 三/m 人/n 以/p 二十四/m 句/q 药/n 名诗/n 闻名/v 天下/n 。/wj 再/d 后/f 张/q 贲/nr1 寄寓/v 江苏/ns 吴中/nr (/wkz 即/v 苏州/ns )/wky ，/wd 似乎/d 以/p 写/v 碑帖/n 匾/n 文/ng 为生/vi 也/d 并/d 无/v 大名/n ，/wd 身/ng 有/vyou 多/m 病/n 不/d 知/v 所/usuo 终/vg 。/wj 
  
现/tg 载/v 录/v 其/rz 一/m 首/q 诗/n 《/wkz 旅/n 泊/vg 吴/nr1 门/n 》/wky ：/wp 一舸/nr 吴江/ns 晚/tg ，/wd 堪/vg 忧/ng 病/n 广/a 文/ng 。/wj 鲈鱼/n 谁/ry 与/p 伴/v ，/wd 鸥/ng 鸟/n 自/p 成群/vi 。/wj 反照/v 纵横/v 水/n ，/wd 斜/v 里/f 断/v 续/v 云/n 。/wj 异乡/n 无限/vd 思/v ，/wd 尽/d 付/v 酒/n 醺/n 醺/n 。/wj 
  
从/p 这/rzv 首/m 诗/n ，/wd 足/d 见/v 其/rz 客居/v 它/rr 乡/n 困顿/an 凄凉/an 心态/n 。/wj 
 
真/d 不知/v 什么/ry 缘分/n ，/wd 让/v 我/rr 有幸/v 得/ude3 之/rz 这方/r 晚唐/t 进士/n 诗人/n 张贲一砚/nr 。/wj 从/p 中/f 唐时起/nr ，/wd 端砚/n 受/v 皇家/n 推崇/v 列/v 为/p 天下/n 砚/ng 石/ng 之/uzhi 首/ng ，/wd 文人/n 墨/n 客/ng 趋之若鹜/vl ，/wd 都/d 争/v 用/p 一/m 方/q 端砚/n 为/v 荣/ag 。/wj 
  
故而/c ，/wd 我/rr 断定/v 晚唐/t 大/a 中/b 进士/n 张/q 贲/nr1 所/n 遗留/v 这方/r 老/a 砚/ng ，/wd 乃/v 端砚/n 也/y 。/wj 
 
解读/v 砚/ng 面/n 之/uzhi 意/ng 为/v :/wp 长方形/n ，/wd 五/m 半圆/n ，/wd 含意/n 为/v ：/wp 天/n 圆/vg 地方/n 。/wj 上/f 圆/vg 引/v 五/m 根/q 线/n 连接/v 下方/f 五/m 小/a 圆/a ，/wd 意/ng 指/v 道家/n 五行/n （/wkz 金/b 木/ng 水火/n 土/n ）/wky 来自/v 天道/n ,/wd 这/rzv 皆/d 因/p 华阳/ns 道士/n 润/v 卿/ng 崇奉/v 道家/n 之/uzhi 故/ng 也/d 。/wj 
  
在/p 此/rzs ,/wd 感谢/v 前人/n 垂/vd 顾/v ，/wd 晚/tg 生/v 定/v 当/v 珍/ag 存/v 此/rzs 宝/n ，/wd 决不/d 再/d 让/v 其/rz 流落/v 尘土/n 以致/c 埋没/v 。/wj 
 
是/vshi 为/p 记/v 。/wj 
