歌/n 乐山/ns 低/ad 吟/v   (/wkz 一/m )/wky 
 
歌/n 乐山/ns ，/wd 顾名思义/vl 乃/v 山/n 之/uzhi 歌/n 乐/ng ，/wd 而/cc 细细/d 阅/vg 山/n 更/d 觉/v 是/vshi 历史/n 之/uzhi 歌/n 乐/an 。/wj 
 
踏/v 幽径/n ，/wd 走/v 蜿蜒/z 山崖/n ，/wd 清/a 烟/n 淡/a 雾/n 中/f 远眺/v 云/vg 顶/ng 主峰/n 似/vg 幻/vg 海/n 蜃/n 影/ng ，/wd 犹/d 闻/v 云/n 中/f 清/v 声/ng 泉/ng 下/f 灵/a 音/n ，/wd 朦胧/a 中/f 似/d 见/v 一/m 远古/t 君主/n 之/uzhi 伟岸/an 身影/n ，/wd 一个/mq 繁忙/a 的/ude1 身影/n 。/wj 那/rzv 是/vshi 治水/vi 功/n 成/v 的/ude1 大禹/nr2 ，/wd 一个/mq 正/d 邀/v 会/v 天下/n 诸侯/n ，/wd 歌/n 乐声/n 和/cc ，/wd 议/v 民生/n 大计/n 的/ude1 大禹/nr2 。/wj 
  
古籍/n 《/wkz 华阳/ns 国/n 志/vg 》/wky 中/f ，/wd 有/vyou 诠释/vn 歌/n 乐山/ns 文/ng 字/n ：/wp “/wyz 大禹/nr2 会/v 诸侯/n 于/p 涂/v 山/n ，/wd 召/vg 众/ag 宾/n 歌/n 乐于/v 此/rzs ”/wyy 。/wj   显然/a ，/wd 古渝/nr 史/nr1 家/n 认定/v 涂/v 山/n 即/v 渝/b 之/uzhi 西南/s 歌/n 乐山/ns ，/wd 并/cc 因/p “/wyz 歌/n 乐于/v 此/rzs ”/wyy 而/cc 确认/v 山/n 名/q 由此/d 得/v 之/uzhi 。/wj 那/rzv 是/vshi 一/m 场/qv 大禹/nr2 治水/vi 后/f 的/ude1 古朴/a 庆典/n ，/wd 纪元/n 前/f 2205年/t ，/wd 大/a 禹/nr1 继承/v 舜/ng 位/ng 称/v 禹帝/nr ，/wd 为/p 君主/n 。/wj 
  
司马迁/nr 二十/m 岁/qt 时/ng 游/v 庐山/ns ，/wd 在/p 《/wkz 史记/nz 》/wky 里/f 写/v 下/f ：/wp “/wyz 余南/nr 登/v 庐山/ns 观/vg 禹/nr1 疏/vg 九江/ns 。/wj ”/wyy 寥寥/z 十字/n ，/wd 切实/ad 记录/v 下/vf 大禹/nr2 治水/vi 的/ude1 丰功/n 业绩/n 。/wj “/wyz 疏/vg 九江/ns ”/wyy ，/wd   则/c 先/d 疏/vg 上/vf 源/ng 古/tg 渝/vg 二/m 江/nr1 ，/wd 即/d 汇/v 于/p 此处/s 歌/n 乐山/ns 下/f 的/ude1 嘉陵江/ns 和/cc 长江/ns 。/wj 疏/vg 此/rzs 二/m 江/nr1 ，/wd 必/d 先/d 登/v 江/nr1 畔/ng 高山/n 观沧/nr2 流/v ，/wd 于是/cc 大禹/nr2 登/v 歌/n 乐/ad 成为/v 大/a 有/vyou 可能/n ，/wd 会/v 诸侯/n 于/p 此/rzs 宴/ng 歌/n 乐/ng 也/d 成为/v 大/a 有/vyou 可能/n 。/wj 
  
华夏/nz 大地/n ，/wd 西/f 高/a 东/f 低/a ，/wd 古往今来/al 水患/n 重重/z ，/wd 视/vg 洪水/n 如/v 猛兽/n 如/v 戾/n 魔/ag ，/wd 治水/vi 是/vshi 历代/n 官/n 家/q 民众/n 的/ude1 头等/b 大事/n 。/wj 百姓/n 也/d 从不/d 忘记/v 为/p 黎民/n 计/vi 治水/vi 有功/vi 的/ude1 帝王/n 或/c 官吏/n ，/wd 如/v 歌/n 乐山/ns 主峰/n 上/f 的/ude1 云/n 顶/v 寺/ng ，/wd 至今/d 香烟/n 缭绕/vi 拜/v 者/k 纷/ag 众/ag ，/wd 那/rzv 是/vshi 因为/p 这/rzv 座/q 明代/t 古刹/n 原名/n 二郎庙/ns ，/wd 祭祀/v 着/uzhe 秦/tg 李/nr1 冰/n 之子/nr2 二郎/n ，/wd 相传/v 他/rr 帮/v 佐/vg 其父/r 导/vg 水/n 驻/v 跸/n 山上/s ，/wd 后人/n 念/v 他/rr 治水/vi 有功/vi 而/cc 建/v 寺/ng 纪念/v 。/wj 古人/n 治水/vi ，/wd 以/p 通/v 河流/n 、/wn 浚/ng 堵塞/v 、/wn 导/n 滞/vg 水/n 为主/vi ，/wd 不/d 像/p 当今/t 做/v 水利/n 恰恰/d 反/vi 做/v ，/wd 遇/v 江/nr1 堵/v 江/nr1 见/v 河/n 拦/v 河/n ，/wd 全非/nr “/wyz 疏/ag ”/wyy   和/cc “/wyz 通/v ”/wyy ，/wd   而是/c “/wyz 堵/v ”/wyy   和/cc “/wyz 拦/v ”/wyy ，/wd 九州/n 大地/n 所有/b 江河/n 皆/d 筑/v 起/vf 一道道/m “/wyz 坝/n ”/wyy   一座座/m “/wyz 库/n ”/wyy ，/wd 每/rz 条/q 江/n 每/rz 条/q 河/n 都/d 拦/v 堵/v 得/ude3 严严实实/z 。/wj 这/rzv 自然/n 窃/dg 有/vyou 一时/m 之/uzhi 利/ng ，/wd 却/d 不/d 想/v 会/v 酿/v 下/vf 百/m 世/q 后患/n 让/v 后/f 人/n 承担/v 。/wj 这种/r 治水/vi 者/k ，/wd 逆/vg 违/vg 山水/n 自然/n 法则/n ，/wd 让/v 后人/n 纪念/v 也/d 难/a 。/wj 
  
纵观/v 历史/n ，/wd 登/v 歌/n 乐山/ns 入/v 山林/n 浓荫/n 者/k ，/wd 并非/v 只/d 有/vyou 为/v 治水/vi 而/cc 来/vf 者/y ，/wd 更/d 有/vyou 避/v 世/ng 躲/v 乱/d 者/k 不乏其人/vl 。/wj 依/p 山势/n 而/cc 建/v 的/ude1 古/a 镇/n 磁/ng 器/ng 口/n ，/wd 原名/n 白/nr1 崖/ng 镇/n ，/wd 因/p 旁边/f 嘉陵江/ns 绝壁/n 上/f 有/vyou 一/m 巨大/a 白/a 崖/ng 赫然/z 入/v 目/ng 而/cc 得/v ，/wd 后/f 又/d 改名/vi 为/p 龙隐镇/nr ，/wd 传说/n 这/rzv 跟/p 明朝/t 二/m 代/q 皇帝/n 建文/t 帝/ng 有关/vn 。/wj 朱元璋/nr 把/pba 皇位/n 传/v 给/p 长/a 房/n 长孙/nr 朱允/nr /n ，/wd 脾性/n 温/nr1 弱/a 的/ude1 他/rr 又/d 大胆/ad 削/v 蕃/ng ，/wd 惹/v 怒/vg 了/ule 四/m 叔/n 燕王/n 朱棣/nr ，/wd 以/p “/wyz 靖/b 难/a ”/wyy 之/uzhi 名/ng 发/v 兵/n 推翻/v 了/ule 他/rr ，/wd 火/n 烧/vi 南京/ns 皇宫/n 。/wj 民间/n 相传/v ，/wd 建文/t 帝/ng 借/v 刘伯温/nr 遗留/v 妙计/n 穿/v 袈裟/n 装/v 僧人/n 由/p 地道/a 逃/v 出/vf ，/wd 流落/v 四方/n ，/wd 后/f 由/p 滇/b 入/v 渝/vg ，/wd 梦见/v 一/m 白/a 崖/ng 上/f 有/vyou 古寺/n ，/wd 于是/cc 他/rr 寻/v 梦境/n 攀/v 白/a 崖/ng 果然/d 一/d 见/v 山/n 中/b 古寺/n ，/wd 他/rr 就/d 跪拜/v 白/a 崖/ng ，/wd 入/v 寺/ng 归隐/v 。/wj 从此/d ，/wd 该寺/r 被/pbei 称之为/v 龙/n 隐/vg 寺/ng ，/wd 崖/ng 下/f 古/a 镇/n 被/pbei 称为/v 龙隐镇/nr ，/wd 一直/d 到/v 1932年/t 才/d 改称/v 磁/ng 器/ng 口/n 。/wj 
  
规避/v 战乱/n 入/v 歌/n 乐山/ns 者/k ，/wd 近代/t 最/d 显赫/a 人物/n 当/p 数/m 中华民国/n 总统/n 蒋中正/nr ，/wd 介/vg 石/ng 。/wj 
 
他/rr 丢失/v 国/n 都/d 南京/ns ，/wd 在/p 日本/nsf 鬼子/n 步步/vd 追逼/v 下/vf 入/v 渝/vg ，/wd 以/p 山城/n 重庆/ns 暂/d 做/v 陪都/n ，/wd 凭/p 险/a 喘息/vn ，/wd 运作/vn 全民/n 抗战/vn 大业/n 。/wj 蒋/nr1 氏/ng 治国/vi ，/wd 正好/z 与/p 那/rzv 位/q 二十/m 岁/qt 做/v 皇帝/n 的/ude1 嫩/a 雏/ng 朱/ag 允/vg /n 削/v 蕃/ng 不同/a ，/wd 他/rr 不/d 削/v 蕃/ng 而是/c 纵/v 蕃/ng ，/wd 甚至/d 养/v 虎/n 为/p 患/v ，/wd 日本/nsf 人/n 就/d 是/vshi 这么/rz 糊里糊涂/z 中放/b 进来/vf 的/ude1 ，/wd 让/v 国耻/n 张学良/nr 放弃/v 东北/s 酿成/v 国土/n 全面/ad 沦丧/vi 大/d 患/v 。/wj 入/v 渝/b 后/f ，/wd 在/p 鬼子/n 狂/dg 轰/v 烂/v 炸/v 下/f ，/wd 蒋介石/nr 的/ude1 官邸/n 就/d 选/v 在/p 歌/n 乐山/ns 的/ude1 山洞/n 林/ng 园/ng 27―30/m 号/q 。/wj 这/rzv 片/q 林/ng 园/ng 可是/c 大/d 有/vyou 来头/n 。/wj 它/rr 坐落/vi 于/p 歌/n 乐山/ns 的/ude1 峡谷/n 中/f ，/wd 背/v 倚/v 青山/n ，/wd 前/f 临/v 成/v 渝/b 路/n ，/wd 后/f 有/vyou 古/a 庙/n 新/d 开/v 寺/ng ，/wd 峰峦/n 叠翠/z ，/wd 云蒸霞蔚/vl ，/wd 如/v 诗/n 如/v 画/n 的/ude1 一/m 片/q 仙境/n 。/wj 近代史/n 上/f 风云人物/nl 国民政府/n 主席/n 林森/nr 官邸/n 在/p 此处/s ，/wd 1943年/t 他/rr 去世/vi 后/f 也/d 葬/vg 于/p 此/rzs ，/wd 故/c 名/q 林园/nr 。/wj 这里/rzs 是/vshi 抗战/vi 期间/f 政治/n 活动/vn 中心/n ，/wd 林园/nr 中/f 还有/v 美龄/nr2 公馆/n ，/wd 马歇尔/nrf 公馆/n ，/wd 美/b 龄/ng 舞厅/n 等/udeng ，/wd 毛泽东/nr 、/wn 周恩来/nr 、/wn 蒋经国/nr 、/wn 美国/nsf 总统/n 特使/n 马歇尔/nrf 及/cc 驻华/vn 大使/n 赫尔/nsf 利/n 驻华/vn 总司令/n 魏/nr1 德/n 麦/ng 等/udeng 历史/n 人物/n 都/d 曾/d 聚集/v 于/p 此/rzs ，/wd 运筹帷幄/vl 。/wj 
  
历史/n 有时/d 很/d 吊/v 诡/ag ，/wd 有时/d 也/d 很/d 有趣/a 。/wj 
 
毛泽东/nr 从/p 延安/ns 来/vf 渝/b 谈判/vn ，/wd 就/d 住/vi 进/vf 林园/nr 中/f 的/ude1 二/m 号/q 楼/n 美/b 龄/ng 馆/ng ，/wd 与/p 老蒋/nr 一/m 号/q 楼/n 只有/c 几/m 步/qv 之/uzhi 遥/ag 。/wj 林/ng 园内/s 丛林/n 深处/s ，/wd 有/vyou 一/m 供/vi 人/n 休憩/vi 闲谈/vi 的/ude1 圆桌/n 圆/vg 墩/ng ，/wd 环境/n 十分/d 惬意/a 而/cc 幽静/a 。/wj 那/rzv 是/vshi 1945年/t 8月/t 29日/t 清晨/t ，/wd 毛泽东/nr 从/p 下/f 塌/v 的/ude1 美/b 龄/ng 馆/ng 散步/vi 到/v 那/rzv 一/m 石/ng 桌/ng 旁/f ，/wd 恰/d 见/v 蒋介石/nr 迎面而来/vl ，/wd 两/m 人/n 在/p 此/rzs 不期而遇/vl 。/wj 这/rzv 是/vshi 心照不宣/vl 的/ude1 安排/vn 呢/y ，/wd 还是/c 相约/v 不如/v 偶遇/v ，/wd 冥/ng 冥/ng 之中/f 的/ude1 天意/n 作/v 和/cc ？/ww 只有/c 天知道/vl 了/y ，/wd 当时/t 已/d 知/v 毛/nr1 喊/v “/wyz 委员长/n 万岁/n ”/wyy   的/ude1 蒋/nr1 就/d 和/cc 毛/nr1 叙/v 起/vf 旧情/n ，/wd 闲聊/v 起来/vf 。/wj 这/rzv 情景/n ，/wd 让/v 人/n 联想/nz 起/f 赴/v 鸿门宴/n 的/ude1 刘邦/nr 和/cc 赴/v 曹操/nr 宴席/n 的/ude1 刘备/nr 。/wj 态度/n 如/v 古人/n 谦卑/a 的/ude1 毛泽东/nr ，/wd 当然/d 通晓/v 老/a 蒋/nr1 心/n 脾/n ，/wd 洞/dg 明/a 如何/ryv 应对/v 这个/rz 中/f 正/d 如/v 愚/an 腐/a 的/ude1 总裁/n 。/wj 中国/ns 近代史/n 上/f 的/ude1 两/m 位/q 巨人/n ，/wd 就/d 这样/rzv 拉开/v 了/ule 国共/n 两/m 党/n 重庆/ns 谈判/vn 的/ude1 序幕/n ，/wd 血腥/z 撕/v 杀/v 十九/m 载/qt 再次/d 开启/v 两/m 党/n 二/m 度/qv 合作/vn 大门/n ，/wd 这/rzv 只能/v 说/v 是/vshi 历史/n 的/ude1 撮合/vn 。/wj 如果/c 这/rzv 次/qv 谈判/vn 晚/tg 开/v 两/m 个/q 月/n ，/wd 或/c 毛/n 被/pbei 蒋/nr1 挽留/v 于/p 重庆/ns ，/wd 历史/n 也许/d 是/vshi 另/rz 一个/mq 样子/n ，/wd 另/rz 一/m 种/q 结局/n 。/wj 可/v 历史/n 没有/d 也许/d ，/wd 不/d 承认/v 也许/d ，/wd 历史/n 就/d 这么/rz 有意无意/dl ，/wd 就/d 这么/rz 选择/v 它/rr 所/usuo 需要/v 的/ude1 坐/v 大/a 位/q 者/k 。/wj 当然/d ，/wd 蒋/nr1 和/cc 毛/nr1 都/d 远/ad 超/v 那位/r 嫩/a 雏/ng 建文/t 帝/ng ，/wd 终/d 能/v 走/v 出/vf 歌/n 乐山/ns 去/vf 逐鹿/v 中原/ns ，/wd 一/m 展/vg 各自/rr 雄才大略/nl 。/wj 歌/n 乐山/ns 是/vshi 他们/rr 二/m 位/q 短暂/a 的/ude1 养精蓄锐/vl 之/uzhi 处/n ，/wd 他们/rr 进/vf 山/n 是/vshi 为/p 出山/vi ，/wd 进/vf 山/n 是/vshi 为/p 谋/v 山/n 外/f 之/uzhi 事/n ，/wd 谋/v 天下/n 大事/n 。/wj 
