歌/n 乐山/ns 低/ad 吟/v (/wkz 二/m )/wky 
 
居/v 歌/n 乐山/ns ，/wd 悟/vg 歌/n 乐山/ns ，/wd 悟/vg 道/n 山/n 之/uzhi 歌/n 乐/a 真/a 髓/n 者/k ，/wd 其实/d 更/d 数/v 清朝/t 人/n 王尔鉴/nr 。/wj 
 
近日/t ，/wd 我/rr 暂住/v 歌/n 乐/a 山下/s 沙坪/ns 坝/n ，/wd 听/v 着/uzhe 嘉陵江/ns 上/f 轮船/n 号声/n ，/wd 夜里/t 静/ad 读/v 王尔鉴/nr 所/usuo 著/vg 《/wkz 歌/n 乐山/ns 赋/ng 》/wky ，/wd 慢慢/d 品/v 出/vf 其中/rz 滋味/n 。/wj 过去/t 那/rzv “/wyz 乐/a ”/wyy   字/n 一直/d 念/v 成/v le/x 音/n ，/wd 读/v 了/ule 《/wkz 歌/n 乐山/ns 赋/ng 》/wky ，/wd 忽觉应/nr 读/v “/wyz 乐/a yue/x ”/wyy 为/v 更/d 准确/a 。/wj 
  
王尔鉴/nr 是/vshi 河南/ns 信阳/ns 人氏/n ，/wd 雍正/t 庚戌年/t 取/v 进士/n ，/wd 乾隆/nz 十六/m 年/qt 由/p 山东/ns 济宁/ns 知/v 州/n 降/v 任/v 巴县/ns 知县/n ，/wd 在任/v 期间/f 全力/d 编/v 篡/n 《/wkz 巴县/ns 志/n 》/wky ，/wd 介绍/v “/wyz 歌乐灵音/nr ”/wyy   等/v 十二/m 景/ng ，/wd 为/p 重庆/ns 留下/v 极/d 宝贵/a 的/ude1 历史/n 珍/ag 籍/ng 。/wj 此文/r 可谓/v 大气/n 隽永/z 之/uzhi 作/ng ，/wd 展现/v 出/vf 王/n 尔/Rg 鉴/vg 满腹/n 经/p 轮/qv 横/n 益/vg 才华/n 。/wj 他/rr 以/p 山/n 之/uzhi 歌/n 乐/ad 为/v 题/n ，/wd 寻觅/v 歌/n 乐/a 真/a 音/n 为/v 宗/q ，/wd 道/v 出/vf 世间/n 万物/n 形/ng 与/p 实/a 中/f 的/ude1 真谛/n ，/wd 抒发/v 胸/ng 意/ng ，/wd 让/v 人/n 体味/v 其/rz 怀/ng 才/d 不/d 遇/v 但/c 仍/d 存/v 大志/n 。/wj 
  
他/rr 借/v 己/rr 登山/vn 颂歌/n 乐山/ns ，/wd “/wyz 烟/n 消/v 万/m 井/n ，/wd 云/vg 净/a 层/qv 峦/n ”/wyy “/wyz 东/f 眺/vg 巴/b 渝/b 夔/nr1 万/m ，/wd 荆楚/nr 回/v 环/n ”/wyy “/wyz 胸/ng 可/v 拓/v ，/wd 尘/ng 可/v 湔/n ”/wyy “/wyz 上/f 下/vf 乎/y 千古/n ，/wd 横/dg 览/vg 乎/p 八/m 埏/n ”/wyy ，/wd   笔锋/n 一/d 转/v ，/wd 顾名思义/vl 地/ude2 寻觅/v 昔日/t 传说/n 中/f 的/ude1 山/n 之/uzhi “/wyz 歌/n 乐/ng ”/wyy 而/cc 不/d 得/v ，/wd 叹/v “/wyz 匪/dg 风/n 匪/dg 雅/ag ，/wd 无/v 管/v 无/v 弦/n ，/wd 空/a 山/n 寂然/z ”/wyy 。/wj   于是/cc 托/v 梦/n 中/f 与/p 山/n 灵/a 对话/vn 来/f 言/vg 志/n ，/wd 山/n 灵/a “/wyz 笑/v 予/vg 汩/n 尘/ng ，/wd 未/d 识/v 至/p 道/n ，/wd 无形/b 无/v 声/ng ，/wd 含/v 孕/vg 大/a 造/v ，/wd 形/ng 形声/n 声/ng ，/wd 难/a 名/q 厥/rr 奥/b 。/wj 出没/vi 于/p 山水/n 之间/f ，/wd 隐约/z 乎/y 高深/a 之/uzhi 妙/an 。/wj ”/wyy 而/cc 他/rr 仍然/d 执拗/a 坚持/v 有形/b 歌/n 乐/vg 来/vf 争论/v ，/wd “/wyz 道/n 存/v 器/n 废/ag ，/wd 将/d 何以/d 鸣/vg 万物/n 之和/n ，/wd 宣/nr1 天地/n 之/uzhi 气/n 哉/y ？/ww ”/wyy 意思/n 是/vshi 没有/v 乐器/n 实物/n 只/d 凭/p 意念/n 怎么/ryv 能/v 发出/v 宣/nr1 天地/n 万物/n 的/ude1 歌声/n ？/ww 梦/n 中山/ns 灵/ng 继续/v 开导/v 他/rr ，/wd “/wyz 乐/ad 无/v 所/usuo 在/v ，/wd 无所不在/vl ，/wd 宣于寰/nr 中/f ，/wd 超然/a 象/ng 外/f 。/wj 不/d 见/v 乎/u 青峰/n 插/v 汉/tg ，/wd 丽日/n 当/v 空/ng ，/wd 樵/ng 吟/v 牧/vg 唱/v ，/wd 响/v 答/v 谷风/nz 。/wj 不/d 见/v 乎/k 绝/d 嵫/x 云/n 合/v ，/wd 雪/n 飞/vi 雨/n 泻/v ，/wd 珠/ng 碎/v 晶/ag 帘/ng ，/wd 玉/n 敲/v 鸳/n 瓦/n ”/wyy ，/wd “/wyz 若/c 乃/v 长江/ns 夜/tg 静/a ，/wd 波/n 撼/v 云/n 湍/ag ，/wd 老树/nr 风摇/nr2 ，/wd 声/qv 与/p 盘旋/v ”/wyy ，/wd “/wyz 是/vshi 惟/d 无形/b ，/wd 形/ng 由/p 心生/nr2 ，/wd 是/vshi 惟/d 无声/vi ，/wd 声/n 发籁/nr 闻/v 。/wj 上/f 乃/v 钧/q 天/qt ，/wd 下/f 乃/v 奋/vg 地/n 。/wj 维山/nr2 之/uzhi 歌/n ，/wd 畴/ng 识/v 三昧/n ，/wd 言/vg 求/v 之/uzhi 而/cc 难/a 名/q ，/wd 神/n 领/v 之/uzhi 而/cc 可/v 会/v 。/wj ”/wyy 
  
梦/n 者/k 山/n 人/n 慨然/d 而/cc 悟/vg ，/wd 喜/v 而/cc 不/d 寐/vg 。/wj 于是乎/c ，/wd 那山灵/nr 载/v 歌/n 曰/vg ：/wp “/wyz 孕/vg 鸿/ng 钧/q 兮/y 气/n 浑/a 涵/vg ，/wd 曳/n 元音/n 兮/y 山水/n 间/f ，/wd ”/wyy 鸿钧/nr2 之/uzhi 声/ng 来自/v 于/p 浑厚/a 混沌/a 的/ude1 大自然/n ，/wd 真/a 音/n 元/q 乐/a 形成/v 于/p 高山/n 清水/nrj 之间/f 。/wj 作者/n 结束语/n 更是/d 神来之笔/nl ：/wp “/wyz 山水/n 薄/a 兮/y 有/vyou 清音/n ，/wd 绵/vg 地/n 天/qt 兮/y 无/v 古今/n ，/wd 山/n 灵/ng 启/v 予/vg 兮/y 发/v 长/ad 吟/v 。/wj ”/wyy 
  
至此/d ，/wd 我/rr 掩/v 卷/q 思索/vn ，/wd 联想/vi 起/vf 老子/n 《/wkz 道德/n 经/vg 》/wky 。/wj 不由/d 得/ude3 心/n 叹/v 。/wj 
 
王尔鉴/nr 在/p 其/rz “/wyz 歌乐灵音/nr ”/wyy 《/wkz   小记/n 》/wky 里/f 进一步/d 注释/v ：/wp “/wyz 松杉/n 翳/n 日/ng ，/wd 遇/v 风雨/n 则/c 万/m 籁/ng 齐鸣/vi ，/wd 人/n 以为/v 上方/f 仙乐/n ，/wd 不知/v 即/v 山/n 灵/a 清/tg 响/v ，/wd 可以/v 意会/vi ，/wd 而/cc 不/d 可以/v 形/ng 器/ng 求/v 。/wj ”/wyy 这/rzv 是/vshi 王尔鉴/nr 告诉/v 世人/n ，/wd 歌/n 乐山/ns 上/f 其实/d 没有/d 真/a 乐器/n 奏/v 出/vf 的/ude1 歌/n 乐/ng ，/wd 有的/rz 只/d 是/vshi 山水/n 大自然/n 形成/v 的/ude1 美妙/a 音律/n ，/wd 唯有/v 心/n 者/k 可意/a 会/v 。/wj 他/rr 深/d 得/ude3 老/a 庄/nr1 精髓/n ，/wd 思想/n 开拓/v 而/cc 不/d 拘于/v 形势/n ，/wd 神常存/nr 于/p 山水/n 云/vg 霓/ng 之间/f ，/wd 悟出/v 了/ule “/wyz 大/a 音/n 稀/a 声/ng ”/wyy 的/ude1 道理/n 
  
这/rzv 首/m 赋/ng ，/wd 可以/v 说是/v 对歌/vi 乐山/ns 的/ude1 最/d 好/a 注解/n ，/wd 也/d 为此/d 山/n 注入/v 了/ule 传世/vn 神魂/n 。/wj 
 
当然/d ，/wd 倘若/c 有心/v ，/wd 后世/n 来/vf 人/n 也/d 可/v 读出/v 某种/rz 警示/vn 。/wj 那/rzv 便/d 是/vshi ，/wd 过于/d 追求/v 形/ng 而/cc 失去/v 神/n ，/wd 不/d 知/v “/wyz 孕/vg 鸿/ng 钧/q 兮/y 气/n 浑/a 涵/vg ，/wd 曳/n 元音/n 兮/y 山水/n 间/f ”/wyy   寓意/n ，/wd 那/rzv 只/d 能/v 误/v 人/n 误/v 己/rr 误/v 天下/n 事/n 了/y 。/wj 结局/n 将/d 是/vshi “/wyz 山水/n 薄/a 兮/y ”/wyy ,/wd   众/ag 声/ng 喧哗/vi ，/wd 无/v 清音/n 。/wj “/wyz 乐/ad 无/v 所/usuo 在/v ，/wd 无所不在/vl ，/wd 宣于寰/nr 中/f ，/wd 超然/a 象/ng 外/f ”/wyy   ，/wd 王尔鉴/nr 在/p 二百五十/m 年/qt 前/f 道/v 出/vf 今日/t 天下/n 之/uzhi 奥秘/n ，/wd 写/v 出/vf 一/m “/wyz 薄/a ”/wyy 字/n ，/wd 应/v 运/v 乎/y ，/wd 神/n 人/n 乎/y 。/wj 
  
晚上/t 小/a 酌/vg 后/f ，/wd 重庆/ns 诗人/n 雨馨/nr 开车/vi 邀/v 我们/rr 去/vf 南山/ns 一/m 棵/q 树/n 观/vg 景/ng 台/n ，/wd 一/m 睹/vg 巴/b 渝/b 夜景/n 。/wj 
 
车/n 沿着/p 盘山路/n 爬/v 了/ule 很/d 长/a 一/m 段/q 路/n 。/wj 夜色/n 朦胧/an ，/wd 空/a 山/n 寂然/z ，/wd 信步/vd 登高/vi 高/a 亭/ng 台/n ，/wd 眼前/s 顿时/d 豁然开朗/vl 。/wj 这里/rzs 海拔/n 五六百/m 米/q ，/wd 连/v 着/uzhe 炮台/ns 山/n ，/wd 因为/c 有/vyou 一/m 棵/q 老/a 的/ude1 市/n 树/n 黄/nr1 桷/n 树/n 而/cc 得名/v 。/wj 凭栏/d 俯瞰/v 夜/tg 暮/tg 中/f 的/ude1 山城/n ，/wd 一览无余/vl ，/wd 山下/s 万家灯火/nl 宛若/v 星/n 汉/tg 璀璨/z ，/wd 城/n 似/vg 山/n 山/n 似/vg 城/n ，/wd 高低/n 起伏/vi 鳞次栉比/vl ，/wd 两/m 江/nr1 环绕/v ，/wd 市中心/s 渝/b 中/b 半岛/n 犹如/v 一/m 颗/q 夜色/n 中/f 的/ude1 灿烂/a 明珠/n 。/wj 
  
诗人/n 林/nr1 雪/n 迷/v 朦/n 着/uzhe 双/m 眼/q 低/a 叹/v ，/wd 真/d 美/a 。/wj 
 
小说家/n 吴克敬/nr 和/cc 我/rr 岁数/n 稍/d 大/a 些/q ，/wd 谈/v 天/qt 中/f 总/d 离不开/v 人/n 与/cc 城市/n 的/ude1 命运/n 之/uzhi 类/n 。/wj 
 
说/v 起/vf 这/rzv 座/q 古/a 渝州/ns 城/n ，/wd 经/p 两千/m 年/qt 历史/n 风雨/n ，/wd 阅/vg 尽/vi 人间/n 春色/n ，/wd 就/d 说/v 近现代/t 吧/y ，/wd 因/p 它/rr 的/ude1 山/n 重/v 江/nr1 绕/v 的/ude1 天险/n ，/wd 无意间/d 成为/v 国/n 之/uzhi 陪都/n ，/wd 却/d 招/v 来/vf 日本/nsf 人/n 数/m 年/qt 残酷/a 狂轰滥炸/vl ，/wd 在/p 废墟/n 和/cc 血肉/n 中/f 它/rr 依旧/z 傲然/d 屹立/vi ，/wd 铸就/v 中华/nz 脊梁/n ，/wd 被/pbei 颂/vg 为/p 英雄/n 城市/n ；/wf 而/cc 这/rzv 两三/m 年/qt ，/wd 它/rr 又/d 在/p 有意无意/dl 间/f 似/d 是/vshi 被/pbei 强人/n 绑架/v 了/ule 般/uyy 地/ude2 呼风唤雨/nl ，/wd 招/v 来/vf 众说纷纭/vl ，/wd 莫名其妙/al 地/ude2 有/vyou 了/ule 强加/vi 的/ude1 一些/mq 名堂/n 。/wj 然而/c ，/wd 一切/rz 都/d 将/d 会/v 过去/vf ，/wd 风雨/n 洗尘/vi 后/f 它/rr 依然故我/vl 。/wj 
  
我/rr 想/v ，/wd 一/m 座/q 城市/n 自有/b 它/rr 运行/vi 的/ude1 历史/n 轨迹/n ，/wd 并/cc 不/d 会/v 依/p 别人/rr 意志/n 为/p 转变/vn 。/wj 山河/n 护/v 佑/ng ，/wd 风水/n 古/tg 有/vyou ，/wd 天/qt 势/ng 地利/n 人和/n ，/wd 相信/v 它/rr 会/v 继续/v 谱写/v 自己/rr 英雄/n 城市/n 的/ude1 历史/n 新篇章/n 。/wj 
  
雨/n 馨/ag 小妹/n 自称/v 有/vyou 蒙古/ns 血统/n ，/wd 她/rr 本/d 姓/v 余/Rg ，/wd 人/n 靓/n 丽/ag 又/d 为/v 人/n 一/m 股/q 豪爽/a 气/n 。/wj 
 
她/rr 说/v ，/wd 咱们/rr 下山/vi ，/wd 喝茶/vi 去/vf 。/wj 
 
江/nr1 边/n 茶/n 肆/ng ，/wd 清雅/a 得/ude3 很/d 。/wj 饮茶/vi 清心/a ，/wd 可/c 放下/v 低/a 吟/vg 历史/n 的/ude1 沉重/a 话题/n 。/wj 
