在/p   写/v   作/v   营/n   看/v   球/n 
 
      世界/n ，/wd 似乎/d 被/pbei 世界杯/n 搞/v 疯/vi 了/y 。/wj 中国/ns ，/wd 也/d 似乎/d 被/pbei 世界杯/n 搞/v 疯/vi 了/y 。/wj 
 
我/rr 不知/v 自己/rr 是/vshi 真/a 球迷/n 还是/d 假/a 球迷/n ，/wd 反正/d 看/v 了/ule 二十/m 多/m 年/qt 球/n ，/wd 当/p 16日/t 晚/tg 匆匆/d 离开/v 电视机/n 前/f 赶往/v 机场/n 奔赴/v 庐山/ns 时/ng ，/wd 心里/s 那样/rzv 万般/d 的/ude1 不/d 舍/v 。/wj 据说/v ，/wd 尽管/c 中国队/nt 没/v 去/vf 南非/nsf ，/wd 国内/s 象/n 我/rr 这样/rzv 的/ude1 球迷/n 却/d 有/vyou 六七千万/m ，/wd 正/d 日夜/d 熬心/a 熬/v 肺/n 红/a 着/uzhe 双/m 眼/q 守护/v 着/uzhe 电视机/n 前/f 。/wj 足/d 见/v 中国/ns 人/n 球/n 踢/v 得/ude3 不/d 怎么/ryv 着/uzhe ，/wd 可/c 参与/v 意识/n 的/ude1 强烈/a 和/cc 疯狂/a 。/wj 
  
这/rzv 届/q 国际/n 作家/n 写作/vn 营/n ，/wd 扎/v 在/p 庐山/ns 顶/v 的/ude1 别墅/n 村/n 宾馆/n ，/wd 本次/r 活动/vn 主题/n 为/v 《/wkz 文学/n 与/cc 自然/n 》/wky 。/wj 柳萌/nr 、/wn 束沛德/nr 、/wn 我/rr 还/d 有/vyou 从/p 瑞典/nsf 、/wn 芬兰/nsf 、/wn 西班牙/nsf 、/wn 克罗迪亚/nrf 来/vf 的/ude1 四/m 位/q 作家/n ，/wd 一齐/d 住/vi 进/vf 别墅/n 村/n 内/f 的/ude1 176/m 号/q 别墅/n 。/wj 这里/rzs 可是/c 彭德怀/nr 、/wn 黄克诚/nr 当年/t 参加/v 庐山/ns 会议/n 时/ng 曾/d 住/vi 过/uguo 的/ude1 地方/n ，/wd 彭/nr1 著名/a 的/ude1 “/wyz 万言书/nr ”/wyy   就/d 诞生/vi   于/p 柳萌/nr 老师/n 所/usuo 住/vi 的/ude1 房子/n 里/f 。/wj 我/rr 忍不住/v 开玩笑/vi 说/v ，/wd 您老/r 真/d 有/vyou 缘/n 分/qt ，/wd 因/p “/wyz 万言书/nr ”/wyy   戴/v 了/ule 二十二/m 年/qt “/wyz 右派/n ”/wyy   贵/a 冠/ng ，/wd 现在/t 您/rr 住/vi 进/vf 这/rzv 间/q 房/n ，/wd 任何/rz 恶梦/n 都/d 不/d 会/v 吓/v 着/uzhe 您/rr 了/y 。/wj 78/m 岁/qt 半/m 的/ude1 柳老/nr 哈哈/o 爽/ag 笑/v ，/wd 扬/vg 着/uzhe 一/m 头/q 白发/n 说/v ，/wd 是/vshi 啊/y ，/wd 我/rr 把/pba 十八/m 年/qt 青春/n 岁月/n 都/d 献给/v 了/ule 你/rr 的/ude1 内蒙古/ns 老家/n ，/wd 这/rzv 把/qv 岁数/n ，/wd 没什么/vl 事/n 可/v 让/v 我/rr 担惊受怕/vl 的/ude1 了/y 。/wj 
  
作家群/n 里/f 不乏/v 球迷/n 和/cc 准/a 球迷/n ，/wd 来/vf 庐山/ns 的/ude1 二十/m 来/m 个/q 作家/n 里/f 多数/m 人/n 有/vyou 着/uzhe 多/m 年/qt 观/vg 球/n 历史/n ，/wd 杨匡满/nr 甚至/d 从/p 上/f 世纪/n 七十/m 年代/n 看/v 球/n 而且/c 是/vshi 去/vf 现场/s 。/wj 我们/rr 把/pba 晚饭/n 后/f 的/ude1 两/m 场/qv 集体/n 看/v 球/n 地点/n ，/wd 就/d 选/v 在/p 匡满/nr 、/wn 刘华/nr 等/udeng 所/usuo 住/vi 175/m 号/q 别墅/n 的/ude1 会客室/n 。/wj 175/m 号/q 曾/d 是/vshi 毛泽东/nr 当年/t 的/ude1 住处/n ，/wd 紧/d 挨着/v 176/m 号/q （/wkz 如果/c 当年/t 彭/nr1 总/d 不/d 写/v “/wyz 万言书/nr ”/wyy ，/wd   只/d 走/v 过去/vf 几/m 步/qv 面谈/v 而/cc 不/d 留/v 下/vf 文/ng 字/n 传阅/v ，/wd 也许/d 历史/n 可能/v 改写/v 了/ule ）/wky ，/wd 会客室/n 宽敞/a 而/cc 有/vyou 大/a 屏幕/n 液晶/n 电视/n ，/wd 适合/v 众人/n 一起/s 观/vg 球/n 起哄/vi 。/wj 
  
每天/r 忙/v 完/vi 上/f 下午/t 满满/z 的/ude1 学习/vn 交流/vn 紧张/a 日程/n 后/f ，/wd 我们/rr 各个/rz 都/d 象/ng 小孩子/n 似的/uyy 盼/v 着/uzhe 晚/tg 七点/t 半/m 的/ude1 到来/vn ，/wd 盼/v 着/uzhe 175/m 会客室/n 的/ude1 灯/n 被/pbei 杨匡/nr 满/v 先期/d 点/qt 亮/vi 。/wj 魏微/nr 、/wn 陶然我/nr 等/udeng 就/d 往/p 那里/rzs 搬/v 从/p 别墅/n 村口/s 小/a 商店/n 买/v 来/vf 的/ude1 啤酒/n 、/wn 下/vf 酒/n 的/ude1 零吃/n ，/wd 再/d 把/pba 泡茶/vi 的/ude1 电/n 烧/vi 壶/ng 水/n 烧/vi 开/v 。/wj 邓友梅/nr 、/wn 束沛德/nr 、/wn 柳萌/nr 三/m 位/q 近/a 八十/m 岁/qt 老/a 先生/n ，/wd 是/vshi 准/a 球迷/n 级别/n 或/c 还/d 未/d 入/v 级/q ，/wd 不/d 参/vg 乎/p 我们/rr 。/wj 从/p 西班牙/nsf 来/f 的/ude1 教授/n 作家/n 佩德罗/nrf ，/wd 母亲/n 是/vshi 哥伦比亚人/nz ，/wd 但/c 他/rr 一心/d 支持/v 他/rr 的/ude1 国家/n ――/wp 西班牙/nsf 队/n ，/wd 他/rr 知道/v 我/rr 是/vshi 西班牙/nsf 球迷/n 后/f ，/wd 在/p 那天/t 西班牙/nsf 输/v 头/m 场/qv 球/n 的/ude1 早/a 餐桌/n 上/f 沮丧/a 着/uzhe 脸/n 对/p 我/rr 说/v ，/wd 踢/v 得/ude3 不好/a ，/wd 哈维/nrf 、/wn 比利亚/nrf 无/v 状态/n ，/wd 太/d 着急/a 了/y 。/wj 我/rr 安慰/v 他/rr 说/v ，/wd 没关系/vl ，/wd 好/a 的/ude1 球队/n 一般/uyy 都/d 出/vf 状态/n 晚/tg ，/wd 留/v 在/p 决赛/vn 阶段/n 才/d 去/vf 拼/v 。/wj 这/rzv 老外/n ，/wd 在/p 异国/n 它/rr 乡/n 找到/v 了/ule 我/rr 这/rzv 一/m 知音/n 而/cc 十分/d 高兴/a ，/wd 使劲/vd 握/v 着/uzhe 我/rr 的/ude1 手/n 说/v ，/wd 谢谢/v ，/wd 谢谢/v ，/wd 你/rr 说/v 得/ude3 对/a 。/wj 其实/d 我/rr 心里/s 也/d 没/v 底/f ，/wd 从/p 第一/m 轮/qv 表现/v 看/v 老牌/b 强/a 队/n 普遍/ad 疲弱/a ，/wd 能否/v 调整/v 出/vf 状态/n ，/wd 还/d 真/d 不好/a 说/v 。/wj 
  
那/rzv 晚/a 阿根廷/nsf 灌/v 韩国/nsf 四/m 比/p 一/m 后/f ，/wd 马拉多纳/nrf 粉丝/n 北/f 弟/n 狂热/an 了/y ，/wd 又/d 喊/v 又/d 跳/vi 的/ude1 ，/wd 江苏/ns 姑娘/n 魏微/nr 的/ude1 尖叫/vn 一点/mq 不/d 亚于/v 她/rr 的/ude1 小/a 老乡/n 惠若琪/nr 。/wj 大家/rr 一/d 兴奋/a ，/wd 就/d 走/v 上/vf 了/ule 不远处/s 的/ude1 山顶/n 小镇/n 牯/n 岭/ng 街头/s 。/wj 十九/m 世纪/n 被/pbei 西方/s 传/v 教师/n 开发/vn 的/ude1 牯/n 岭/ng 小镇/n ，/wd 如今/t 已/d 成/v 人间/n 仙境/n ，/wd 夜景/n 更/d 迷人/a ，/wd 三五成群/al 的/ude1 游客/n 、/wn 琳琅满目/vl 的/ude1 店铺/n 、/wn 从/p 山下/s 深谷/n 飘/v 上来/vf 的/ude1 白白/d 夜/tg 雾/n ，/wd 装点/v 得/ude3 这/rzv 一/m 山顶/n 小镇/n 更/d 显得/v 幽雅/a 而/cc 神秘/a ，/wd 如/v 海市蜃楼/nl 。/wj 我们/rr 漫步/v 在/p 清风/n 淡/a 雾/n 中/f 的/ude1 街头/s 海/n 聊/v 着/uzhe ，/wd 在/p 江西/ns 作家/n 晓君/nr2 引/v 领/v 下/f 又/d 一头/d 扎/v 进/vf 街/n 边/k 一个/mq 小/a 酒馆/n ，/wd 正好/z 第二/m 场/qv 球/n 刚/d 开始/v 下/vf 半/m 场/qv ，/wd 希腊/ns 和/cc 尼日利亚/nsf 队/n 在/p 厮杀/vi 。/wj 
  
离开/v 庐山/ns 前/f 看/v 的/ude1 最后/f 一/m 场/qv 球/n ，/wd 是/vshi 24日/t 晚/tg 意大利/nsf 对/p 斯洛法克/nrf 。/wj 
 
也许/d ，/wd 第二/m 天/qt 就要/d 离开/v 庐山/ns 了/y ，/wd 也许/d 下午/t 寻访/v 上百/m 里/q 之外/f 的/ude1 陶渊明/nr 故居/n 有/vyou 了/ule 什么/ry 感怀/v 之类/rz 的/ude1 了/y ，/wd 晚上/t 大家/rr 的/ude1 心情/n 都/d 似乎/d 有/vyou 一/m 丝/q 淡淡的/z 莫/d 明/a 的/ude1 离别/vn 前/f 的/ude1 惆怅/an 。/wj 
  
离/p 十点/t 的/ude1 开/v 球/n 尚/d 早/a ，/wd 我/rr 、/wn 魏微/nr 、/wn 晓君/nr2 、/wn 北/f 弟/n 四/m 个/q 忠实/a 球迷/n ，/wd 沿着/p 别墅/n 村/n 前边/f 那/rzv 条/q 小路/n 散步/vi ，/wd 走/v 到/v 著名/a 的/ude1 “/wyz 美/b 庐/ng ”/wyy   前边/f 时/ng ，/wd 那里/rzs 一/m 片/q 幽静/a ，/wd 灯光/n 淡然/z ，/wd 朦朦/z 黑夜/n 遮蔽/v 着/uzhe 它/rr 白日/n 的/ude1 喧嚣/vn 和/cc 往时/t 的/ude1 过于/d 沉重/a 的/ude1 历史/n 。/wj 善/dg 感/vg 的/ude1 女作家/n 魏微/nr 提议/v 在/p “/wyz 美/b 庐/ng ”/wyy   前/f 的/ude1 溪/n 边/k 草坪/n 上/f 休憩/vi 一会儿/mq 。/wj 对面/f 是/vshi 周恩来/nr 住/vi 过/uguo 的/ude1 别墅/n ，/wd 掩映/vi 在/p 古/a 松柏/n 间/f 若隐若现/vl ，/wd 不远处/s 就/d 是/vshi 最/d 早/a 来/vf 庐山/ns 开发/v 的/ude1 西方/s 传/v 教师/n 老/a 别墅区/n ，/wd 那里/rzs 有/vyou 一/m 栋/q 别墅/n 是/vshi 美国/nsf 著名/a 女作家/n 赛/vn 珍珠/n 的/ude1 ，/wd 她/rr 是/vshi 一/m 名/q 传/v 教师/n 女儿/n ，/wd 她/rr 的/ude1 那/rzv 部/q 获/v 诺贝尔/nrf 文学奖/n 的/ude1 号称/v “/wyz 最/d 中国/ns ”/wyy   的/ude1 小说/n 《/wkz 大地/n 》/wky 就/d 写/v 于/p 此/rzs 。/wj 魏微/nr 选择/v 这里/rzs 静/ad 思/v ，/wd 或许/d 跟/p 同样/b 女性/n 的/ude1 “/wyz 美/b 庐/ng ”/wyy 主人/n 宋美龄/nr 以及/cc 同样/b 女性/n 作家/n 的/ude1 赛/vn 珍珠/n 有关/vn 吧/y ，/wd 或许/d 什么/ry 也/d 不/d 为/v ，/wd 只是/d 留恋/v 庐山/ns 的/ude1 这/rzv 让/v 人/n 沉醉/vi 的/ude1 幽静/a 之/uzhi 夜/tg 。/wj 旁边/f 有/vyou 一/m 沉思/vi 状/ng 的/ude1 人头/n 石雕/n ，/wd 是/vshi 德国/nsf 的/ude1 席勒/nrf ，/wd 月光/n 和/cc 夜/tg 灯/n 下/f 显得/v 朦朦/z 胧/x 胧/x ，/wd 我/rr 有些/rz 不/d 解/v ，/wd 德国/nsf 的/ude1 大/a 思想家/n 大/a 文学家/n 多如牛毛/vl ，/wd 同样/b 的/ude1 “/wyz 狂飙/n 突击/vd 运动/vi ”/wyy 标志/n 人物/n 哥德/nrf 应/v 排/v 在/p 他/rr 前边/f ，/wd 可/v 为何/ryv 单单/d 选择/v 了/ule 他/rr 立像/n ？/ww 难道/d 觉得/v 他/rr 的/ude1 《/wkz 阴谋/n 与/cc 爱情/n 》/wky ，/wd 比较/d 适合/v 这里/rzs 吗/y ？/ww 我/rr 忍不住/v 哑然失笑/vl 。/wj 
  
回去/v 时/ng ，/wd 从/p 175/m 别墅/n 客厅/n 正传/n 出/vf 优/ag 扬/vg 的/ude1 钢琴/n 声/qv 。/wj 
 
是/vshi 会/v 弹琴/vi 的/ude1 匡满/nr 兄/ng 。/wj 他/rr 点/v 亮/a 会客室/n 的/ude1 灯/n 之后/f ，/wd 正在/d 弹奏/v 很/d 少/a 有人/r 动/v 的/ude1 那/rzv 台本/n 是/vshi 装饰/n 物/ng 的/ude1 老/a 钢琴/n 。/wj 弹奏/v 的/ude1 曲子/n 是/vshi 《/wkz 半/m 个/q 月亮/n 爬/v 上/f 来/vf 》/wky ，/wd 几/m 分/qt 愁绪/n ，/wd 几/m 分/qt 伤/v 婉/ag 。/wj 受/v 他/rr 感染/v ，/wd 我们/rr 四/m 个/q 人/n 也/d 伫/vg 足/a 琴/n 旁/f 伴唱/vi ，/wd 都/d 很/d 投入/v 。/wj 接着/c 又/d 唱/v 《/wkz 莫斯科/nsf 效/ng 外/f 的/ude1 晚上/t 》/wky 、/wn 《/wkz 玫瑰花/n 开/v 》/wky 、/wn 《/wkz 三/m 套/q 车/n 》/wky 、/wn 《/wkz 小路/n 》/wky 、/wn 还有/v 《/wkz 嘎/o 达/v 梅林/nz 》/wky 。/wj 唱/v 着/uzhe 唱/v 着/uzhe ，/wd 大家/rr 都/d 陶醉/vi 了/y ，/wd 淡淡的/z 愁绪/n 也/d 高涨/a 了/ule 许多/m ，/wd 如果/c 不/d 是/vshi 那场/r 意大利/nsf 出局/vi 的/ude1 足球赛/n 已经/d 开始/v ，/wd 匡满/nr 的/ude1 琴/n 也许/d 会/v 继续/v 弹/v 下去/vf ，/wd 我们/rr 的/ude1 歌/n 也/d 继续/v 唱/v 下去/vf 。/wj 
  
明日/t 就/d 下/vf 山/n 了/y ，/wd 大家/rr 又/d 要/v 去/vf 沉浮/vi 于/p 尘世/n ，/wd 忙于/v 百千/m 杂务/n 。/wj 
 
真/d 不/d 愿意/v 下山/vi ，/wd 一直/d 呆/v 在/p 山上/s 和/cc 朋友/n 们/k 一起/d 把/pba 世界杯/n 看/v 完/vi 。/wj 
