追忆/v  今日/t  之/u  似/vg  水/n  年华/n  之/u  929/m   

下/v  了/u  飞机/n  连夜/d  和/c  朋友/n  斗/v  地主/n  ,/w   傻/a  大/a  强/ng  ――/w  我/r  ，/w  被/p  炸/v  翻/v  了/y  。/w  
 
    起来/v  回/v  爸/n  妈/n  家/q  吃饭/v  ，/w  打/v  乒乓/o  20/m  分钟/q  ，/w  开会/v  半/m  个/q  小时/n  。/w  貌似/v  特别/d  有/v  潜力/n  有/v  乐趣/n  的/u  事业/n  。/w  
 
    睡/v  了/u  15/m  分钟/q  ，/w  和/c  我/r  妈/n  去/v  南锣鼓巷/ns  闲逛/v  ，/w  购得/v  运动服/n  一/m  件/ng  ，/w  球鞋/n  一/m  双/m  ，/w  貌似/v  睡/v  裙/ng  的/u  连衣裙/n  两/m  件/ng  ,/w   茶缸/n  两/m  个/n  ，/w  烟灰缸/n  两/m  个/n  。/w  还有/v  一/m  件/q  蓝色/n  老/h  款/n  运动服/n  上衣/n  ，/w  店主/n  居然/d  说/v  不/d  卖/v  给/p  我/r  ，/w  是/v  展览/v  用/v  的/u  ，/w  看看/v  有/v  多少/r  人/n  询/vg  价/n  ，/w  来/v  确定/v  进/v  货/n  的/u  数量/n  。/w  这/r  算/v  会/v  做/v  生意/n  还/d  是/v  不/d  会/v  做/v  生意/n  ？/w  
 
    晚上/t  接/v  上/m  我/r  爸/n  吃饭/v  ，/w  孔/nr  乙己/nr  ，/w  我/r  爸/n  饭后/t  哼/e  起/f  了/u  小曲/nr  儿/nr  ，/w  代表/n  着/u  晚饭/n  很/d  是/v  成功/an  。/w  
 
    45/m  分钟/q  之后/f  ，/w  有人/r  约/d  足/a  底/f  。/w  真/d  圆满/a  。/w  