埃尼/nr  位/q  ，/w  埃维巴蒂/nr  …/w  …/w  照片/n  1/m   

妈妈/n  来/v  家/q  ,/w  偶尔/d  说/v  起/v  我/r  家/q  小/a  三儿/nr  康/nr  康/nr  ――/w  详情/n  请/v  见/ng  ：/w  （/w  http:/nx  //blog.sina.com.cn/s/blog_46f37fb5010001mx.html/nx  。/w  ）/w  前/f  几日/t  差点/d  丢/v  了/y  ，/w  又/d  说/v  起/v  有/v  人/n  吃/v  狗肉/n  什么/r  的/b  ，/w  吓/v  得/u  本/d  博/ag  赶紧/d  不由分说/i  当即/d  驱车/v  30/m  公里/q  ，/w  把/p  康康/a  小朋友/n  接/v  回/v  家/q  来/f  实行/v  定点/d  保护/v  。/w  
 
    话/n  说/v  康康来/nr  家/n  ，/w  被/p  人/n  吃/v  这/r  事儿/n  是/v  不/d  担心/v  了/y  ，/w  可/v  家里/s  的/u  小/a  猫/n  们/k  都/d  给/v  吓/v  着/u  了/y  ，/w  连/u  平素/d  胆大包天/i  的/b  奔/p  儿/k  头/k  ，/w  都/d  拱/v  起/v  身子/n  竖起/v  了/u  毛/nr  ――/w  李逵/nr  …/w  …/w  康/nr  康/nr  也/d  怕/v  ，/w  见到/v  小/a  猫/n  绕/v  着/u  走/v  ，/w  天下/n  最/d  胆小/a  的/b  狗狗/n  ，/w  康/ag  康定/ns  是/v  位于/v  前/f  10/m  ，/w  枉/dg  长/a  了/u  一/m  大/a  个儿/n  。/w  本/r  家长/n  有/v  些/q  焦虑/an  ，/w  胃/n  都/d  开始/v  隐隐/z  作/v  痛/dg  。/w  
 
    康康来/nr  家/n  3/m  天/q  ，/w  小灶/n  和/ag  奔/p  儿/k  头/k  偶尔/b  或/c  可/c  靠近/v  ；/w  丢丢/v  摆/v  出/v  一/m  副/q  凶恶/a  的/u  样子/n  ，/w  发出/v  呜呜/a  的/b  吼声/n  ，/w  伴随/v  着/u  企图/v  吓人/a  的/u  大/a  喷嚏/n  ――/w  满脸/d  写/j  着/n  四/m  个/n  字/n  ：/w  虚张声势/i  ；/w  围脖/n  只/c  在/c  康/nr  康/nr  明显/a  睡着/v  的/b  时候/n  ，/w  蹑手蹑脚/z  跑/ng  到/c  周围/f  2/m  米/n  以外/f  探/v  着/n  头/k  观察/v  ；/w  大/a  妞/ng  子/k  缩/v  成一/m  团/j  ；/w  围裙/n  躲/v  在/p  妞/ng  子/k  后面/f  和/ag  人/n  发脾气/v  ，/w  或者/c  爬/v  到/v  家里/s  的/u  至/p  高/a  点/t  ，/w  一个/m  下午/t  都/d  不/d  下来/v  。/w  我/r  晕/v  …/w  …/w  
 
    康/nr  康/nr  是/v  个/q  粘/a  人/n  精/an  ，/w  我/r  走/v  到/v  哪里/r  他/r  跟/v  到/v  哪里/r  ，/w  一/m  叫/v  他他/a  就/d  老老实实/z  的/u  坐下/v  ，/w  还/d  把/p  手/n  和/c  头/n  搭/v  在/p  我/r  的/u  膝盖/n  上/m  ，/w  一/m  副/q  巴结/v  的/u  样子/n  ，/w  这/r  是/v  猫/n  妈/n  兼/v  猫/n  姥姥/n  之前/f  在/p  猫/n  堆/q  里/f  从未有过/l  的/b  待遇/n  ，/w  也/d  从而/c  有点/d  晃/v  范/ng  儿/ng  …/w  …/w  