想起/v 了/ule 四川/ns 全兴/nz 
 
上/f 上/vf 周末/t 的/ude1 中/b 超/h 比赛/vn ，/wd 杭州/ns 绿/a 城/n 坐镇/v 主场/n 迎战/v 成都/ns 谢菲/nr 联/vg 。/wj 杭州/ns 和/cc 成都/ns ，/wd 是/vshi 我/rr 人生/n 中/f 最/d 重要/a 的/ude1 两/m 座/q 城市/n 。/wj 因而/c 我/rr 带/v 着/uzhe 理所当然/al 的/ude1 情绪/n 关注/v 了/ule 比赛/vn 。/wj 
  
  
 
　 　 真/d 是/vshi 许多/m 日/qt 未曾/d 关注/v 中国/ns 足球/n ，/wd 以至于/c 将/p 两/m 队/q 出场/vn 名单/n 翻来覆去/vl 地/ude2 看/v ，/wd 数/v 来/vf 数/v 去/vf 也/d 只有/c 荣昊/nr 、/wn 杜威/nrf 和/cc 汪嵩/nr 算是/v 熟悉/v ，/wd 前/f 两者/rzv 是/vshi 国家队/n 常客/n ，/wd 自/rr 不必/d 多/ad 说/v ，/wd 汪嵩/nr 则/d 来自/v 遥远/a 的/ude1 四川队/nt 的/ude1 记忆/n 。/wj 当/p 许多/m 年/qt 前/f ，/wd 这/rzv 位/q 黎兵/nr 和/cc 孟宪鹏/nr 的/ude1 小/a 老乡/n 身披/v 黄色/n 战袍/n 踏上/v 四川省/ns 体育/n 中心/n 的/ude1 绿茵场/n 时/ng ，/wd 他/rr 也许/d 做梦/vi 也/d 不/d 会/v 想到/v ，/wd 在/p 今天/t ，/wd 在/p 距离/n 天府之国/nl 数千/m 里/q 之/uzhi 遥/ag 的/ude1 江南/ns 水乡/n ，/wd 他/rr 会/v 以/p 对手/n 的/ude1 身份/n 出现/v ，/wd 并/cc 以/p 任意球/n 间接/b 助攻/vn 队友/n ，/wd 攻陷/v 了/ule 母/b 队/n 的/ude1 城池/n 。/wj 这/rzv 不禁/d 令/v 我/rr 极端/d 地/ude2 想起/v 了/ule 毛泽东/nr 的/ude1 一/m 句/q 词/n ：/wp 萧瑟/z 秋风/n 今/tg 又/d 是/vshi ，/wd 换/v 了/ule 人间/n 。/wj 
  
　 　 
 
在/p 中国/ns 足球/n 带/v 给/p 我/rr 为数不多/vl 的/ude1 欢乐/an 中/f ，/wd 四川/ns 全兴/nz 队/n 无疑/d 是/vshi 最/d 巨大/a 的/ude1 晴朗/a 和/cc 最/d 长久/a 的/ude1 感动/vn 。/wj 甲/n A/x 赛场/n 上/f 耀眼/a 的/ude1 黄色/n 改善/v 了/ule 我/rr 青春/n 尾巴/n 的/ude1 祝福/vn 。/wj 在/p 职业/n 联赛/n 犹如/v 刚刚/d 摘/v 下/f 的/ude1 草莓/n 一般/uyy 眉清目秀/al 的/ude1 10/m 多/m 年/qt 前/f ，/wd 人们/n 带/v 着/uzhe 无限/b 的/ude1 希冀/vn 和/cc 梦想/n ，/wd 习惯性/n 看待/v 中国/ns 足球/n 好/a 的/ude1 方面/n 。/wj 在/p 那/rzv 时候/n ，/wd 所有/b 人/n 都/d 热心/a 地/ude2 带来/v 一些/mq 陈述/v 和/cc 假设/n ，/wd 他们/rr 全身心/d 奉献/v ，/wd 并/cc 诚恳/a 地/ude2 指出/v 某/rz 位/q 球员/n 在/p 传球/vn 技术/n 上/f 的/ude1 瑕疵/n ，/wd 然后/c 加以/vx 最/d 大/a 限度/n 地/ude2 谅解/v 和/cc 支持/vn 。/wj 
  
  
 
　 　 于是/cc ，/wd 为了/p “/wyz 保卫/v 成都/ns ”/wyy ，/wd 一个/mq 男人/n 把/pba 自己/rr 在/p 1995年/t 秋天/t 的/ude1 生命/n 视为/v 牲/w 献/v ，/wd 幸而/d 翟飚/nr 的/ude1 进球/n 拯救/v 了/ule 十/m 多/m 米/q 地心/n 引力/n 对/p 肉体/n 的/ude1 绝望/a 冲击/vn ，/wd 而/cc 更/d 多/a 的/ude1 男人/n 和/cc 女人/n 彻夜不眠/vl ，/wd 只/d 为/v 那/rzv 一/m 场/qv 万人空巷/vl 的/ude1 盛宴/n ，/wd 只/d 为/v 目睹/v 逃亡/vi 的/ude1 天堂/n 或者/c 沉沦/vi 的/ude1 地狱/n ，/wd 并/cc 为/v 之/uzhi 挥洒/v 同样/b 的/ude1 泪水/n 。/wj 
  
  
 
　 　 于是/cc ，/wd 当/p 一/m 位/q 黑人/n 小伙/n 在/p 虹口/ns 打入/v 一/m 粒/q 热血/n 沸腾/vi 的/ude1 进球/n ，/wd 满/a 脸/n 通红/z 的/ude1 报纸/n 开始/v 煞有介事/dl 地/ude2 讨论/v 起/vf 他/rr 在/p 巴西/nsf 国家队/n 的/ude1 前景/n ；/wf 谢顶/vi 的/ude1 大伯/n 将/p 他/rr 触/v 球/n 的/ude1 每/rz 一个/mq 细节/n 与/cc 贝利/nrf 或者/c 克鲁/nsf 伊/b 夫/n 对比/vn ，/wd 并/cc 做/v 出/vf 令/v 人/n 哭笑不得/al 的/ude1 结论/n ；/wf 而/cc 那些/rz 尚未/d 停止/v 长/a 高/a 的/ude1 青年/n ，/wd 为/p 争夺/v 一/m 件/q 盗版/vn 的/ude1 黄色/n 十/m 号/q 球衣/n ，/wd 不/d 惮/vg 挥舞/v 出/vf 拳头/n ，/wd 头破血流/al “/wyz 老死不相往来/vl ”/wyy …/ws …/ws 一时间/t 所有/b 人/n 都/d 忘记/v 了/y ，/wd 英雄/n 马麦罗/nrf 不/d 是/vshi 马拉多纳/nrf ，/wd 在/p 他/rr 的/ude1 家乡/n ，/wd 在/p 足球/n 王国/n 巴西/nsf ，/wd 他/rr 只不过/d 是/vshi 一/m 位/q 业余/b 球员/n 而已/y 。/wj 
  
　 　 
 
于是/cc ，/wd 当/p “/wyz 兵/n 马/n ”/wyy 入/v 川/b 的/ude1 消息/n 传出/v ，/wd “/wyz 苍天/n 已/d 死/v ，/wd 黄天/nr 当/p 立/v ”/wyy （/wkz 甲/n A/x 霸主/n 大连/ns 万达/nz 队/n 的/ude1 球衣/n 是/vshi 苍/ag 蓝色/n ）/wky 的/ude1 口号/n 响彻/v 四川/ns 盆地/n ，/wd 四面八方/nl 涌/v 来/vf 的/ude1 客人/n 不吝/v 给/p 黄牛/n 们/k 发放/v 两/m 周/qt 一/m 次/qv 的/ude1 福利/n ，/wd 比如/v 一个/mq 来自/v 峨眉山/ns 的/ude1 少年/n ，/wd 那/rzv 时候/n 他/rr 还/d 不/d 知道/v 可口可乐/nz 的/ude1 味道/n ，/wd 但/c 他/rr 愿/v 用/p 攒/v 了/ule 一/m 年/qt 多/a 的/ude1 钱/n ，/wd 三/m 倍/q 于/p 票面/n 的/ude1 价格/n ，/wd 买/v 下/vf 星期天/t 下午/t 六/m 号/q 看台/n 角落/n 里/f 的/ude1 一个/mq 座位/n …/ws …/ws 
  
　 　 
 
激动/a 的/ude1 旧事/n 无边/z 。/wj 只/d 是/vshi 有/vyou 的/ude1 东西/n 匆匆/z 不见/v 了/y ，/wd 有的/rz 人/n 匆匆/z 走/v 了/y ，/wd 那天/r 的/ude1 义/ng 乌梅/n 湖/n 体育场/n 看台/n 空空如也/vl ，/wd 但/c 合情合理/al 。/wj 
  

 
