胡适/nr 对于/p 当下/t 的/ude1 意义/n   
 

 

 

 
  
 

 
      2011年/t 12月/t 17日/t 是/vshi 胡适/nr 诞辰/n 120/m 周年/q 的/ude1 纪念日/n 。/wj 在/p 这个/rz 时刻/n 我们/rr 可以/v 思考/v 他/rr 和/cc 当下/t 的/ude1 联系/vn 。/wj 
 

 
二十/m 世纪/n 已经/d 和/cc 我们/rr 渐/d 行/vi 渐/d 远/a ，/wd 二十/m 世纪/n 的/ude1 那些/rz 人物/n 今天/t 和/cc 我们/rr 之间/f 的/ude1 距离/n 似乎/d 比/v 起/vf 三十/m 年/qt 前/f 要/v 大/a 得/ude3 多/a 。/wj 我/rr 还/d 记得/v 我/rr 上/vf 大学/n 的/ude1 二十/m 世纪/n 八十/m 年代/n 读/v 鲁迅/nr 、/wn 胡适/nr 的/ude1 书/n ，/wd 觉得/v 就/d 离/v 我们/rr 很/d 近/a ，/wd 当时/t 连/ulian 张爱玲/nr 还/d 在/p 美国/nsf 加州/ns 过/vf 着/uzhe 隐居/v 的/ude1 生活/vn ，/wd 她/rr 在/p 五十/m 年代/n 初/f 到/v 美国/nsf 时/ng 也/d 曾经/d 得到/v 过/uguo 胡适/nr 的/ude1 帮助/vn 。/wj 这些/rz 都/d 已经/d 离开/v 我们/rr 似乎/d 很/d 遥远/a 了/y 。/wj 我/rr 还/d 记得/v 那/rzv 是/vshi 我们/rr 初次/d 接触/v 胡适/nr 的/ude1 书/n 的/ude1 时刻/n ，/wd 对于/p 鲁迅/nr 、/wn 胡适/nr 这些/rz 现代/t 中国/ns 的/ude1 思想/n 者/k 的/ude1 不同/a 选择/vn 的/ude1 不同/a 的/ude1 看法/n ，/wd 当时/t 也/d 曾经/d 激发/v 起/vf 了/ule 许多/m 让/v 我们/rr 感情/n 激动/a 的/ude1 分歧/n 和/cc 争议/vn 。/wj 中国/ns 和/cc 世界/n 已经/d 经历/v 了/ule 巨大/a 的/ude1 变化/vn 。/wj 这些/rz 变化/vn 由于/c 我们/rr 身/ng 处/n 其中/rz ，/wd 反而/d 难以/d 看/v 清/a 其/rz 复杂/a 的/ude1 面貌/n 。/wj 但/c 从/p 今天/t 的/ude1 中国/ns 回望/v 二十/m 世纪/n 的/ude1 那些/rz 人物/n ，/wd 会/v 让/v 我们/rr 有/vyou 深沉/a 的/ude1 感慨/an 。/wj 今天/t 的/ude1 中国/ns 已经/d 是/vshi 全球化/v 的/ude1 最/d 重要/a 的/ude1 力量/n 之一/rz ，/wd 也/d 是/vshi 全球/n 生产/vn 和/cc 消费/vn 的/ude1 最/d 关键/a 的/ude1 环节/n ，/wd 三十/m 年/qt 来/f 我们/rr 走过/v 的/ude1 道路/n 让/v 二十/m 世纪/n 中国/ns 的/ude1 那些/rz 先驱者/n 的/ude1 努力/an 和/cc 奋斗/vn 有/vyou 了/ule 历史/n 的/ude1 报偿/vn 。/wj 从/p 大/a 历史/n 的/ude1 角度/n 看/v ，/wd 他们/rr 的/ude1 工作/vn 和/cc 奋斗/vn 已经/d 成为/v 了/ule 中国/ns 走向/v 今天/t 的/ude1 历史/n 的/ude1 一个/mq 关键/a 的/ude1 环节/n 。/wj 现代/t 中国/ns 的/ude1 那些/rz 重要/a 的/ude1 思想/n 者/k 的/ude1 探寻/vn 其实/d 正是/v 在/p 今天/t 我们/rr 已经/d 在/p 一个/mq 新/a 的/ude1 历史/n 平台/n 之上/f 的/ude1 时候/n 才/d 可能/v 更/d 好/a 地/ude2 加以/vx 理解/vn 和/cc 剖析/vn 。/wj 
  

 
我们/rr 可以/v 发现/v ，/wd 当年/t 围绕/v 这些/rz 思想/n 者/k 所/usuo 出现/v 的/ude1 在/p “/wyz 现代/t ”/wyy 内部/f 的/ude1 争议/vn 和/cc 分歧/n ，/wd 以及/cc 当年/t 由于/p 民族/n 的/ude1 危亡/n 和/cc 贫弱/a 所/usuo 产生/v 的/ude1 强烈/a 的/ude1 历史/n 的/ude1 悲/ag 情/n 已经/d 有/vyou 了/ule 在/p 今天/t 得到/v 超越/v 的/ude1 机会/n 。/wj 这/rzv 使得/vi 我们/rr 有/vyou 可能/n 在/p 一个/mq 更/d 大/a 的/ude1 历史/n 尺度/n 上/f 去/vf 思考/v 那些/rz 现代/t 人物/n 的/ude1 命运/n 和/cc 选择/vn 。/wj 从/p 这个/rz 角度/n 看/v ，/wd 我们/rr 曾经/d 看来/v 如此/rzv 不可/v 调和/vi 的/ude1 斗争/vn ，/wd 如此/rzv 巨大/a 的/ude1 裂痕/n 和/cc 鸿沟/n ，/wd 其实/d 在/p “/wyz 大/a 历史/n ”/wyy 的/ude1 命运/n 里/f ，/wd 不过/c 是/vshi 一个/mq 必然/n 的/ude1 环节/n 。/wj 历史/n 人物/n 之间/f 的/ude1 差异/n 和/cc 分歧/n 也/d 不过/d 是/vshi 历史/n 在/p 其/rz 进程/n 中/f 展现/v 的/ude1 必然性/n 的/ude1 一/m 部分/n 。/wj 看/v 起来/vf 偶然/a 的/ude1 “/wyz 事件/n ”/wyy 其实/d 有/vyou 其/rz 不可/v 避免/v 的/ude1 唯一性/n ，/wd 
  

 
无可争议/vl ，/wd 胡适/nr 是/vshi 中国/ns 现代/t 性/ng 的/ude1 一/m 位/q 具有/v 象征性/n 的/ude1 人物/n ，/wd 他/rr 对于/p 建构/v 中国/ns 的/ude1 "/wyz 现代/t 性/ng "/wyy 有/vyou 关键性/n 的/ude1 贡献/n 。/wj 由于/p 二十/m 世纪/n 八十/m 年代/n 以来/f 的/ude1 研究/vn 和/cc 社会/n 传播/vn ，/wd 这些/rz 我们/rr 都/d 已经/d 耳熟能详/vl 。/wj 
  

 
今天/t 在/p 胡适/nr 诞生/vi 120/m 周年/q 的/ude1 此时此刻/nl ，/wd 我们/rr 如何/ryv 理解/v 他/rr 对于/p 当下/t 的/ude1 意义/n ？/ww 
 

 
在/p 我/rr 看来/v ，/wd 他/rr 的/ude1 选择/vn 在/p 当时/t 的/ude1 历史/n 中/f 可能/v 遭遇/v 了/ule 复杂/a 的/ude1 境遇/n ，/wd 他/rr 的/ude1 选择/vn 也/d 未必/d 在/p 当时/t 为/p 历史/n 所/usuo 肯定/v ，/wd 但/c 留下来/v 的/ude1 那些/rz 精神/n 财富/n 今天/t 已经/d 被/pbei 抽/v 离/v 了/ule 具体/a 的/ude1 历史/n 语境/n 之后/f ，/wd 在/p 一个/mq 更加/d 广阔/a 的/ude1 角度/n 上/f 思考/v ，/wd 我们/rr 就/d 会/v 发现/v 这些/rz 思想/n 的/ude1 意义/n 会/v 在/p 新/a 的/ude1 历史/n 中/f 得以/v 升华/vi 。/wj 冯友兰/nr 先生/n 在/p 二十/m 世纪/n 五十/m 年代/n 曾经/d 提出/v 过/uguo 一个/mq “/wyz 抽象/a 的/ude1 继承/vn ”/wyy 的/ude1 对于/p 传统/n 思想/n 的/ude1 接受/v 的/ude1 路径/n 。/wj 从/p 今天/t 看/v ，/wd 这个/rz 思想/n 对于/p 我们/rr 理解/v 现代/t 中国/ns 的/ude1 文化/n 也/d 有/vyou 其/rz 重要/a 的/ude1 意义/n 。/wj 从/p 这个/rz “/wyz 抽象/a 的/ude1 继承/vn ”/wyy 的/ude1 路径/n 来看/u ，/wd 胡适/nr 有/vyou 两/m 个/q 方面/n 的/ude1 意义/n 仍然/d 值得/v 我们/rr 记取/v ：/wp 
  

 
首先/c ，/wd 他/rr 为/p 现代/t 中国/ns 提供/v 了/ule 一/m 种/q 观察/vn 世界/n 的/ude1 方法/n 。/wj 无论是/c 建构/v “/wyz 白/a 话/n ”/wyy 的/ude1 文化/n 合法性/n 时/ng 的/ude1 “/wyz 建设/vn 的/ude1 文学/n 革命/vn 论/ng ”/wyy ，/wd 还是/c 整理/v 国故/n 的/ude1 倡导/vn ，/wd 或是/c 对于/p 中国/ns 哲学史/n 的/ude1 诠释/vn ，/wd 或是/c 具体/a 的/ude1 研究/vn 如/v 对于/p 《/wkz 红楼梦/nz 》/wky ，/wd 《/wkz 水/n 经/p 注/v 》/wky 等等/udeng 。/wj 他/rr 在/p 中国/ns 面临/v 深刻/a 的/ude1 危机/n 的/ude1 时刻/n 为/p 现代/t 中国/ns 提供/v 了/ule 一/m 种/q 新/a 的/ude1 知识/n 的/ude1 支撑/vn 。/wj 他/rr 的/ude1 思考/vn 没有/v 鲁迅/nr 先生/n 的/ude1 忧愤/a 深广/a ，/wd 却/d 有/vyou 其/rz 自身/rr 的/ude1 独特/a 的/ude1 作用/n 。/wj 他/rr 始终/d 以/p 实用/a 的/ude1 理性/n 的/ude1 精神/n 为/p 当时/t 的/ude1 中国/ns 提供/v 一/m 种/q 可/v 资/ng 利用/v 的/ude1 实际/a 的/ude1 知识/n 和/cc 科学/n 地/ude2 理解/v 知识/n 的/ude1 基本/a 的/ude1 方法/n 。/wj 胡适/nr 的/ude1 意义/n 在于/v 他/rr 力图/v 提供/v 一/m 种/q 现代/t 的/ude1 知识/n 基础/n ，/wd 他/rr 将/p 现代/t 的/ude1 逻辑/n 和/cc 知识/n 架构/n 用/p 他/rr 的/ude1 相当/d 明白/v 易懂/a 的/ude1 方式/n 加以/vx 示范/vn ，/wd 这/rzv 让/v 当时/t 的/ude1 刚刚/d 进入/v 现代/t 的/ude1 年轻/a 学者/n 受到/v 了/ule 现代/t 学术/n 和/cc 知识/n 运作/vi 的/ude1 基本/a 训练/vn 。/wj 这种/r 训练/vn 对于/p 中国/ns 现代/t 学术/n 和/cc 大学/n 机制/n 的/ude1 建构/vn 有着/v 重要/a 的/ude1 意义/n 。/wj 他/rr 的/ude1 讲求/v 理性/n ，/wd 注重/v 逻辑/n ，/wd 提出/v “/wyz 大胆/ad 假设/v ，/wd 小心/ad 求证/v ”/wyy 的/ude1 方法/n ，/wd 都/d 为/p 未来/t 的/ude1 中国/ns 人/n 提供/v 了/ule 清楚/a 明白/a 的/ude1 方法论/n 。/wj 胡适/nr 在/p 现代/t 人文/n 文化/n 的/ude1 建构/vn 的/ude1 意义/n 在于/v 他/rr 的/ude1 在/p 人/n 文学/n 的/ude1 各个/rz 领域/n 都/d 具有/v 的/ude1 开拓/vn 之/uzhi 功/n 。/wj 许多/m 后/f 人/n 都/d 觉得/v 胡适/nr 的/ude1 研究/vn 相对/d 较/d 浅/a ，/wd 但/c 他/rr 的/ude1 方法论/n 的/ude1 开拓/vn 之/uzhi 功/n 和/cc 示范/vn 效应/n 则/d 到/v 今天/t 仍然/d 有/vyou 其/rz 重要/a 的/ude1 作用/n 。/wj 今天/t 的/ude1 中国/ns 社会/n 中/f ，/wd 我们/rr 仍然/d 可以/v 看到/v 科学/a 的/ude1 训练/vn 和/cc 逻辑/n 的/ude1 训练/vn 的/ude1 缺/v 失/v ，/wd 看到/v 社会/n 所/usuo 弥漫/v 的/ude1 非理性/b 的/ude1 情绪/n ，/wd 看看/v 许多/m 情绪化/v 的/ude1 宣泄/vn ，/wd 这些/rz 都/d 会/v 让/v 胡/nr1 适/ag 注重/v 基本/a 的/ude1 方法论/n ，/wd 注重/v 逻辑/n 和/cc 实证/n 的/ude1 思维/n 方式/n 更/d 有/vyou 意义/n 。/wj 他/rr 的/ude1 那些/rz 具体/a 的/ude1 学术/n 成果/n 可以/v 被/pbei 超越/v ，/wd 但/c 他/rr 倡导/v 的/ude1 方法论/n 则/c 在/p 今天/t 仍然/d 需要/v 为/p 80/m 后/f 、/wn 90/m 后/f 的/ude1 年轻人/n 所/usuo 记取/v 。/wj “/wyz 明白/v 清楚/a ”/wyy 是/vshi 胡适/nr 的/ude1 精神/n 的/ude1 核心/n ，/wd 而/cc 这种/r “/wyz 明白/v 清楚/a ”/wyy 想/v 问题/n 的/ude1 路径/n 对于/p 今天/t 的/ude1 社会/n 来说/uls 也/d 是/vshi 至关重要/bl 的/ude1 。/wj 
  

 
其次/c ，/wd 他/rr 倡导/v 一/m 种/q 求实/vi 的/ude1 、/wn 认真/a 的/ude1 努力/an 的/ude1 人生观/n ，/wd 倡导/v 改良/v 的/ude1 价值/n ，/wd 强调/v 扎实/a 地/ude2 努力/a 的/ude1 价值/n ，/wd 强调/v 一/m 种/q 现实/a 的/ude1 对待/vn 事物/n 的/ude1 态度/n 。/wj 他/rr 也/d 倡导/v 一/m 种/q 从容/a 平和/a ，/wd 与人为善/vl 的/ude1 生活/vn 态度/n 。/wj 这些/rz 都/d 是/vshi 弥足珍贵/nl 的/ude1 。/wj 胡适/nr 对/p 年轻人/n 期望/vn ，/wd 今天/t 看/v 仍然/d 很/d 有/vyou 启发/vn ：/wp “/wyz 我们/rr 将/d 来/vf 的/ude1 恢复/vn 与/cc 兴盛/an 决/d 没有/v 捷径/n ，/wd 只有/c 努力/ad 工作/vi 一/m 条/q 窄/a 路/n ，/wd 一点一滴/nl 的/ude1 努力/an ，/wd 一/m 寸/q 一/m 尺/q 的/ude1 改善/vn 。/wj …/ws …/ws 责/vg 人/n 而/cc 自己/rr 不/d 努力/ad 是/vshi 不/d 能/v 救国/vi 的/ude1 。/wj 我/rr …/ws 最/d 爱/v 引用/v 易卜生/nrf 对/p 他/rr 的/ude1 青年/n 朋友/n 说/v 的/ude1 一/m 句/q 话/n ：/wp ‘/wyz 你/rr 要/v 想/v 有益/a 于/p 社会/n ，/wd 最/d 好/a 的/ude1 法子/n 莫如/v 把/pba 自己/rr 这/rzv 块/q 材料/n 铸造/v 成器/vi 。/wj ’/wyy 我/rr 现在/t 还/d 要/v 把/pba 这/rzv 句/q 话/n 赠送/v 给/p 一切/rz 悲观/a 苦闷/a 的/ude1 青年/n 朋友/n 。/wj 社会/n 国家/n 需要/v 你们/rr 作/v 最/d 大/a 的/ude1 努力/an ，/wd 所以/c 你们/rr 必须/d 先/d 把/pba 自己/rr 这/rzv 块/q 材料/n 铸造/v 成/v 有用/a 的/ude1 东西/n ，/wd 方才/d 有/vyou 资格/n 为/p 社会/n 国家/n 努力/an 。/wj ”/wyy   （/wkz 《/wkz 青年人/n 的/ude1 苦闷/an 》/wky 《/wkz 胡适/nr 文集/n 》/wky 北京/ns ：/wp 人民/n 文学/n 出版社/n 1998年/t 第2/m 卷/q 225/m 页/q ）/wky 这种/r 对/p 于/p 人生/n 的/ude1 扎实/a 努力/a 的/ude1 观念/n 一直/d 是/vshi 胡适/nr 的/ude1 生活/vn 信念/n 。/wj 这些/rz 意见/n 在/p 当时/t 中国/ns 面临/v 巨大/a 危机/n 之/uzhi 时/ng ，/wd 可能/v 并/cc 不/d 合乎/v 时宜/n ，/wd 这/rzv 是/vshi 现代/t 中国/ns 的/ude1 另/rz 一/m 种/q 价值/n 选择/v 的/ude1 思路/n 。/wj 这/rzv 种/q 思路/n 也/d 有/vyou 其/rz 独特/a 的/ude1 魅力/n 的/ude1 贡献/n ，/wd 也/d 影响/v 了/ule 许多/m 现代/t 中国/ns 的/ude1 年轻人/n 的/ude1 人生/n 。/wj 从/p 今天/t 看/v ，/wd 在/p 中国/ns 面对/v 新/a 的/ude1 历史/n 机遇/n 的/ude1 时刻/n ，/wd 这种/r 人生/n 选择/v 则/c 更加/d 凸显/v 了/ule 其/rz 独特/a 的/ude1 意义/n 。/wj 
  

 
胡适/nr 对于/p 中国/ns 的/ude1 价值/n 是/vshi 多方面/n 的/ude1 ，/wd 在/p 今天/t 这个/rz 历史/n 时刻/n ，/wd 我们/rr 回想/v 先驱者/n 在/p 中国/ns 的/ude1 艰难/a 岁月/n 中/f 的/ude1 努力/an 所/usuo 开拓/v 的/ude1 道路/n ，/wd 让/v 我们/rr 增添/v 对于/p 他们/rr 的/ude1 敬仰/vn 的/ude1 同时/n 也/d 让/v 我们/rr 有/vyou 一/m 种/q 责任/n 。/wj 我们/rr 需要/v 问/v 我们/rr 自己/rr ：/wp 在/p 今天/t 的/ude1 历史/n 条件/n 下/f ，/wd 我们/rr 如何/ryv 开拓/v 未来/t ？/ww 
  

 

 
  
 

 
  
 

 
  
 

 
  
 

 
      
 

 
      
 

 
  
 

 

 

 
  
 

 

 

 

 

 

 
  
 

 

 
