回首/vi 辛亥/t 百年/mq ：/wp 现代/t 中国/ns 的/ude1 光荣/a 
 

 

 

 
  
 

 
我们/rr 今天/t 纪念/v 辛亥革命/nz 百年/mq ，/wd 既/c 是/vshi 一个/mq 从/p 今天/t 的/ude1 历史/n 的/ude1 角度/n 重新/d 回首/vi 百年/mq 来/vf 中国/ns 人/n 艰难/ad 奋斗/vi 的/ude1 历史/n 的/ude1 机会/n ，/wd 也/d 是/vshi 一个/mq 从/p 中国/ns 的/ude1 百年/mq 的/ude1 现代化/vn 的/ude1 历史/n 中/f 汲取/v 力量/n 的/ude1 机会/n 。/wj 遥想/v 一百/m 年/qt 前/f ，/wd 辛亥革命/nz 的/ude1 先贤/n 在/p 中国/ns 的/ude1 屈辱/n 和/cc 失败/vi 中/f 奋起/v ，/wd 为了/p 争取/v 中国/ns 的/ude1 现代化/vn ，/wd 为了/p 民族/n 的/ude1 生机/n 和/cc 发展/vn ，/wd 做出/v 了/ule 自己/rr 的/ude1 抉择/vn 。/wj 走向/v 共和/n 政体/n 的/ude1 革命/vn 正是/v 中国/ns 现代化/vn 的/ude1 关键/a 的/ude1 时刻/n 。/wj 中国/ns 人/n 在/p 那个/rz 时刻/n 做出/v 了/ule 坚定/a 的/ude1 抉择/vn ，/wd 也/d 改变/v 了/ule 中国/ns 历史/n 的/ude1 方向/n 。/wj 从/p 大/a 历史/n 的/ude1 角度/n 看/v 这/rzv 一百/m 年/qt 的/ude1 中国/ns ，/wd 我们/rr 看到/v 的/ude1 是/vshi 从/p 那/rzv 个/q 时刻/n 开始/v 的/ude1 连续不断/vl 的/ude1 过程/n ，/wd 中国/ns 人/n 为了/p 中国/ns 的/ude1 富强/an ，/wd 所/usuo 付出/v 的/ude1 牺牲/vn 和/cc 努力/an ，/wd 既/c 构成/v 了/ule 中国/ns 历史/n 波澜壮阔/vl 的/ude1 一/m 章/q ，/wd 也/d 是/vshi 百/m 年/qt 以来/f 的/ude1 世界/n 历史/n 的/ude1 关键/a 的/ude1 部分/n 。/wj           
  

 
经历/v 了/ule 这些/rz 奋斗/vn 与/cc 牺牲/vn ，/wd 中国/ns 终于/d 走/v 到/v 了/ule 今天/t 的/ude1 历史/n 高度/n 。/wj 无论/c 我们/rr 的/ude1 前面/f 还有/v 多少/ry 挑战/vn 和/cc 问题/n ，/wd 但/c 一百/m 年/qt 前/f 民族/n 的/ude1 失败/vn 与/cc 痛苦/an 已经/d 结束/v ，/wd 先贤/n 的/ude1 理想/n 已经/d 在/p 很/d 大/a 的/ude1 程度/n 上/f 得到/v 了/ule 实现/v 。/wj 今天/t 的/ude1 中国/ns 已经/d 是/vshi 全球化/v 的/ude1 最/d 关键/a 的/ude1 力量/n 之一/rz 。/wj 遥想/v 二十/m 世纪/n 的/ude1 前/f 十/m 年/qt 的/ude1 中国/ns ，/wd 是/vshi 何等/a 的/ude1 破败/vi 和/cc 凋敝/a ，/wd 那/rzv 是/vshi 一个/mq 以/p 八国联军/n 进入/v 北京/ns 开始/v 的/ude1 世纪/n 。/wj 中国/ns 的/ude1 失败/vn 和/cc 屈辱/n ，/wd 其实/d 绝不/d 仅仅/d 是/vshi 一个/mq 国家/n 的/ude1 失败/vn ，/wd 而且/c 是/vshi 每/rz 一个/mq 中国/ns 人/n 受到/v 轻蔑/v 和/cc 无视/v 。/wj 有人/r 说/v 国家/n 对/p 于/p 个人/n 无所谓/vl ，/wd 看看/v 当年/t 那些/rz 中国/ns 人/n 的/ude1 痛苦/an 和/cc 奋斗/vi ，/wd 看看/v 从/p 那个/rz 时代/n 留下/v 的/ude1 历史/n 的/ude1 记录/n ，/wd 你/rr 就/d 会/v 理解/v 这样/rzv 的/ude1 说法/n 是/vshi 多么/d 的/ude1 不/d 靠/v 谱/ng 。/wj 正是/v 在/p 那个/rz 时刻/n ，/wd 中国/ns 人/n 知道/v 自己/rr 的/ude1 命运/n 其实/d 和/cc 国家/n 的/ude1 命运/n 连/ulian 在/p 一起/s 。/wj 中国/ns 的/ude1 伟大/a 的/ude1 革命/vn 的/ude1 进程/n 既/c 要/v 创造/v 一个/mq 现代/t 的/ude1 国家/n ，/wd 也/d 要/v 创造/v 现代/t 的/ude1 国民/n 。/wj 辛亥革命/nz 正是/v 这些/rz 努力/a 的/ude1 一个/mq 最/d 关键/a 的/ude1 历史/n 节点/n 。/wj 一百/m 年/qt 以后/f 的/ude1 今天/t ，/wd 虽然/c 我们/rr 的/ude1 发展/vn 还有/v 许多/m 问题/n 和/cc 缺陷/n ，/wd 但/c 中国/ns 的/ude1 崛起/vn 已经/d 成为/v 一个/mq 全球性/n 的/ude1 议题/n ，/wd 中国/ns 的/ude1 发展/vn 已经/d 是/vshi 二十一/m 世纪/n 的/ude1 前/f 十/m 年/qt 的/ude1 世界/n 历史/n 的/ude1 重要/a 的/ude1 现象/n 。/wj 无论是/c 奥运/n 还是/c 世博/nr2 ，/wd 都/d 喻/vg 示/vg 了/ule 中国/ns 在/p 向/p 着/uzhe 新/a 的/ude1 高度/n 努力/an 。/wj 今天/t 的/ude1 中国/ns 的/ude1 成就/n 是/vshi 所有/b 这些/rz 二十/m 世纪/n 的/ude1 中国/ns 人/n 的/ude1 奋斗/vn 的/ude1 伟大/a 的/ude1 历程/n 所/usuo 创造/v 的/ude1 。/wj 今天/t 的/ude1 中国/ns 没有/d 辜负/v 辛亥革命/nz 的/ude1 先贤/n 的/ude1 期望/vn 和/cc 想象/vn 。/wj 一百/m 年/qt 来/f ，/wd 这个/rz 民族/n 无愧于/v 自己/rr 的/ude1 光荣/an 。/wj 先辈/n 们/k 的/ude1 努力/an 已经/d 得到/v 了/ule 历史/n 的/ude1 报偿/vn 。/wj 
  

 
在/p 今天/t ，/wd 在/p 中国/ns 为了/p 国家/n 达到/v 新/a 的/ude1 高度/n ，/wd 为了/p 普通/a 的/ude1 中国/ns 人/n 在/p 日常/b 生活/vn 中/f 提升/v 幸福感/n 的/ude1 新/a 的/ude1 努力/an 之中/f ；/wf 中国/ns 学习/v 作为/v 一个/mq 真正/b 的/ude1 大国/n 发挥/v 作用/n ，/wd 而/cc 中国/ns 的/ude1 普通人/n 也/d 在/p 学习/v 作为/v 一个/mq 大国/n 的/ude1 国民/n 的/ude1 努力/an 之中/f ；/wf 我们/rr 需要/v 思考/v 的/ude1 是/vshi ，/wd 现代/t 中国/ns 留下/v 的/ude1 那些/rz 经验/n 对于/p 今天/t 的/ude1 中国/ns 人/n 有/vyou 怎样/ryv 的/ude1 意义/n 。/wj 我/rr 以为/v ，/wd 现代/t 的/ude1 中国/ns 人/n 从/p 辛亥革命/nz 开始/v 的/ude1 奋斗/vn ，/wd 有/vyou 一个/mq 西方/s 现代化/vi 的/ude1 历史/n 所/usuo 没有/v 的/ude1 ，/wd 也/d 是/vshi 今天/t 一般/uyy 的/ude1 发展中国家/nl 所/usuo 不/d 具备/v 的/ude1 价值/n 的/ude1 高度/n ：/wp 
  

 
一方面/c ，/wd 中国/ns 人/n 通过/p 自己/rr 的/ude1 奋斗/vn 保住/v 了/ule 国家/n 的/ude1 连续性/n ，/wd 中国/ns 人/n 通过/p 从/p 辛亥革命/nz 到/v 抗日战争/nz 到/v 新/a 中国/ns 的/ude1 成立/vn 和/cc 发展/vn 的/ude1 整个/b 历史/n ，/wd 使得/vi 中国/ns 没有/v 被/pbei 彻底/ad 殖民/vi 化/v 。/wj 中国/ns 由/p 传统/n 社会/n 向/p 现代/t 社会/n 的/ude1 转型/vn 虽然/c 艰难/a ，/wd 虽然/c 主权/n 和/cc 领土/n 完整/an 曾经/d 被/pbei 破坏/v ，/wd 虽然/c 许多/m 时候/n 国家/n 在/p 危难/n 之/uzhi 中/f ，/wd 但/c 始终/d 保持/v 了/ule 自己/rr 的/ude1 中央政府/n 和/cc 国家/n 的/ude1 机构/n ，/wd 保持/v 了/ule 中华民族/n 的/ude1 认同感/n 和/cc 凝聚力/n ，/wd 保持/v 了/ule 中国/ns 的/ude1 多元/b 一体/n 的/ude1 多/a 民族/n 国家/n 的/ude1 历史/n 特征/n ，/wd 也/d 保持/v 了/ule 中国/ns 人/n 文化/n 和/cc 精神/n 的/ude1 自主性/n 。/wj 这/rzv 和/cc 许多/m 第三世界/n 民族/n 所/usuo 经历/v 的/ude1 全面/ad 殖民/vi 的/ude1 惨痛/a 经验/n 有所不同/vl 。/wj 中国/ns 没有/v “/wyz 亡国/vi ”/wyy ，/wd 中华民族/n 的/ude1 崛起/vn 有着/v 自己/rr 宝贵/a 的/ude1 精神/n 的/ude1 基础/n 和/cc 文化/n 的/ude1 根基/n ，/wd 也/d 有/vyou 发展/v 自身/rr 的/ude1 各种/rz 条件/n 。/wj 这/rzv 为/p 中国/ns 人/n 获得/v 自己/rr 的/ude1 文化/n 自信/an ，/wd 为/p 中国/ns 未来/t 的/ude1 发展/vn 准备/v 了/ule 条件/n 。/wj 今天/t 我们/rr 正/d 可以/v 从/p 这里/rzs 汲取/v 宝贵/a 的/ude1 精神/n 遗产/n ，/wd 中华民族/n 自立/vi 于/p 世界/n 民族之林/n 就/d 有/vyou 其/rz 坚实/a 的/ude1 根基/n 。/wj 在/p 今天/t 我们/rr 所/usuo 获得/v 的/ude1 自信/an 也/d 来自/v 这/rzv 段/q 历史/n 给/p 我们/rr 的/ude1 滋养/vn 。/wj 中国/ns 在/p 那样/rzv 的/ude1 危亡/n 之际/f ，/wd 都/d 能够/v 坚定/a 地/ude2 挺/vi 过来/vf ，/wd 找到/v 自己/rr 的/ude1 危/ag 中/f 之/uzhi 机/ng ，/wd 我们/rr 未来/t 有/vyou 什么/ry 挑战/vn 不/d 能/v 承受/v 呢/y ？/ww 有/vyou 什么/ry 困难/an 不/d 能/v 克服/v 呢/y ？/ww 现代/t 中国/ns 人/n 的/ude1 坚韧不拔/al 的/ude1 奋斗/vn 捍卫/v 了/ule 自己/rr 的/ude1 国家/n 的/ude1 同时/n 也/d 让/v 我们/rr 今天/t 分享/v 一/m 份/q 光荣/a 。/wj 
  

 
另一方面/c ，/wd 中国/ns 在/p 自己/rr 的/ude1 现代化/vn 的/ude1 过程/n 中/f ，/wd 从来/d 没有/d 欺负/v 过/uguo 其他/rzv 国家/n ，/wd 从来/d 没有/v 过/uguo 报复/vn 、/wn 掠夺/v 、/wn 侵略/vn 。/wj 西方/s 的/ude1 现代化/vn 正是/v 和/cc 对于/p 其他/rzv 社会/n 的/ude1 侵略/vn 、/wn 殖民/vn 和/cc 掠夺/v 分/qt 不/d 开/v 的/ude1 ，/wd 西方/s 的/ude1 现代化/vn 的/ude1 历史/n 是/vshi 以/p 许多/m 亚非拉/n 的/ude1 社会/n 的/ude1 惨痛/a 的/ude1 遭遇/n 为/p 代价/n 的/ude1 。/wj 而/cc 就/d 连/ulian 我们/rr 的/ude1 东/f 邻/v 日本/nsf ，/wd 也/d 在/p 现代化/vn 进程/n 中/f 侵略/v 了/ule 中国/ns 、/wn 朝鲜/nsf 和/cc 东南亚/nsf 的/ude1 许多/m 国家/n 。/wj 而/cc 从/p 辛亥革命/nz 开始/v ，/wd 中国/ns 人/n 就/d 是/vshi 始终/d “/wyz 和平/n 等待/v 我/rr 之/uzhi 民族/n 共同/d 奋斗/vi ”/wyy 的/ude1 。/wj 二十/m 世纪/n 让/v 中国/ns 的/ude1 人民/n 承受/v 了/ule 许多/m 痛苦/an ，/wd 但/c 中国/ns 人/n 从来/d 没有/d 让/v 其他/rzv 国家/n 的/ude1 人民/n 承受/vn 苦难/n 。/wj 中国/ns 在/p 自己/rr 的/ude1 发展/vn 过程/n 中/f 始终/d 是/vshi 坚持/v 了/ule 三/m 个/q 价值/n 的/ude1 尺度/n ，/wd 这些/rz 价值/n 即/d 来自/v 中国/ns 的/ude1 传统/n 的/ude1 文明/n ，/wd 也/d 来自/v 现代/t 中国/ns 人/n 自觉/a ：/wp 一/m 是/vshi 扶/v 弱/a 抑/vg 强/ng 。/wj 现代/t 中国/ns 始终/d 是/vshi 和/cc 第三世界/n 国家/n 和/cc 发展/vn 中/f 社会/n 情同手足/vl ，/wd 共同/d 发展/v 。/wj 从/p 孙中山/nr 、/wn 鲁迅/nr 关心/v 弱小/a 民族/n ，/wd 到/v 新/a 中国/ns 的/ude1 “/wyz 第三世界/n ‘/wyz 的/ude1 视野/n ，/wd 中国/ns 从来/d 没有/d 势利/a 和/cc 依附/vn 强权/n 。/wj 二/m 是/vshi 以/p 德/b 报/n 怨/v ，/wd 中国/ns 人/n 从来/d 没有/d 报复/v 压迫/v 过/uguo 、/wn 侵略/v 过/uguo 中国/ns 的/ude1 国家/n ，/wd 而是/c 以/p 宽广/a 的/ude1 胸怀/n 、/wn 仁爱/n 的/ude1 精神/n 对待/v 这些/rz 民族/n 。/wj 中国/ns 民族/n 始终/d 保持/v 了/ule 最/d 大/a 的/ude1 善意/n 和/cc 诚意/n 来/vf 对待/v 世界/n 。/wj 三/m 是/vshi 和而不同/al 。/wj 中国/ns 从/p 不/d 将/p 自己/rr 的/ude1 价值观/n 强加于人/vl ，/wd 从不/d 要求/v 世界/n 都/d 按照/p 一/m 种/q 模式/n 发展/vn ，/wd 而是/c 通过/p 和而不同/al 的/ude1 对话/vn 和/cc 交流/vn 寻求/v 共同/b 繁荣/an 和/cc 发展/vn 。/wj 可以/v 说/v ，/wd 中国/ns 的/ude1 现代化/vn 是/vshi 光荣/a 的/ude1 ，/wd 没有/v 历史/n 负担/n 的/ude1 。/wj 因此/c 中国/ns 今天/t 的/ude1 崛起/vn 就/d 有/vyou 其/rz 历史/n 的/ude1 正当/a 性/ng ，/wd 也/d 有/vyou 其/rz 可以/v 为/p 其他/rzv 国家/n 和/cc 世界/n 信任/vn 的/ude1 价值/n 和/cc 精神/n 高度/n 。/wj 
  

 
从/p 辛亥革命/nz 开始/v 的/ude1 百年/mq ，/wd 为/p 中国/ns 人/n 留下/v 了/ule 宝贵/a 的/ude1 精神/n 和/cc 物质/n 的/ude1 财富/n 。/wj 中华民族/n 在/p 这/rzv 一百/m 年/qt 中/f 的/ude1 奋斗/vn 永远/d 是/vshi 中国/ns 的/ude1 光荣/an 。/wj 这/rzv 光荣/a 将/d 会/v 延续/v 下去/vf ，/wd 在/p 未来/t 中国/ns 的/ude1 辉煌/an 中/f 发扬光大/vl 。/wj 
  

 
