
 

 
英雄/n 无/v 路/n   
 

 

 

 
读/v 史/ng 有时/d 让/v 人/n 觉得/v 慷慨/a ，/wd 但/c 似乎/d 让/v 人/n 无奈/an 的/ude1 时候/n 更/d 多/m 些/q 。/wj 我们/rr 往往/d 看/v 到/v 理想/a 的/ude1 追求/vn 得不到/v 丰美/a 的/ude1 果实/n ，/wd 天真/an 和/cc 浪漫/an 也/d 往往/d 成为/v 历史/n 的/ude1 讽刺/vn 。/wj 历史/n 不/d 会/v 如/v 我们/rr 的/ude1 意/ng ，/wd 也/d 不/d 会/v 按照/p 我们/rr 的/ude1 想象/vn 变化/vn ，/wd 一厢情愿/vl 的/ude1 事情/n 往往/d 最后/f 是/vshi 一塌糊涂/al ，/wd 而/cc 歪打正着/vl 却/d 原来/d 是/vshi 康庄大道/nl ，/wd 人生/n 的/ude1 不可思议/al 之/uzhi 处/n 的确/d 太/d 多/a 太/d 多/a 。/wj 马克思/nrf 有/vyou 言/ng ：/wp 人/n 往往/d 想/v 进/vf 这个/rz 房间/n ，/wd 却/d 进/vf 了/ule 那个/rz 房间/n 。/wj 我们/rr 又/d 有/vyou 什么/ry 办法/n 呢/y ？/ww 
  

 
读/v 《/wkz 文史/n 资料/n 选辑/v 》/wky 二十八/m 辑/q 中/f 有/vyou 两/m 篇/q 有关/vn 杨虎城/nr 将军/n 的/ude1 回忆/vn 就/d 让/v 人/n 有/vyou 真正/b 的/ude1 无奈/a 之/uzhi 感/ng 。/wj 这里/rzs 的/ude1 两/m 篇/q 文章/n ，/wd 一/m 是/vshi 曾经/d 任/v 过/uguo 新疆/ns 生产/vn 兵团/n 参谋长/n 的/ude1 王根/nr 僧/n 的/ude1 回忆/vn ，/wd 他/rr 是/vshi 杨虎城/nr 将军/n 的/ude1 老/a 部下/n ，/wd 目睹/v 了/ule 杨/nr1 将军/n 被/pbei 囚/vg 的/ude1 经过/n 。/wj 一/m 是/vshi 沈/nr1 醉/v 的/ude1 回忆/vn ，/wd 涉及/v 杨/nr1 将军/n 从/p 被/pbei 囚/vg 到/v 被/pbei 杀/v 的/ude1 全/a 过程/n 。/wj 沈/nr1 醉/v 原来/d 是/vshi 军统/n 特务/n ，/wd 后来/t 以/p 写/v 回忆录/n 出名/a 。/wj 他/rr 的/ude1 文笔/n 的确/d 生动/a ，/wd 有/vyou 小说家/n 的/ude1 笔法/n ，/wd 但/c 也/d 有/vyou 受到/v 质疑/vi 的/ude1 时候/n 。/wj 如/v 明星/n 白杨/n 和/cc 诗人/n 绿原/nr 都/d 曾经/d 指出/v 他/rr 写/v 得/ude3 不/d 实/a ，/wd 是/vshi 自己/rr 发挥/v 的/ude1 。/wj 这/rzv 大概/d 是/vshi 写/v 得/ude3 太/d 多/a 的/ude1 缘故/n 吧/y 。/wj 
  

 
西安事变/nz 当然/d 是/vshi 中国/ns 现代史/n 的/ude1 大/a 关节/n ，/wd 张学良/nr 、/wn 杨虎城/nr 也/d 因此/c 成为/v 中国/ns 历史/n 中/f 不可/v 缺/v 的/ude1 关键/n 人物/n 。/wj 事变/n 之后/f ，/wd 张学良/nr 陪同/v 蒋介石/nr 回/v 南京/ns ，/wd 从此/d 被/pbei 囚/vg 。/wj 此后/t 的/ude1 西安/ns 有/vyou 一/m 系列/q 惊心动魄/vl 的/ude1 事件/n ，/wd 如/v 东北军/n 的/ude1 内讧/vn ，/wd 人们/n 所/usuo 知/v 不/d 多/a 。/wj 但/c 张洁/nr 的/ude1 小说/n 《/wkz 无/v 字/n 》/wky 中/f 对/p 这/rzv 段/q 历史/n 有/vyou 非常/d 生动/a 的/ude1 描写/vn ，/wd 尽管/c 这/rzv 部/q 小说/n 主要/d 不/d 是/vshi 写/v 这/rzv 件/q 事/n 的/ude1 ，/wd 但/c 小说家/n 的/ude1 观察/vn 自/d 有/vyou 她/rr 的/ude1 敏锐/a 处/n 。/wj 
  

 
蒋介石/nr 在/p 西安/ns 丢/v 了/ule 面子/n ，/wd 当然/d 不/d 会/v 放/v 得/ude3 下/vf ，/wd 也/d 就/d 翻/v 了/ule 脸/n 。/wj 杨虎城/nr 不得不/d 辞职/vi 到/v 欧洲/ns 游历/v 了/ule 几/m 个/q 月/n 。/wj 但/c 抗战/vi 很快/d 开始/v ，/wd 杨/nr1 将军/n 静/ad 极/d 思/v 动/v ，/wd 发/v 了/ule 两/m 次/qv 电报/n 给/p 蒋介石/nr 要求/v 回国/vi ，/wd 但/c 没/d 有/vyou 回音/n 。/wj 后来/t 又/d 给/v 宋子/nr 文/ng 发电/vi ，/wd 请/v 他/rr 代为/v 请求/v ，/wd 得到/v 准许/v ，/wd 于是/cc 乘船/vi 返国/vi 。/wj 王/nr1 根/n 僧/n 是/vshi 杨虎城/nr 的/ude1 老/a 部下/n 们/k 推出/v 的/ude1 欢迎/vn 代表/n ，/wd 他/rr 的/ude1 回忆/vn 是/vshi 当时/t 的/ude1 日记/n ，/wd 记载/v 他/rr 从/p 1937年/t 11月/t 24日/t 由/p 西安/ns 飞/vi 到/v 香港/ns 之后/f 的/ude1 经历/n 。/wj 11月/t 26日/t ，/wd 杨/nr1 将军/n 到达/v 香港/ns ，/wd 住/vi 九龙/ns 半岛/n 酒店/n 。/wj 这时/rzt 蒋/nr1 有/vyou 电/n 报请/v 杨/nr1 将军/n 到/v 长沙/ns 找/v 戴/v 笠/ng ，/wd 由/p 戴/v 陪同/v 到/v 南昌/ns 见/v 蒋/nr1 。/wj 这/rzv 其实/d 不/d 是/vshi 什么/ry 好/a 兆头/n 。/wj 戴/v 笠/ng 是/vshi 干什么/vi 的/ude1 ，/wd 大家/rr 心里/s 应该/v 有/vyou 数/m 。/wj 这时/rzt 宋子文/nr 也/d 到/v 了/ule 香港/ns ，/wd 同/p 住/vi 半岛/n 酒店/n 。/wj 宋子文/nr 在/p 蒋介石/nr 处/n 的/ude1 作用/n 非常/d 微妙/a ，/wd 好像/v 一直/d 非常/d 受到/v 各种/rz 反/vi 蒋/nr1 力量/n 的/ude1 信任/vn 。/wj 如/v 张学良/nr 也/d 是/vshi 宋/tg 的/ude1 好友/n ，/wd 而/cc 张/q 到/v 南京/ns 也/d 有/vyou 宋/tg 的/ude1 担保/vn ，/wd 但/c 事实/n 证明/v 宋/tg 说/v 的/ude1 其实/d 也/d 算/v 不/d 了/ule 数/m 。/wj 一直/d 有/vyou 他/rr 与/p 蒋/nr1 不合/v 的/ude1 传闻/n ，/wd 但/c 不知/v 是/vshi 黑白/b 脸/n 还/d 是/vshi 真/d 有/vyou 矛盾/an ，/wd 或者/c 二者/rzv 皆/d 有/vyou ，/wd 人们/n 到/v 最后/f 也/d 弄/v 不/d 清楚/a 。/wj 
  

 
但/c 其实/d 就是/v 在/p 香港/ns ，/wd 情况/n 也/d 不好/a 了/y 。/wj 宋子文/nr 给/p 杨虎城/nr 一/m 张/q 到/v 长沙/ns 的/ude1 飞机票/n ，/wd 王根/nr 僧/n 再/d 要/v 一/m 张/q 陪/v 杨同/nr 去/vf ，/wd 宋/tg 就/d 不/d 高兴/a 。/wj 经过/p 再三/d 请求/v ，/wd 才/d 勉强/ad 给/v 了/ule 一/m 张/q 。/wj 他们/rr 到/v 长沙/ns ，/wd 戴/v 笠/ng 已经/d 到/v 武汉/ns 去/vf 了/y ，/wd 又/d 追/v 到/v 武汉/ns 。/wj 这/rzv 才/d 见到/v 戴/v 笠/ng 。/wj 戴/v 笠/ng 还是/d 给面子/vi 的/ude1 ，/wd 带/v 了/ule 一百/m 多/m 人/n 迎接/v 。/wj 但/c 这/rzv 时/ng 已经/d 是/vshi “/wyz 有/vyou 特务/n 人员/n 秘密/ad 监视/v ，/wd 杨/nr1 将军/n 去/vf 访/v 于右任/nr 时亦然/nr 。/wj ”/wyy 然后/c 去/vf 南昌/ns ，/wd 坐/v 飞机/n 只/d 有/vyou 三/m 个/q 座/q ，/wd 要/v 把/pba 王/nr1 根/n 僧/ng 赶走/v ，/wd 但/c 经过/p 王/nr1 的/ude1 “/wyz 再三/d 要求/v ”/wyy 才/d 勉强/ad 答应/v 。/wj 到/p 南昌/ns 以后/f 情况/n 更加/d 恶化/vi ，/wd “/wyz 当/p 车/n 抵/v 寓所/n 附近/f 时/ng ，/wd 我/rr 瞥见/v 有/vyou 一/m 队/q 宪兵/n 正/d 在/p 周围/f 布置/v 岗哨/n 。/wj 戴/v 笠/ng 安顿/v 我们/rr 二/m 人/n 在/p 楼上/s 住/vi ，/wd 他/rr 自己/rr 住/vi 在/p 楼下/s 。/wj 我/rr 乘/v 机/ng 将/d 所/usuo 瞥见/v 的/ude1 情况/n 告知/v 杨/nr1 将军/n ，/wd 我/rr 说/v 可能/v 已/d 把/pba 我们/rr 监禁/v 起来/vf 了/y 。/wj 他/rr 仍然/d 说/v ：/wp ‘/wyz 我/rr 又/d 不/d 是/vshi 回来/v 作/v 汉奸/n ，/wd 他们/rr 不/d 需要/v 这样/rzv 做/v 吧/y ！/wt ’/wyy 我/rr 说/v ‘/wyz 以/p 君子/n 之/uzhi 心/n ，/wd 度/qv 小人/n 之/uzhi 心/n ，/wd 往往/d 是/vshi 不/d 正确/a 的/ude1 ，/wd 我/rr 应该/v 去/vf 试探/v 一下/mq 。/wj ’/wyy 我/rr 当即/d 挟/v 着/uzhe 一/m 套/q 衬衣/n 裤/ng 和/cc 手巾/n 、/wn 肥皂/n ，/wd 佯装/v 出去/vf 洗澡/vi 。/wj 果然/d 被/pbei 门口/s 卫兵/n 拦阻/v ，/wd 并/cc 说/v 外面/f 风声/n 不好/a ，/wd 不/d 能/v 出去/vf 。/wj 我/rr 折返/v 楼上/s 告知/v 杨/nr1 将军/n ，/wd 他/rr 长叹/vi 一/m 声/qv ，/wd 默默无言/dl 者/rz 久/ng 之/uzhi 。/wj ”/wyy 从此/d 杨/nr1 将军/n 就/d 身陷囹圄/vl ，/wd 再/d 也/d 没有/d 恢复/v 自由/an 。/wj 12月/t 8日/t 的/ude1 日记/n 中/f 有/vyou 一/m 段/q 让/v 人/n 印象/n 深刻/a ：/wp “/wyz 夜间/t 曾/d 谈及/v 若/c 不/d 回国/vi ，/wd 岂/d 不/d 省却/v 许多/m 烦恼/an 的/ude1 话/n 。/wj 他/rr 说/v ：/wp ’/wyy 我/rr 是/vshi 一个/mq 军人/n ，/wd 且/c 在/p 双/m 十二时/t 我/rr 和/cc 张/nr1 先生/n 为了/p 抗日/vn 救国/vn 而/cc 发动/v 兵谏/v 。/wj 今/tg 中央/n 和/cc 全国/n 一致/ad 抗战/vi ，/wd 我/rr 若/c 竟/d 逍遥/a 国外/s ，/wd 那么/c ，/wd 就/d 失去/v 双/m 十二/m 举动/n 的/ude1 意义/n 了/y 。/wj 我/rr 今/tg 回到/v 祖国/n ，/wd 为/v 的/ude1 是/vshi 愿/v 当/p 一/m 兵/n 一/m 卒/ng ，/wd 亲/v 上/vf 前线/s 杀敌/vi 。/wj 但是/c 人家/rr 不/d 让/v 我/rr 上/vf 前线/s ，/wd 或/c 竟/d 把/pba 我/rr 牺牲/v 了/y ，/wd 我/rr 也/d 问心无愧/vl 。/wj ”/wyy 后来/t 的/ude1 事情/n 沈/nr1 醉/v 的/ude1 回忆/vn 写/v 得/ude3 非常/d 详细/a ，/wd 但/c 那/rzv 些/q 事情/n 太/d 惨/a 了/y ，/wd 我/rr 这里/rzs 都/d 不/d 愿意/v 提起/v 。/wj 那/rzv 一切/rz 只能/v 用/p “/wyz 虎/n 落/v 平/v 阳/ag ”/wyy 来/f 形容/v 了/y 。/wj 而/cc 到/v 1949年/t ，/wd 蒋介石/nr 在/p 大陆/n 失败/vi 时/ng ，/wd 就/d 在/p 下属/v 请示/v 如何/ryv 处理/v 杨虎城/nr 时/ng 说/v ：/wp “/wyz 留/v 了/ule 他/rr 做/v 什么/ry ？/ww 早/tg 就/d 该/v 杀/v 了/y 。/wj ”/wyy 而且/c 蒋介石/nr 由此/d 总结/v 说/v ：/wp “/wyz 今日/t 之/uzhi 失败/vn ，/wd 是/vshi 由于/p 过去/t 杀人/vi 太/d 少/a ，/wd 把/pba 一些/mq 反/vi 对/p 我们/rr 的/ude1 人/n 保留/v 下来/vf 。/wj 这/rzv 对/p 我们/rr 太/d 不利/a 了/y ！/wt ”/wyy 
  

 
杨虎城/nr 的/ude1 盲点/n 还/d 是/vshi 在于/v 虽然/c 戎马一生/vl ，/wd 却/d 对于/p 政客/n 的/ude1 权谋/n 和/cc 政治/n 里/f 的/ude1 凶险/an 没/d 有/vyou 深切/a 的/ude1 体察/vn ，/wd 也/d 没有/v 意识/n 到/v 个人/n 在/p 大/a 历史/n 中/f 的/ude1 无足轻重/vl ，/wd 自己/rr 走/v 到/v 了/ule 万劫不复/vl 的/ude1 绝境/n 。/wj 他/rr 可能/v 还/d 是/vshi 没有/v “/wyz 看/v 透/v ”/wyy ，/wd 这/rzv 就/d 是/vshi 鲁迅/nr 先生/n 说/v 的/ude1 那种/r “/wyz 隔膜/n ”/wyy ，/wd 只/d 能/v 让/v 人/n 感到/v 一/m 种/q 无言/z 的/ude1 悲哀/an 。/wj 
  
