一/m 则/q 可笑/a 的/ude1 新闻/n 
 
我/rr 从/p 三亚/ns 度假/vi 回来/v 了/y 。/wj 
 

 
  
 

 
刚/d 回/v 家/n 就/d 看/v 到/v 上海/ns 青年报/n 上/f 一/m 则/q 可笑/a 的/ude1 新闻/n （/wkz 摘抄/v 跟/p 我/rr 有关/v 的/ude1 部/n 份/q ）/wky ：/wp 
 

 
  
 

 
文化/n 味儿/n 就/d 要/v 由/p 文化/n 人/n 来/vf 营造/v 。/wj 池莉/nr 、/wn 高占祥/nr 、/wn 莫言/nr 、/wn 阎连科/nr 、/wn 叶辛/nr 、/wn 叶永烈/nr 和/cc 陈丹燕/nr 等/udeng 所谓/v 的/ude1 传统/n 作家/n ，/wd 取代/v 了/ule 前/f 几/m 年/qt 的/ude1 “/wyz 戏说/v 作家/n ”/wyy 和/cc “/wyz 品读/v 作家/n ”/wyy ，/wd 成/v 了/ule 今年/t 书展/n 的/ude1 主角/n 。/wj 这些/rz 名人/n 对/p 被/pbei 邀/v 一/m 事/n 非常/d 看重/v ，/wd 每个/r 人/n 都/d 绞尽脑汁/vl 要/v 让/v 自己/rr 的/ude1 讲座/n 变/v 得/ude3 有/vyou 文化/n 起来/vf ――/wp 池莉/nr 想/v 谈谈/v 孩子/n 教育/vn 问题/n ；/wf 叶辛/nrf 要/v 谈/v 知青/n 文学/n 问题/n ；/wf 连/ulian 一/m 向/p 喜欢/vi 开玩笑/vi 的/ude1 莫/b 言/ng ，/wd 这/rzv 次/qv 也/d 给/v 演讲/vi 取/v 了/ule 一个/mq 很/d 凝重/z 的/ude1 名字/n 《/wkz 我/rr 的/ude1 文学/n 生活/vn 》/wky 。/wj 
  

 
　 　 相比之下/vl ，/wd 韩寒和/nr 郭妮/nr2 的/ude1 出现/v 多少/ry 有点/d 出人意料/vl ，/wd 因为/c 他/rr 显然/ad 既/c 不/d 属于/v 传统/n 作家/n 之/uzhi 列/ng ，/wd 而/cc 他们/rr 也/d 一再/d 声称/v 不/d 出席/v 任何/rz 新闻/n 发布/v 活动/vn 。/wj 韩/b 寒/ag 这/rzv 次/qv 是/vshi 来/vf 帮/v 饶雪/nr 漫/v 推/v 新书/n 《/wkz 离/v 歌/vg 》/wky 的/ude1 ，/wd 一直/d 想/v 表现/v 作/v 词/n 才能/n 的/ude1 韩/b 寒/ag ，/wd 这/rzv 次/qv 如愿/vi 为/p 该书/r 主题曲/n 作/v 了/ule 词/n ，/wd 怎/ryv 耐/v 读者/n 不买账/vl ，/wd 新书/n 销量/n 不/d 佳/a ，/wd 不/d 知道/v 韩/b 寒/ag 这/rzv 回/qv 要/v 如何/ryv 卖力/a 吆喝/v 了/y …/ws …/ws 
  

 
  
 

 
这个/rz 记者/n 其实/d 我/rr 认识/v ，/wd 前不久/t 在/p 网上/s 才/d 有/vyou 人/n 骂/v 他/rr 。/wj 我/rr 真/d 想/v 问/v 他/rr 这么/rz 下去/vf 该/v 如何/ryv 混饭/vn 吃/v 。/wj 首先/c ，/wd 麻烦/v 你/rr 一定/d 要/v 晓得/v ，/wd 《/wkz 离/v 歌/vg 》/wky 的/ude1 歌词/n 是/vshi 我/rr 写/v 的/ude1 ，/wd 不/d 是/vshi 老韩/nr 写/v 的/ude1 ，/wd 他/rr 只/d 是/vshi 帮/v 我/rr 拍/v 了/ule MTV/x 而已/y 。/wj 而且/c ，/wd 我们/rr 离/v 歌/n 的/ude1 简/ag 装/v 版/n 早/tg 已经/d 卖/v 光/n 了/y ，/wd 我们/rr 的/ude1 精装/b 版/n 在/p 书市/n 的/ude1 时候/n 才/d 推出/v ，/wd 我/rr 的/ude1 书/n 也/d 不/d 需要/v 谁/ry 替/p 我/rr 卖力/a 吆喝/v 着/uzhe 卖/v 。/wj 就/d 算/v 韩/b 寒/ag 有/vyou 这个/rz 心/n ，/wd 他/rr 也/d 没/v 这个/rz 空/ng 。/wj 
  

 
  
 

 
不过/c 也/d 有/vyou 好/a 消息/n ，/wd 我/rr 在/p 睡/v 了/ule 一下/mq 午后/t ，/wd 写/v 完/vi 了/ule 《/wkz 微/ag 雪/n 》/wky 。/wj 最/d 迟/a 后天/n ,/wd 离/v 歌/n 2/m 就/d 可以/v 开工/vi 了/y ./wj 
 

 
所谓/v “/wyz 一气呵成/vl ”/wyy ，/wd 大约/d 就是/v 这个/rz 意思/n 吧/y 。/wj 
 

 
