今年/t  上半年/t  ，/w  我国/n  的/u  电影/n  市场/n  异常/d  活跃/v  ，/w  仅仅/d  上映/v  的/u  国产/b  片/ng  便/d  有/v  一百四十/m  余/m  部/q  ，/w  而/c  相对/d  于/p  电影/n  产量/n  的/u  大/a  丰收/vn  ，/w  电影/n  演员/n  的/u  阵容/n  更是/d  不/d  断/v  扩张/vn  ，/w  各界/r  艺人/n  纷纷/d  涉足/v  影坛/n  ，/w  也/d  催生/v  了/u  一/m  批/q  新生代/n  电影/n  偶像/n  ，/w  并/c  间接/b  决定/n  着/u  电影票/n  房/n  的/b  高低/a  及/c  口碑/n  的/b  好/a  坏/a  。/w  
虽然/c  众多/m  实力/n  明星/n  被/p  成为/v  票房/n  保证/v  ，/w  但/c  近年来/l  ，/w  活跃/v  在/p  大/a  银幕/n  上/m  的/u  面孔/n  也/d  正/d  在/p  更新换代/i  ，/w  旧/a  人/n  也/d  逐渐/d  被/p  新人/n  取代/v  。/w  从/p  去年/t  的/u  《/w  失恋/v  三十三/m  天/n  》/w  到/c  今年/n  年初/t  的/b  《/w  那些/r  年/a  》/w  ，/w  再/d  到/v  三月份/t  的/u  《/w  春娇/nr  与/p  志明/nr  》/w  ，/w  四月份/t  的/u  《/w  黄金/n  大/a  劫/n  案/ng  》/w  ，/w  以及/c  现在/t  正/d  热/a  映/v  的/u  《/w  画皮/n  2/m  》/w  、/w  《/w  搜索/vn  》/w  和/c  《/w  大武当/nr  》/w  ，/w  这些/r  高/a  票房/n  国产/b  片中/s  涌现/v  出/v  了/u  一/m  大/a  批/q  电影/n  偶像/n  ，/w  并/c  引发/v  了/u  影迷/n  的/b  追/v  捧/q  。/w  
谈及/v  现在/t  的/u  新生代/n  电影/n  偶像/n  ，/w  大致/d  可以/v  分/dg  为/v  内地/s  、/w  香港/ns  、/w  台湾/ns  三/m  个/q  区域/n  。/w  酸/n  草莓/n  电影/n  网/n  特别/d  企/ng  划/v  “/w  2012年/t  新生代/n  电影/n  偶像/n  谁/r  主/ag  沉浮/v  ”/w  的/u  选题/n  ，/w  所/u  涉/vg  内容/n  未必/d  权威/a  、/w  完整/an  ，/w  至少/d  是/v  一/m  家/q  之/u  言/ng  ――/w  
 
◇/w  内地/s  篇/ng  
1/m  、/w  大陆/n  领/v  军/n  新人/n  杨/nr  幂/n  ――/w  有/m  人/n  狂/a  骂/v  ，/w  有人/r  狂/d  夸/v  
说/v  起/v  杨/nr  幂/n  ，/w  其实/d  她/r  踏入/v  演艺圈/n  已经/d  有/v  段/q  时间/n  了/y  ，/w  但/c  其/r  一直/d  在/p  电视剧/n  方面/n  发展/vn  ，/w  而且/c  一直/d  不/d  温/ag  不/d  火/v  。/w  直到/v  2006年/t  ，/w  凭借/p  《/w  神/n  雕/v  侠/nr  侣  》/w  中/f  的/u  郭/nr  襄/vg  一角/n  才/d  渐渐/d  为/v  人/n  所/u  知/v  ，/w  而/c  让/v  她/r  真正/d  成为/v  偶像/n  明星/n  的/u  ，/w  便/d  是/v  2011年/t  的/u  穿/vn  越剧/n  《/w  宫/ng  锁/v  心/n  玉/n  》/w  ，/w  之后/f  杨/nr  幂/n  便/a  红/a  的/b  一发/d  不可收拾/i  ，/w  各种/r  电视剧/n  、/w  电影/n  片/q  约/d  都/d  向/p  她/r  砸/v  来/f  。/w  
可以/v  说/v  ，/w  《/w  孤岛/n  惊魂/n  》/w  是/a  杨/ng  幂/n  主演/n  的/b  第一/m  部/n  电影/n  ，/w  不断/d  让/v  业内人士/n  令/v  人/n  大跌/v  眼镜/n  ，/w  并/c  成就/n  了/u  小/a  成本/n  电影/n  的/u  高/a  票房/n  ，/w  就/d  凭借/p  杨/nr  幂/n  的/b  影响力/n  ，/w  该片/r  票房/n  便/d  突破/v  亿/m  元/q  大关/n  ！/w  且/c  不论/c  《/w  孤岛/n  惊魂/n  》/w  的/b  质量/n  如何/r  ，/w  如此/r  小/a  成本/n  的/u  电影/n  能够/v  收获/v  如此/r  票房/n  便/d  刷新/v  了/u  票房/n  纪录/n  ，/w  同样/d  确定/v  了/u  杨/nr  幂/n  “/w  票房/n  保证/v  ”/w  的/u  称号/n  。/w  
而/c  近/a  几日/t  ，/w  有/v  杨/nr  幂/n  参演/v  的/b  《/w  画皮/n  2/m  》/w  正/a  在/c  各/r  大院/n  线/n  上/m  映/v  ，/w  其/r  票房/n  成绩/n  更/d  是/v  惊人/a  ，/w  上映/v  11/m  天/q  成功/ad  破/v  5亿/m  ，/w  连/u  破/v  华语/nz  片/q  票房/n  第九/m  项/q  纪录/n  。/w  对此/l  ，/w  外界/n  也/d  一直/d  再/d  讨论/v  高/a  票房/n  的/u  原因/n  ，/w  而/c  不可/v  否认/v  的/u  是/v  ，/w  影片/n  的/u  豪华/a  演员/n  阵容/n  是/v  不能/v  忽视/v  的/u  一个/m  重要/a  原因/n  。/w  虽说/c  ，/w  该片/r  由/p  赵/nr  薇/nr  、/w  周/nr  旭/nr  、/w  陈/nr  坤/nr  等/u  老/a  演员/n  的/u  加/v  盟/ng  ，/w  但是/c  杨/nr  幂/n  着/n  实/a  为/c  影片/n  增添/v  了/u  不少/m  亮/a  点/t  ，/w  也/d  增加/v  了/u  大量/m  票房/n  。/w  
虽然/c  不能/v  说/v  来/v  观/vg  影/ng  的/u  都/d  是/v  杨/nr  幂/n  的/b  粉丝/n  ，/w  但是/c  她/r  的/u  粉丝/n  队伍/n  的/u  确/d  很/d  强大/a  ，/w  全国/n  各地/r  都/d  有/v  她/r  的/u  影迷/n  组团/v  去/v  看/a  《/w  画皮/n  2/m  》/w  ，/w  这/r  也/d  让/v  不少/m  网友/n  大/a  骂/v  “/w  杨/nr  幂/n  让/p  这/r  部/n  电影/n  成为/v  ‘/w  粉丝/n  电影/n  ’/w  ”/w  ，/w  更/d  有/v  不好/a  观众/n  说/v  “/w  杨/nr  幂/n  毫无/v  演技/n  ，/w  简直/d  是/v  糟蹋/v  电影/n  ！/w  ”/w  不论是/c  夸/v  也好/y  ，/w  骂/v  也好/y  ，/w  杨/nr  幂/n  都/d  已经/d  坐/n  稳/a  了/u  “/w  票房/n  保证/v  ”/w  的/u  位置/n  ，/w  只要/c  有/v  她/r  参演/v  的/b  电影/n  ，/w  票房/n  几乎/d  都/d  居高不下/l  ，/w  可谓/v  是/v  名副其实/i  的/u  新生代/n  电影/n  偶像/n  。/w  
而/c  其/r  参演/v  的/b  《/w  大武当/nr  》/w  ，/w  也/d  在/p  上周/t  电影/n  票房/n  榜/vg  第三/m  的/u  位置/n  ，/w  无论/c  电影/n  质量/n  优劣/n  ，/w  参演/v  的/b  两/m  部/n  电影/n  分别/d  占/nr  据/ng  票房/n  榜/n  第一/m  和/ag  第三/m  的/b  位置/n  ，/w  这/r  倒/d  也/d  是/v  杨/nr  幂/n  的/b  本/d  事/n  。/w  
2/m  、/w  “/w  少爷/n  专业户/n  ”/c  冯/nr  绍峰/nr  ――/w  电影界/n  的/u  新/a  “/w  老人/n  ”/w  
作为/p  电视剧/n  界/k  的/u  “/w  少爷/n  专业户/n  ”/c  ，/w  冯/nr  绍峰/nr  可以/v  说/v  是/v  大器晚成/i  类型/n  。/w  虽/c  扮演/v  过/u  无数/m  次/q  “/w  少爷/n  ”/c  角色/n  ，/w  但/c  一直/d  处于/v  半/m  红/a  不/d  紫/a  的/u  状态/n  ，/w  媒体/n  也/d  极/d  少/ad  关注/v  这/r  名/q  风度翩翩/l  的/b  贵族/n  公子/n  。/w  直到/v  2011年/t  凭借/p  《/w  宫/ng  锁/v  心/n  玉/n  》/w  中/f  八/m  阿哥/n  一角/n  一/m  炮/q  而/c  红/a  ，/w  冯/nr  绍峰/nr  才/d  真正/d  达到/v  事业/n  高峰期/n  。/w  而/c  他/r  于/p  同年/d  在/p  《/w  鸿门宴/n  传奇/a  》/w  中/a  成功/a  饰演/v  西楚/t  霸王/n  项羽/nr  ，/w  才/d  真正/d  将/p  他/r  带入/v  电影/n  圈/q  。/w  对/p  此/r  不少/m  业内人士/n  都/d  表示/v  ，/w  “/w  本来/d  冯/nr  绍峰/nr  是/v  无法/vd  摆脱/v  ‘/w  少爷/n  命/n  ’/w  的/u  ，/w  但/c  由于/p  他/r  演技/n  突飞猛进/i  ，/w  各位/r  导演/n  当然/d  不/d  会/v  放过/v  这个/r  好/a  苗子/n  。/w  ”/w  近/a  期/q  ，/w  他/r  的/u  新/a  电影/n  《/w  画皮/n  2/m  》/w  正/a  在/c  热/a  映/v  中/a  ，/w  突破/v  五亿/m  的/u  票房/n  成绩/n  着实/d  让/v  他/r  火/v  了/u  一/m  把/q  ，/w  有/v  网友/n  调侃/v  道/j  ：/w  “/w  峰/nr  幂/n  联手/v  ，/w  绝/d  无/v  对手/n  ！/w  ”/w  另外/c  ，/w  冯/nr  绍峰/nr  的/u  新/a  戏/n  《/w  太极/nz  》/w  《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  也/d  将/d  于/p  九月份/t  连续/ad  上映/v  ，/w  从/p  冯/nr  绍峰/nr  现在/t  的/u  银幕/n  表现/v  来看/v  ，/w  接/v  下来/v  的/u  两/m  部/q  电影/n  票房/n  指数/n  必/d  不/d  会/v  低/a  。/w  
3/m  、/w  “/w  小姑/n  奶奶/n  ”/c  张/q  歆/g  艺/ng  ――/w  冲/a  出/q  江湖/n  以/c  文艺/n  取胜/v  
说/v  到/v  今年/t  人气/n  指数/n  上升/v  最/d  快/a  的/b  明星/n  ，/w  张/q  歆/g  艺/ng  当仁不让/i  。/w  自/p  热/k  播/v  剧/n  《/w  北京/ns  爱情/n  故事/n  》/w  播出/v  后/f  ，/w  张/q  歆/g  艺/ng  凭借/p  其中/r  性格/n  爽朗/a  率/dg  性/k  的/b  林/j  夏/ng  一角/n  而/c  人气/n  高涨/a  。/w  张/q  歆/g  艺/ng  的/b  走红/v  在/c  有些/d  人/n  看来/v  有/m  点/t  突兀/v  ，/w  但/c  如果/c  仔细/ad  分析/v  就/d  不难/d  理解/v  。/w  张/q  歆/g  艺/ng  是/a  个/n  美女/n  ，/w  这/r  一点/t  毋庸置疑/l  ，/w  难得/a  的/u  是/v  ，/w  披/v  着/u  偶像/n  外衣/n  的/u  她/r  身上/s  偏偏/d  带/v  着/u  浓浓的/z  文艺/n  气息/n  。/w  在/p  《/w  北京/ns  爱情/n  故事/n  》/w  中/f  ，/w  “/w  林/nr  夏/nr  ”/w  一角/n  恰好/d  与/p  她/r  自身/r  气质/n  结合/v  起来/v  ，/w  这/r  才/d  造就/v  了/u  既/c  率/v  性/ng  又/c  文艺/n  的/u  “/w  林/nr  夏/nr  ”/w  ，/w  也/d  造就/v  了/u  风头/n  无/c  两/m  的/b  张/j  歆/g  艺/ng  。/w  如今/t  艺人/n  从/p  电视/n  人/n  转向/v  电影/n  人/n  的/u  例子/n  数不胜数/i  ，/w  张/q  歆/g  艺/ng  也/c  不/a  例外/n  ，/w  自/p  一举成名/i  之后/f  ，/w  张/q  歆/g  艺/ng  就/c  片/ng  约/d  不/a  断/d  。/w  
今年/t  4月份/t  ，/w  张/q  歆/g  艺/ng  出演/v  的/b  热血/n  匪帮/n  传奇/a  电影/n  《/w  匹夫/n  》/w  在/c  国内/f  上映/v  ，/w  且/c  一举/d  拿下/v  将/d  近/a  三千万/m  票房/n  ，/w  张/q  歆/g  艺/ng  在/c  片中/s  饰演/v  的/b  “/w  小姑/n  奶奶/n  ”/c  一角/n  大/d  获/v  成功/an  ，/w  观众/n  都/d  称/v  “/w  张/q  歆/g  艺/ng  永远/a  能/d  将/d  角色/n  诠释/v  得/e  淋漓尽致/i  ！/w  ”/w  从/p  张/q  歆/g  艺/ng  的/b  人气/n  和/ag  表演/n  上/m  来看/v  ，/w  未来/t  她/r  在/p  电影/n  道路/n  上/m  势必/d  会/v  再/d  创/vg  辉煌/an  ，/w  就/d  如/v  业内人士/n  的/u  预测/vn  一样/u  ，/w  “/w  演技/n  老辣/a  的/u  张/q  歆/g  艺/ng  是/a  最新/a  崛起/v  的/b  80/m  后/f  优质/b  偶像/n  ，/w  在/p  演绎/v  道路/n  上/m  一定/d  会/v  走/v  的/u  长远/an  。/w  ”/w  
4/m  、/w  “/w  花样/n  美/j  男/b  ”/w  韩/nr  庚/nr  ――/w  对峙/v  帅/vg  小生/n  赵/nr  又/c  廷/g   
提到/v  韩/nr  庚/nr  ，/w  大家/r  对/p  他/r  的/u  印象/n  都/d  停留/v  在/p  “/w  花/v  美/j  男/b  ”/w  上/m  ，/w  长相/n  俊美/a  、/w  能歌善舞/l  的/u  他/r  一直/d  是/v  娱乐/vn  圈/n  中/f  的/u  焦点/n  所在/n  。/w  殊不知/v  花/v  美/j  男/j  韩/j  庚/nr  也/c  开始/n  “/w  偷偷/d  ”/w  在/p  电影界/n  一/m  展/vg  拳脚/n  了/y  。/w  自/p  2010年/t  在/p  《/w  建党/vn  伟业/n  》/w  中/f  扮演/v  邓/nr  小平/nr  开始/v  ，/w  韩/nr  庚/nr  就/d  开始/v  尝试/v  拍/v  电影/n  。/w  无论/c  是/v  《/w  大/a  武生/n  》/w  中/a  的/b  孟/nr  二奎/nr  ，/w  还/d  是/v  《/w  第一/m  大/a  总统/n  》/w  中/f  的/u  胡/nr  汉民/nr  ，/w  韩/nr  庚/nr  的/u  演技/n  都/d  在/p  不断/d  进步/v  着/u  ，/w  起初/d  青/a  涩/a  的/u  演技/n  虽/c  遭到/v  了/u  网友/n  诟骂/v  ，/w  但/c  他/r  的/u  超高/b  人气/n  着/n  实/a  为/c  他/n  铺/n  好/a  了/u  前/f  路/n  。/w  另外/c  ，/w  在/p  赵/nr  薇/nr  执导/v  的/u  青春/n  系/v  电影/n  《/w  致/v  我们/r  终将/d  逝去/v  的/u  青春/n  》/w  中/f  ，/w  韩/nr  庚/nr  被/p  选中/v  饰演/v  该/r  片中/s  的/u  男/b  主角/n  ，/w  与/p  台湾/ns  当/p  红/a  小生/n  赵/nr  又/c  廷/g  分庭抗礼/i  ，/w  我们/r  有/v  理由/n  相信/v  ，/w  韩/nr  庚/nr  这次/r  在/c  《/w  致/ag  青春/a  》/w  中/a  的/b  演出/v  势必/d  会/n  是/a  他/n  演艺/n  道路/n  上/m  的/b  一/m  次/a  大/a  转变/v  ，/w  也/d  会/v  在/p  电影界/n  有所/v  建树/n  。/w  