王/nr  全安/nr  和/c  张/nr  艺谋/nr  都/d  有/v  “/w  两/m  只/q  小/a  熊/n  ”/w  
 
 
《/w  白鹿原/ns  》/w  是/v  陈/nr  忠实/nr  最/d  负/v  盛名/n  的/u  一/m  部/q  长篇小说/l  ，/w  因为/c  有/v  厚实/a  的/u  文本/n  基础/n  ，/w  广泛/a  的/u  口/n  碑/n  ，/w  又/d  是/v  第四/m  届/q  茅盾文学奖/nz  的/u  获奖/vn  作品/n  ，/w  一经/d  王/nr  全/d  安/v  拍摄/v  为/p  电影/n  即/d  引发/v  强烈/ad  关注/v  。/w  本来/b  小说/n  就/d  存在/v  争议/vn  ，/w  片中/s  不可避免/l  地/u  要/v  有/v  许多/m  大/a  尺度/n  的/u  情欲/n  戏/n  ，/w  但/c  在/p  目前/t  的/u  制度/n  下/f  ，/w  如何/r  拿/v  捏/v  得/u  好/a  ，/w  对于/p  王/nr  全/d  安/v  来说/u  着实/d  是/v  个/q  不/d  小/a  的/u  考验/vn  ，/w  这/r  也/d  是/v  导致/v  该片/r  审查/v  长达/v  7/m  个/q  月/n  的/u  原因/n  之一/r  ，/w  也/d  因此/c  错/vd  过/v  了/u  闯/v  关/v  奥斯卡/n  最佳/z  外语/n  片/ng  的/b  机会/n  。/w  恰恰/d  因为/p  有/v  难度/n  ，/w  有/v  力度/n  ，/w  才/d  真真/d  值得/v  期待/v  。/w  
 
 
《/w  白鹿原/ns  》/w  是/v  第/m  62/m  届/q  柏林/ns  电影节/n  唯一/b  一/m  部/q  入围/v  主/bg  竞赛/vn  单元/n  的/u  华语/nz  影片/n  ，/w  而/c  《/w  金陵/nz  十三/m  钗/ng  》/w  、/w  《/w  龙门/n  飞/dg  甲/m  》/w  等/a  诸多/m  影片/n  则/c  均/ag  以/c  展映/nr  的/b  形式/n  来/f  “/w  打/v  酱油/n  ”/w  。/w  可以/v  讲/v  ，/w  柏林/ns  电影节/t  是/v  王/nr  全安/nr  的/u  福地/nz  ，/w  他/r  曾经/d  分别/d  凭借/p  《/w  图雅/ns  的/u  婚事/n  》/w  、/w  《/w  团圆/v  》/w  摘/v  得/u  了/u  一/m  金/ng  一/m  银/ng  “/w  两/m  只/q  小/a  熊/n  ”/w  。/w  这/r  回/v  也/d  是/v  王/nr  全安/nr  第三/m  次/q  进入/v  主/bg  竞赛/vn  单元/n  ，/w  目标/n  直/d  指/v  “/w  金/b  熊/n  奖/n  ”/w  。/w  
 
 
想当年/l  ，/w  王/nr  全安/nr  带/v  着/u  《/w  月/n  蚀/vg  》/w  进入/v  第/m  50/m  届/q  柏林/ns  国际/n  电影节/t  国际/n  青年/n  论坛/n  参展/vn  的/u  时候/n  ，/w  张/nr  艺谋/nr  就/d  凭借/p  《/w  我/r  的/u  父亲/n  母亲/n  》/w  获得/v  了/u  该/r  届/q  电影节/n  评委会/n  大/a  奖/n  “/w  银/ng  熊/n  奖/n  ”/w  ，/w  加之/c  早/tg  在/p  《/w  红/a  高粱/n  》/w  时/ng  已经/d  摘/v  得/u  了/y  “/w  金/b  熊/n  奖/n  ”/w  。/w  张/nr  艺谋/nr  和/c  王/n  全/d  安/v  不谋而合/i  地/j  都/d  有/m  “/w  两/m  只/q  小/a  熊/n  ”/w  在/p  手/n  。/w  他们/r  一个/m  是/v  第/m  五代/t  中国/ns  导演/n  中/f  的/u  代表/n  人物/n  ，/w  一个/m  是/v  第六/m  代/q  导演/n  中/f  的/u  代表/n  人物/n  ，/w  二/m  人/n  差/a  着/u  代/q  ，/w  但/c  在/p  电影/n  艺术/n  的/u  传承/v  上/m  并/c  没有/v  断代/b  。/w  
 
 
中国/ns  电影/n  的/u  发展/vn  需要/n  商业/n  大片/n  来/f  推动/v  电影/n  市场/n  的/u  繁荣/an  ，/w  更/d  需要/v  更/d  多/a  不/d  浮躁/a  的/u  导演/n  沉/v  下/f  心/n  来/f  ，/w  打造/v  属于/v  中国/ns  的/u  原/b  创/vg  性/ng  的/u  精品/n  电影/n  佳作/n  。/w  但/c  需要/v  呼吁/v  的/u  是/v  ，/w  文化/n  产业/n  的/u  大/a  发展/vn  一定/d  是/v  开放/v  性/k  的/u  ，/w  一定/d  是/v  百花齐放/i  百家争鸣/i  的/u  结果/n  ，/w  在/p  立法/v  严重/ad  滞后/v  的/u  大/a  环境/n  中/f  ，/w  审查/v  者/k  应/v  善待/v  每/r  一/m  部/q  优秀/a  的/u  电影/n  作品/n  ，/w  手/n  下/f  留情/v  ，/w  放宽/v  审查/vn  尺度/n  ，/w  给予/v  中国/ns  电影/n  人/n  一个/m  宽松/a  的/u  创作/vn  环境/n  ，/w  只有/c  这样/r  ，/w  中国/ns  电影/n  的/u  繁荣昌盛/i  才/d  会/v  真正/b  到来/vn  。/w  