《/w  搜索/vn  》/w  ：/w  陈/nr  凯歌/n  批判/vn  现实/n  不/d  装/v  不/d  做作/v  

 
鸿水/nr  

 
当/p  诸多/m  国产/b  电影/n  拼命/vn  山寨/n  好莱坞/ns  时/ng  ，/w  作为/v  第/m  五代/j  导演/n  的/u  代表/n  人物/n  ，/w  陈/vg  凯歌/n  能够/v  在/p  内忧外患/i  的/b  情境/n  下/f  做/v  一/m  部/n  批判/v  现实主义/n  电影/n  ，/w  实属/v  可贵/an  。/w  《/w  搜索/vn  》/w  聚焦/v  了/u  当下/t  诸多/m  社会/n  热点/n  ，/w  如/v  网络/n  暴力/n  ，/w  职/ng  场/ng  暗/ag  战/vg  ，/w    丝/q  的/u  奋斗/vn  ，/w  正/d  能/v  量/n  的/u  爱情/n  等等/u  。/w  即便/c  是/v  在/p  外人/n  看来/v  是/v  精英/n  的/u  媒体/n  人/n  的/u    丝/q  本质/n  也/d  被/p  凸/ag  显/v  得/u  淋漓尽致/i  。/w  
 
电影/n  讲述/v  了/u  一/m  家/q  大/a  公司/n  董事长/n  秘书/n  叶/nr  蓝秋/nr  在/p  医院/n  检查/v  出/v  癌症/n  晚期/t  后/f  ，/w  情绪/n  极度/d  低落/a  ，/w  在/p  乘坐/v  公交/b  车/n  时/ng  因为/c  没有/v  给/p  老人/n  让/v  座/q  ，/w  后/f  被/p  媒体/n  菜/n  鸟/n  杨/nr  佳/a  琪/g  拍摄/v  下来/v  ，/w  继而/c  被/p  职/ng  场/ng  御/vg  姐/n  陈/tg  若/v  兮/y  敏锐/a  地/u  发现/v  其/r  新闻/n  价值/n  ，/w  并/c  通过/p  新闻/n  节目/n  报道/v  出去/v  ，/w  继而/c  引发/v  了/u  全民/n  参与/v  的/u  人/n  肉/n  搜索/vn  等/u  一/m  系列/q  的/u  蝴蝶/n  效应/n  。/w  在/p  被/p  牵涉/v  的/u  当事人/n  中/f  ，/w  绝症/n  女孩/n  叶/nr  蓝/nr  秋一/nr  夜/tg  之间/f  成/m  了/u  人人/n  喊/v  打/v  的/u  过街老鼠/l  ，/w  不明/v  真相/n  的/u  网友/n  更/d  是/a  给/p  其/p  冠/j  以/c  “/w  小/a  三/m  ”/w  的/u  恶/ag  俗/ng  头衔/n  。/w  在/p  看热闹/v  不/d  嫌/v  事/n  大/a  儿/k  的/u  围观/vn  中/f  ，/w  上市/vn  公司/n  老总/n  沈/nr  流/nr  舒/vg  、/w  阔/a  太太/n  莫/d  小/a  渝/vg  、/w  失业/vn  青年/n  杨/nr  守诚/nr  、/w  以及/c  沈/nr  流/nr  舒/vg  的/u  “/w  二/m  秘/ng  ”/w  等/u  人/n  出于/v  各自/r  的/u  不同/a  利益/n  的/u  需要/n  ，/w  有意无意/i  地/u  助/v  推/v  了/u  叶/nr  蓝秋/nr  的/u  悲剧/n  。/w  
 
“/w  不/d  让座/v  ”/w  事件/n  在/p  当今/t  网络/n  日趋/d  发达/a  的/u  社会/n  大/a  环境/n  下/f  具有/v  典型/a  的/u  代表/n  意义/n  。/w  这/r  也/d  是/v  该片/r  题材/n  的/u  一/m  大/a  优势/n  。/w  很多/m  人/n  都/d  能/v  在/p  片中/s  找到/v  自己/r  的/u  影子/n  ，/w  或/c  熟悉/v  或/rg  正在/d  经历/v  。/w  实际上/d  谁/r  都/d  不/d  是/v  十恶不赦/i  的/b  大/a  坏蛋/n  ，/w  但/c  谁/r  都/d  可能/v  成为/v  助纣为虐/i  的/u  施/vn  暴/n  者/k  ，/w  在/p  不经意/a  间/f  扮演/v  起/v  了/y  “/w  杀手/n  ”/w  的/u  角色/n  。/w  比如/v  曾经/d  轰动一时/i  的/u  马/n  诺/vg  事件/n  ，/w  因为/p  一/m  句/q  “/w  宁/dg  在/p  宝马/nz  车/n  里/f  哭/v  也/d  不/d  在/p  自行车/n  后面/f  笑/v  ”/w  的/u  拜/v  金/b  言论/n  而/c  惨遭/v  舆论/n  围/v  殴/vg  ，/w  且/c  没有/v  人/n  关心/v  这/r  句/q  拜/v  金/nr  名言/nr  也/d  是/v  被/p  人/n  总结/vd  出来/v  的/u  ，/w  而/c  不/d  是/v  马诺/ns  的/u  原/b  话/n  ，/w  甚至/d  没有/v  人/n  关心/v  这/r  句/q  话/n  的/u  语境/n  ，/w  只/d  是/v  断章取义/i  而已/u  。/w  
 
就/d  像/v  片中/s  的/u  精英/n  媒体/n  人/n  陈/tg  若/v  兮/y  一样/u  ，/w  她/r  也/d  仅仅/d  是/v  从/p  自己/r  的/u  职业/n  特性/n  出发/v  ，/w  最/d  大/a  程度/n  地/u  做/v  最/d  有/v  影响力/n  的/u  新闻/n  ，/w  而/c  在/p  制作/v  新闻/n  的/u  时候/n  ，/w  为了/p  吸引/v  公众/n  的/u  眼球/n  ，/w  当事人/n  的/u  所谓/b  污点/n  被/d  无限/a  放大/v  ，/w  而/c  公众/n  仅/d  从/p  道德/n  层面/n  去/v  批判/vn  ，/w  谁/r  都/d  不/d  关心/v  事实/n  的/u  真相/n  。/w  就/d  像/v  某些/r  网络/n  造谣/v  一样/a  ，/w  造谣/v  的/b  成本/n  很/d  低/a  ，/w  或许/d  只/d  需要/v  一/m  句/q  话/n  就/d  可以/v  毁/v  掉/v  一/m  个人/n  ，/w  而/c  维权/j  的/b  成本/n  太/a  高/a  ，/w  结果/d  弄/v  得/u  造谣/v  者/k  嚣张/a  跋扈/a  ，/w  而/c  受害者/n  却/d  痛苦/an  不堪/vn  ，/w  甚至/d  像/v  叶/nr  蓝秋/nr  一样/u  ，/w  以/p  死/v  谢/v  “/w  罪/vg  ”/w  。/w  可悲/a  可/v  叹/vg  ！/w  
 
《/w  搜索/vn  》/w  的/u  主线/n  是/v  叶/nr  蓝秋/nr  （/w  高/a  圆圆/a  ）/w  被/p  人/n  肉/n  继而/c  引发/v  连锁反应/l  ，/w  但/c  最/d  核心/n  的/u  主角/n  却/d  是/v  职/ng  场/ng  御/vg  姐/n  陈/tg  若/v  兮/y  （/w  姚/nr  晨/nr  ）/w  和/c  上市/vn  公司/n  老板/n  沈/nr  流/nr  舒/vg  （/w  王/nr  学/v  圻/g  ）/w  。/w  而/c  我/r  最/d  欣赏/v  的/u  ，/w  整体/n  感觉/n  演/v  得/u  最/d  好/a  的/u  也/d  是/v  姚/nr  晨/nr  和/c  王/nr  学/v  圻/g  。/w  姚/nr  晨/nr  的/u  角色/n  很/d  接地/v  气/n  ，/w  大多数/m  白领/n  其实/d  都/d  像/v  陈/tg  若/v  兮/y  那样/r  ，/w  是/v  一个/m  悲观/a  的/u  理想/a  主义/n  者/k  ，/w  一方面/c  为了/p  生活/v  为了/p  买房/v  要/v  努力/ad  奋斗/v  ，/w  一方面/c  在/p  电视台/n  当/p  著名/a  媒体/n  人/n  ，/w  对外/vd  要/v  展现/v  出/v  自己/r  的/u  睿智/an  、/w  独立/an  和/c  勇气/n  ，/w  可/v  当/p  叶/nr  蓝秋/nr  的/u  悲剧/n  发生/v  以后/f  ，/w  她/r  突然/ad  发现/v  自己/r  活/v  得/u  很/d  柔软/an  。/w  一个/m  人/n  的/u  双面/b  性/n  在/p  姚/nr  晨/nr  的/u  诠释/vn  中/f  可/v  圈/v  可/v  点/t  。/w  王/nr  学/v  圻/g  扮演/v  的/b  大/a  老板/n  ，/w  范/ng  儿/ng  足/ng  ，/w  戏/n  骨/ng  ，/w  没/v  得/u  说/v  。/w  
 
而/c  对于/p  大/a  导演/n  陈/vg  凯歌/n  而言/u  ，/w  放/v  低/a  姿态/n  ，/w  直面/v  当下/t  社会/n  中/f  的/u  热点/n  问题/n  ，/w  不/d  装/v  ，/w  不/d  做作/a  ，/w  且/c  有/v  着/u  强烈/a  的/u  人文/n  关怀/vn  色彩/n  ，/w  还/d  能/v  引发/v  观众/n  的/u  反思/vn  ，/w  诚意/n  十足/z  ！/w  