《/w  竞/ag  雄/ag  女/ng  侠/ng  ・/w  秋/ng  瑾/nr  》/w  ：/w  黄  奕  的  动作  戏  打  得  漂亮/a  
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
电影/n  《/w  竞/ag  雄/ag  女/ng  侠/ng  ・/w  秋/ng  瑾/nr  》/w  的/b  优缺点/n  非常/b  明确/a  ，/w  缺/v  点/t  就/d  是/v  题材/n  ，/w  主旋律/n  ，/w  应/v  景/ng  ，/w  从/p  票房/n  上/m  来说/u  很/d  难/ad  有/v  惊喜/an  ，/w  但/c  既然/c  是/v  纪念/v  辛亥革命/nz  肯定/vn  就/d  少不了/l  秋/ng  瑾/nr  ，/w  毕竟/d  作为/v  为/v  革命/vn  流血/vn  牺牲/vn  的/u  第一/m  女性/n  ，/w  特别/d  是/v  那/r  句/q  “/w  秋风/n  秋雨/n  愁/ng  煞/ag  人/n  ”/c  的/u  名句/n  传颂/v  至今/d  ；/w  优点/n  是/v  它/r  不/d  像/v  一/m  部标/n  配/v  型/b  的/b  传统/a  的/b  主旋律/n  电影/n  ，/w  更/d  像/v  一/m  部/q  商业/n  动作/n  片/q  ，/w  而/c  事实上/l  ，/w  该片/r  最为/d  成功/a  的/u  地方/n  也/d  恰恰/d  是/v  几/m  段/q  打/v  戏/n  ，/w  你/r  说/v  这些/r  打/v  戏/n  冲淡/v  了/u  该片/r  的/u  厚重感/n  也好/d  或者/c  秋瑾/nr  的/u  某些/r  后/f  人/n  对/p  此/r  不满/v  也罢/y  ，/w  但/c  这/r  确实/ad  是/v  该/r  片/q  的/u  亮点/n  。/w  而/c  打/v  戏/n  毋庸置疑/l  地/j  主要/a  集中/a  在/c  黄/an  奕  扮演/v  的/b  秋瑾/nr  身上/s  。/w  
 
秋瑾/nr  自/p  称/v  “/w  鉴湖/ns  女/b  侠/ng  ”/c  ，/w  号/q  “/w  竞/ag  雄/ng  ”/w  ，/w  性格/n  豪爽/an  ，/w  从小/d  习文/v  练武/v  ，/w  所以/c  ，/w  从/p  这个/r  角度/n  来说/u  ，/w  把/p  秋瑾/nr  还/d  原/d  为/v  一/m  “/w  女/b  侠/ng  ”/w  并/c  无/v  不妥/an  。/w  而/c  黄奕/ns  的/u  扮相/n  也/d  符合/v  能文能武/i  的/b  秋瑾/nr  的/b  形象/a  需要/n  ，/w  这/r  也/d  是/d  黄  奕  演  得  非常  卖力/a  ，/w  且/c  形象/n  称得上/v  帅/a  的/u  一/m  部/q  代表作/n  。/w  基本上/d  是/v  黄/a  奕  独自/d  挑大梁/l  。/w  像/p  黄/nr  秋生/nr  、/w  杜/vg  宇航/n  、/w  陈/nr  嘉恒/nr  、/w  郑/nr  嘉颖/nr  则/d  是/v  为/v  黄/a  奕  配戏/v  。/w  
 
打/v  则/d  能/v  打/v  ，/w  且/c  打/v  得/u  漂亮/a  。/w  不少/m  动作/n  戏/n  给/p  人/n  以/p  武侠片/n  的/u  感觉/n  。/w  这/r  和/c  导演/n  邱/nr  礼涛/nr  对于/p  该片/r  的/u  要求/n  和/c  定位/vd  是/v  有着/v  极大/a  的/u  关系/n  的/u  ，/w  拍摄/v  战争/n  片/ng  或者/c  历史/n  片/q  一直/d  不/d  是/v  香港/ns  电影/n  导演/n  的/u  强项/n  ，/w  而/c  把/p  这么/r  一/m  主旋律/n  的/u  电影/n  拍摄/v  成/m  动作/n  片/q  ，/w  从/p  商业/n  上/m  讲/v  ，/w  可以/v  有/v  更/d  多/ad  卖/v  点/t  ，/w  对于/p  票房/n  回收/v  有/v  一定/d  帮助/v  ，/w  但/c  片名/n  强化/v  了/u  主旋律/n  特色/n  ，/w  尽管/c  在/p  一/m  系列/q  的/u  主旋律/n  电影/n  这部/r  戏/n  的/u  品/n  相/d  还/d  不错/a  ，/w  至于/p  票房/n  不可/v  有/v  过/u  高/a  奢望/vn  ，/w  边/k  走/v  边/k  看/v  就/d  好/a  。/w  
 
该片/r  的/u  叙事/vn  结构/n  比较/d  新颖/a  ，/w  一/m  开头/n  就/d  是/v  秋瑾/nr  被/p  杀/v  头/n  ，/w  然后/c  以/p  倒叙/v  、/w  插叙/n  等/a  多种/m  叙事/v  方式/n  讲述/v  秋/ng  瑾/nr  革命/a  的/b  一生/m  。/w  对于/p  主旋律/n  题材/n  的/u  视角/n  改变/v  确实/ad  给/v  观众/n  带来/v  不/d  一样/a  的/u  观感/n  ，/w  但/c  因为/p  立足点/n  的/u  转变/v  过/u  多/m  ，/w  使得/v  在/p  回忆/v  中/f  还/d  有/v  回忆/v  ，/w  在/p  插叙/n  中/a  还/c  有/m  插叙/n  ，/w  这/r  就/d  让/v  观众/n  看/v  得/u  比较/d  费劲/a  ，/w  继而/c  导致/v  情节/n  上/m  稍/d  显/v  凌乱/a  ，/w  还/d  好/a  ，/w  不至于/d  让/v  观众/n  看/v  不/d  懂/v  。/w  