本届/r  金马/nz  奖/n  干/a  得/e  最/d  有/m  人情味/n  的/b  事情/n  是/a  ：/w  将/p  徐/nr  帆/nr  和/c  吕/nr  丽萍/nr  同时/c  题名/v  为/v  最佳/z  女/b  主角/n  候选人/n  。/w  从/p  这/r  两/m  人/n  的/u  提名/vn  已经/d  足/d  见/v  金马/nz  奖/n  组委会/j  的/b  阴谋/n  。/w  但/c  凡/d  看/v  过/u  《/w  玩/v  酷/ag  青春/n  》/w  的/u  人/n  都/d  知道/v  这/r  是/v  一/m  部/q  烂/a  得/u  够/d  可以/v  的/u  电影/n  ，/w  吕/nr  丽萍/nr  演/v  得/u  再/d  好/a  ，/w  也/d  难以/d  顶/v  起/v  最佳/z  女/b  主角/n  的/u  桂冠/n  。/w  然后/c  ，/w  金马/nz  奖/n  的/b  评委/n  因为/c  其/p  内心/n  深处/s  的/b  傲慢/a  与/c  偏见/n  ，/w  还/d  是/v  把/p  徐/nr  帆/nr  打/v  倒/v  在/p  地/n  ，/w  把/p  一/m  烂/a  片/q  的/u  主角/n  扶/v  正/an  ，/w  但/c  我/r  认为/v  这种/r  做法/n  非常/d  下作/a  。/w  都/d  说/v  金马/nz  奖/n  和/ag  内地/n  的/b  金鸡/n  百花/n  、/w  香港/ns  的/u  金像奖/nz  是/a  华语/nz  电影/n  三/m  大/a  电影/n  节/j  ，/w  金鸡/nz  百花/n  早就/d  没有/v  了/u  任何/r  可信度/n  ，/w  唯一/d  值得/v  吹捧/v  的/u  可能/n  就/d  剩/v  金马/nz  奖/n  了/u  。/w  但/c  没/d  想到/v  ，/w  大中华/nz  的/b  人/n  都/d  是/a  一个/m  德行/nr  的/b  。/w  让/v  我/r  觉得/v  最/d  可笑/a  的/u  是/v  ，/w  评委/n  们/k  认为/v  徐/nr  帆/nr  在/p  《/w  唐山/ns  大地/n  震/ng  》/w  中/f  演/v  得/u  过于/d  激烈/a  。/w  这种/r  认识/v  很/d  值得/v  玩味/v  。/w  
 
 
孙/nr  海英/nr  说/v  ：/w  “/w  他们/r  （/w  金马/nz  奖/n  ）/w  给/p  你/r  这个/r  奖/n  ，/w  就/d  表明/v  他们/r  是/v  个/q  诚恳/a  的/u  、/w  不/d  带/v  粉饰/v  的/u  电影/n  节/vg  ，/w  如果/c  你/r  不/d  得/u  这个/r  奖/n  ，/w  金马/nz  奖/n  就/c  不/a  真实/a  。/w  ”/w  孙/nr  海英/nr  的/u  意思/n  很/d  明确/a  ，/w  如果/c  吕/nr  丽萍/nr  不/d  得奖/v  ，/w  “/w  金马/nz  奖/n  就/c  不/a  真实/a  ”/c  。/w  但/c  若/dg  论/v  谁/r  演/v  得/u  怎么样/r  ，/w  吕/nr  丽萍/nr  在/p  《/w  玩/v  酷/ag  青春/n  》/w  中/f  的/u  小/a  悲/ag  未必/d  就/d  比/v  《/w  唐山/ns  大地/n  震/ng  》/w  中/f  徐/nr  帆/nr  的/u  大/a  悲/ag  让/v  人/n  动/v  容/ng  。/w  
 
 
徐/nr  帆/nr  在/p  金马/nz  奖/n  失利/v  后/f  ，/w  冯/nr  小刚/nr  通过/p  微/dg  博/ag  挺/v  徐/ag  帆/n  ，/w  “/w  路线/n  斗争/vn  牺牲品/n  ”/w  。/w  “/w  料/n  定/v  他们/r  会/v  有/v  这/r  手/n  ，/w  所以/c  决定/v  陪/v  老/a  徐/ag  走/v  这/r  一/m  趟/q  。/w  行前/t  我/r  对/p  帆/n  子/ng  说/v  ：/w  你/r  得奖/v  我/r  不必/d  在/p  ，/w  你/r  不/d  得奖/v  我/r  一定/d  陪/v  在/p  你/r  身边/s  。/w  果不其然/i  ，/w  同行/n  确/d  有/v  必要/an  。/w  《/w  唐/tg  》/w  大/d  卖/v  就/d  已/d  铸成/v  今天/t  的/u  结果/n  ，/w  卖/v  了/u  6.6亿/m  还/d  把/p  奖/n  给/p  你/r  ？/w  恨/v  你/r  还/d  来不及/v  呢/y  。/w  这/r  是/v  生态/n  平衡/an  。/w  但/c  我/r  不/d  会/v  劝/v  帆/n  不/d  去/v  ，/w  我/r  能/v  做/v  的/u  就是/d  在/p  那/r  一刻/m  握住/v  李/nr  元妮/nr  的/u  手/n  。/w  她/r  是/v  路线/n  斗争/vn  牺牲品/n  。/w  ”/w  
 
 
从/p  认识/n  的/u  高度/d  出发/v  ，/w  冯/nr  小刚/nr  一直/d  比/p  谁/r  都/d  清醒/a  ，/w  从/p  前/f  他/r  渴望/vd  得奖/v  ，/w  渴望/vd  获得/v  主流/n  价值观/n  的/u  认可/vn  ，/w  于是/c  他/r  奋斗/v  了/u  很多/m  年/q  ，/w  但/c  一直/d  与/p  奖/n  没有/v  任何/r  缘分/n  ，/w  但/c  这/r  并/d  不/d  影响/v  他/r  继续/v  做/v  一个/m  具有/v  票房/n  号召力/n  的/u  导演/n  。/w  而/c  等/u  他/r  对/p  奖项/n  已经/d  没有/v  了/u  任何/r  诉/vg  求/v  的/u  时候/n  ，/w  《/w  集结/v  号/q  》/w  让/v  他/r  拿/v  奖/n  拿/v  到/v  手/n  软/a  。/w  但/c  冯/nr  小刚/nr  应该/v  比/p  谁/r  都/d  更/d  清楚/a  ，/w  无论/c  是/v  内地/s  的/u  金鸡/nz  百花/n  还/d  是/v  金马/nz  奖/n  ，/w  其/r  操作/v  流程/n  几乎/d  没有/v  什么/r  两/m  样/q  。/w  得/v  奖/n  的/u  不/d  一定/d  就/d  是/v  最/d  好/a  的/u  ，/w  但/c  不得/v  将/d  的/u  也/d  未必/d  就/d  不行/a  。/w  只/d  是/v  ，/w  作为/v  演员/n  ，/w  不/d  蒸/v  馒头/n  蒸/vn  （/w  争/v  ）/w  口/q  气/n  。/w  
 
 
作为/v  金马/nz  奖/n  ，/w  他们/r  实行/v  的/u  是/v  票/n  选/vd  制/v  ，/w  也/d  就/d  是/v  评委/n  喜欢/v  你/r  支持/v  你你/a  就/d  可以/v  获奖/vn  。/w  而/c  评委/n  们/k  的/u  喜欢/v  是/v  不/d  考虑/v  电影/n  观众/n  的/u  情绪/n  的/u  ，/w  据/p  报道/v  指出/v  ：/w  金马/nz  奖/n  初选/v  仅/d  由/d  5/m  位/ng  台湾/ns  评审/v  检阅/v  所有/b  报名/n  影片/n  ，/w  进入/v  复/dg  选/v  才/d  增至/v  11/m  名/q  台湾/ns  评审/v  选/vd  出/v  入围/v  名单/n  ，/w  决/vg  选/v  再/d  加/v  入/v  2/m  至/p  4/m  名/q  海外/s  评审/v  选/vd  出/v  得奖/v  名单/n  ，/w  控制权/n  全/a  在/c  台/j  评委/n  手里/n  。/w  而/c  这/r  几/m  年/q  ，/w  金马/nz  奖/n  一直/d  在/c  小圈子/n  中/a  搞/v  自/a  慰/vg  。/w  就/d  冲/v  《/w  唐山/ns  大地/n  震/ng  》/w  所/u  表达/v  的/u  主题/n  ，/w  也/d  不/d  可能/v  让/v  徐/nr  帆/nr  拿/v  奖/n  。/w  道理/n  很/d  简单/a  。/w  几乎/d  是/v  众所周知/i  的/u  。/w  如果/c  这个/r  片子/n  是/v  台湾/ns  产/v  的/u  ，/w  主题/n  是/v  颂/vg  台/j  的/u  。/w  在/p  内地/s  的/u  境遇/n  也/d  是/v  一样/a  的/u  。/w  我/r  上面/f  说/v  了/y  ，/w  大中华/nz  的/b  人/n  都/d  一个/m  德/j  行/a  。/w  所以/c  ，/w  我/r  认可/v  冯/nr  小刚/nr  所/u  说/v  的/u  “/w  她/r  是/v  路线/n  斗争/vn  牺牲品/n  。/w  ”/w  像/v  阮/nr  经/j  天/n  能够/v  击败/v  王/n  学/j  圻/g  已经/d  把/m  问题/n  摆/n  在/c  了/u  明处/n  。/w  
 
 
从/p  一个/m  旁观者/n  的/b  角度/n  出发/v  ，/w  徐/ag  帆/n  不得/v  将/d  确实/ad  说不过去/l  ，/w  但/c  金马/nz  奖/n  也/c  仅仅/d  是/a  一个/m  评选/n  游戏/n  ，/w  是/v  游戏/n  都/d  会/v  有/v  操/v  控/vg  性/ng  ，/w  只不过/d  有的/r  操/v  控/vg  低劣/a  ，/w  有的/r  操/v  控/vg  高明/a  罢了/y  。/w  既然/c  玩/v  这个/r  游戏/n  了/y  ，/w  输赢/n  也/d  就/d  只能/v  自/p  担/v  了/y  。/w  不过/c  ，/w  从/p  冯/nr  小刚/nr  和/c  孙/nr  海英/nr  你来我往/l  的/u  口/n  水战/n  中/a  我/r  发现/n  ，/w  这/r  一/m  次/q  算是/v  让/v  孙/nr  海英/nr  占/v  了/u  一/m  次/q  上风/nz  ，/w  但/c  两/m  个/q  男人/n  谁/r  也/d  不服/v  谁/r  ，/w  谁/r  看/v  谁/r  都/d  不/d  顺/a  眼/n  ，/w  虽然/c  这次/r  的/u  金马/nz  奖/n  已经/d  过去/t  了/u  ，/w  再/d  怎么/r  争议/v  也/d  于事无补/i  了/u  ，/w  但/c  孙/nr  海英/nr  和/c  冯/nr  小刚/nr  的/u  口/n  水战/n  其实/c  才/c  刚刚/d  进入/v  新/a  一/m  轮/n  ，/w  而/c  冯/nr  导/vg  炮轰/v  金马/nz  奖/n  只/c  是/a  这/r  新/a  一/m  轮/n  口/f  水战/n  的/b  一个/m  起点/n  。/w  