猫/n  　书/n  

外国/n  猫/n  书/n  ，/w  数/m  之/u  不/d  清/a  ；/w  油画/n  、/w  版画/n  、/w  雕塑/n  、/w  藏书/vn  票/n  、/w  邮票/n  、/w  明信片/n  、/w  日历/n  、/w  摄影集/n  等等/u  ，/w  蔚/ag  为/v  奇观/n  ，/w  还/d  有/v  电影/n  电视剧/n  舞台剧/n  呢/y  。/w   
中国/ns  的/u  国/n  画/v  ，/w  猫/n  出现/v  的/u  也/d  不/d  少/a  ，/w  各位/r  文豪/n  对/p  猫/n  的/u  文字/n  从/p  长篇/b  到/v  短篇/b  很多/m  ，/w  至于/p  散文集/n  ，/w  收集/v  得/u  齐全/a  的/u  有/v  最近/t  「/w  山东/ns  画报/n  出版社/n  」/w  的/u  《/w  猫/n  啊/e  ，/w  猫/n  》/w  ，/w  由/p  陈/nr  子善/nr  编辑/n  。/w   
编者/n  在/p  近代/t  文坛/n  中/f  作/v  过/u  很多/m  贡献/n  ，/w  尤爱周/nr  作/v  人/n  的/u  文章/n  ，/w  出版/v  过/u  多/m  种/q  文献/n  ，/w  他/r  自称/v  没有/d  想到/v  编/v  这么/r  一/m  本/q  猫/n  书/n  ，/w  有点/d  「/w  不务正业/i  」/w  的/b  味道/n  ，/w  但/c  编/v  后/f  沾沾自喜/i  ，/w  格外/d  看重/v  这/r  本/q  书/n  。/w   
无意/v  中/f  ，/w  猫/n  走/v  入/v  了/u  陈/nr  子善/nr  的/u  生涯/n  ，/w  邻居/n  的/u  一/m  只/q  猫/n  刚/d  来/v  时/ng  才/d  几/m  个/q  月/n  ，/w  怯生生/z  躲/v  在/c  家里/n  ，/w  过/u  没/v  多久/r  闯/v  出/v  主人/n  门/n  ，/w  「/w  登堂入室/i  」/w  地/u  跑/v  来/v  陈/nr  子善/nr  家/n  来/f  玩/v  ，/w  开始/v  了/u  他/r  对/p  猫/n  感/vg  兴趣/n  的/u  历程/n  。/w   
这/r  只/d  母/b  猫/n  愈/d  长/a  愈/d  漂亮/a  ，/w  追求/v  者/k  不少/m  ，/w  也/d  真/d  会/v  生/v  ，/w  她/r  的/u  主人/n  都/d  拿/v  去/v  送/v  人/n  。/w  陈/nr  子善/nr  最后/f  搬/v  到/v  宽大/a  一点/t  的/u  住所/n  ，/w  也/d  讨/v  了/u  一/m  只/q  叫/v  玛丽/nr  的/u  回/v  家/q  养/v  ，/w  和/c  猫/n  建立/v  一/m  段/q  不可磨灭/i  的/u  感情/n  。/w   
玛丽/nr  和/c  陈/nr  子善/nr  相处/v  了/u  四/m  年/q  ，/w  带/v  给/p  他/r  无限/v  的/u  欢乐/an  ，/w  在/p  一/m  次/q  寒冷/a  的/u  春天/t  从/p  感冒/v  转/v  成/m  肺炎/n  ，/w  又/d  遇到/v  一/m  个/q  医术/n  蹩脚/a  的/b  庸医/n  ，/w  结果/d  在/p  手术台/n  上/m  断/v  了/u  气/n  ，/w  令/v  陈/nr  子善/nr  悲伤/a  不已/v  。/w   
一般/a  人/n  会/v  因/p  此/r  而/c  不再/d  养/v  猫/n  ，/w  但/c  陈/nr  子善/nr  将/p  它/r  化/v  成/m  力量/n  ，/w  努力/ad  收集/v  中国/ns  的/u  猫/n  散文/n  ，/w  从/p  夏/tg  D  尊/ag  到/v  丰/nr  子恺/nr  、/w  周/nr  瘦鹃/nr  到/v  郑/nr  逸梅/nr  、/w  梁/tg  实/ng  秋/tg  到/v  季/nr  羡林/nr  等等/u  ，/w  连西西/nr  和/c  我/r  的/u  几/m  篇/q  猫/n  散文/n  都/d  收集/v  在/p  这/r  本/q  《/w  猫/n  呀/e  ，/w  猫/n  》/w  里/f  面/n  。/w   
海峡/n  两岸/n  三/m  地/u  不同/a  历史/n  不同/a  思想/n  不/d  同/p  作风/n  的/u  写作/vn  人/n  ，/w  竟然/d  不约而同/i  地/u  写/v  爱/v  猫/n  文章/n  ，/w  超越/v  了/u  政治/n  体系/n  。/w  如果/c  人/n  与/c  人/n  的/u  关系/n  ，/w  能/v  像/p  猫/n  与/c  人/n  一样/u  和睦/a  ，/w  那么/c  该/r  是/v  多么/d  美好/a  的/u  一/m  回/q  事儿/n  。/w   
陈/nr  子善/nr  在/p  序/n  中/f  说/v  得/u  好/a  ：/w  如果/c  你/r  能/v  与/p  猫/n  亲密/a  共/d  处/v  ，/w  也许/d  你/r  就/d  懂得/v  了/u  爱/v  ，/w  懂得/v  了/u  理解/vn  ，/w  懂得/v  了/u  尊重/v  ，/w  懂得/v  了/u  同情/vn  ，/w  懂得/v  了/u  宽容/an  。/w  