不/d  　胖/a  

不知不觉/i  ，/w  我/r  成/m  了/u  所谓/v  的/u  「/w  食/vg  家/n  」/w  。/w   
说/v  起来/v  真/d  惭愧/an  ，/w  我/r  只是/d  一个/m  好奇心/n  极/d  强/a  的/u  人/n  ，/w  甚么/r  事/n  都/d  想/v  知道/v  多/a  一点/t  。/w  做人/v  嘛/y  ，/w  有/v  甚么/r  事/n  做/v  得/e  多/a  过/d  吃/v  的/b  ？/w  刷牙/v  洗/v  脸/n  一/m  天/q  也/d  不过/d  是/v  两/m  次/q  ，/w  而/c  吃/v  ，/w  是/v  三/m  餐/q  。/w  问/v  得/u  多/a  ，/w  就/d  学/v  得/u  多/a  了/y  。/w   
我/r  不能/v  说/v  已经/d  尝/v  过/u  天下/n  美食/n  ，/w  但/c  一生/n  奔波/v  ，/w  到处/d  走马看花/i  ，/w  吃/v  了/u  一/m  小/a  部/n  份/q  ，/w  比/p  不/d  旅行/v  的/u  人/n  多/m  一点/t  罢了/y  。/w  命/vg  好/a  ，/w  在/p  香港/ns  度过/v  黄金/n  期/ng  ，/w  是/v  吃/v  得/u  最/d  穷凶极恶/i  的/b  年代/n  ，/w  两头/f  干/v  鲍/nr  不算/v  是/a  甚么/r  ，/w  连/u  苏/j  眉/n  也/c  当成/v  杂/a  鱼/n  。/w   
法国/ns  碧/ag  丽/ag  歌/vg  黑/ng  松/ng  菌/ng  鹅/n  肝/n  、/w  伊朗/ns  鱼子酱/n  、/w  意大利/ns  白/j  菌/n  ，/w  凡是/d  所谓/v  天下/n  最/d  贵/a  的/u  食/vg  材/ng  ，/w  都/d  尝/v  了/y  。/w   
苏/nr  东坡/nr  说/v  得/u  最/d  好/a  ，/w  他/r  的/u  禅/ng  诗/n  有/v  「/w  庐山/ns  烟雨/n  浙江/ns  潮/a  ，/w  未/d  到/v  千/m  般/u  恨/v  不消/v  ；/w  及至/p  到来/v  无/v  一/m  事/n  ，/w  庐山/ns  烟雨/n  浙江/ns  潮/a  。/w  」/w  
「/w  庐山/ns  烟雨/n  浙江/ns  潮/a  」/w  只/c  是/a  象征/n  着/n  最/d  美好/a  的/b  ，/w  诗/n  的/u  第一/m  句/q  和/c  最后/f  一/m  句/q  的/u  七/m  个/q  字/n  完全/ad  相同/a  ，/w  当然/d  是/v  表现/v  看/v  过/u  试/v  过/u  就/d  不过/d  是/v  那么/r  一/m  回/q  事儿/n  。/w  自古以来/l  ，/w  也/d  只/d  有/v  他/r  一个/m  人/n  敢/dg  那么/r  用/v  ，/w  也/d  用/v  得/u  最/d  有/v  意境/n  了/y  。/w   
干/v  鲍/nr  、/w  鱼子酱/n  、/w  黑白/b  菌/n  和/c  鹅/n  肝/n  又/c  如何/r  ？/w  还/d  不/d  是/v  庐山/ns  烟雨/n  浙江/ns  潮/a  ？/w   
和/c  我/r  一齐/d  吃/v  过/u  饭/n  的/u  朋友/n  都/d  说/v  ：/w  「/w  蔡/nr  澜/c  是/a  不/a  吃/v  东西/f  的/b  ！/w  」/w   
不/d  是/v  不/d  吃/v  ，/w  而是/c  他们/r  看到/v  的/u  时候/n  吃/v  得/u  少/a  。/w  我/r  的/u  早餐/n  最/d  丰富/a  ，/w  中饭/n  简单/a  ，/w  晚上/t  只/d  是/v  喝酒/v  ，/w  那/r  是/v  我/r  拍/v  电影/n  时代/n  养成/v  的/u  习惯/n  ，/w  一早/t  出/v  外景/n  ，/w  不/d  吃/v  得/u  饱饱/a  的/u  就/d  会/v  半路/n  晕倒/v  ！/w   
没/d  应酬/v  在家/vd  进餐/v  ，/w  愈来愈/d  清淡/a  。/w  一/m  碟/q  豆芽/n  炒/v  豆/n  卜/ng  ，/w  已经/d  满足/v  。/w  最近/t  还/d  爱/v  上/m  蒸/v  点/t  小/a  银鱼/n  仔/ng  ，/w  加/v  些/q  切/v  幼/ag  的/u   ，/w  淋/v  上/m  酱油/n  铺/v  在/p  白饭/n  上/m  吃/v  ，/w  认为/v  是/v  绝品/n  ，/w  其它/r  菜/n  一样/u  都/d  不/d  要/v  。/w   
「/w  你/r  是/v  食/vg  家/n  ，/w  为/p  甚么/r  不/a  胖/a  ？/w  」/w  友人/n  问/v  。/w   
一切/r  浅/ad  尝/v  ，/w  当然/d  肥/v  不/d  了/y  ，/w  但/c  还/d  是/v  装腔作势/i  ，/w  回答/v  说/v  ：/w  「/w  真正/d  会/v  吃/v  的/u  人/n  ，/w  是/v  不/d  胖/a  的/u  。/w  」/w  