最佳/z  都市/n  

英国/ns  《/w  经济学/n  人/n  》/w  每年/r  进行/v  一/m  次/q  全球/n  都市/n  调查/vn  ，/w  涉及/v  一百三十/m  个/q  都市/n  ，/w  以/p  十二/m  项/q  生活/vn  环境/n  因素/n  作出/v  评分/vn  ，/w  包括/v  治安/n  、/w  卫生/an  、/w  环境/n  、/w  文化/n  和/c  基建/n  等/u  。/w   
和/c  联合国/nt  做/v  的/u  调查/vn  差不多/l  ，/w  澳/j  洲/ng  的/u  墨尔本/ns  一向/d  是/v  第一/m  名/q  。/w   
基于/p  此/r  ，/w  我/r  一直/d  想/v  去/v  墨尔本/ns  住住/v  看/v  ，/w  结果/d  做到/v  了/y  ，/w  在/p  那里/r  生活/v  了/u  一/m  年/q  。/w   
是/v  不错/a  的/u  ，/w  地广人稀/i  ，/w  医疗/n  服务/vn  极/d  佳/a  ，/w  交通/n  并/c  不/d  杂乱/a  ，/w  而/c  最/d  重要/a  的/u  是/v  人/n  有/v  礼貌/an  。/w  比起/v  悉尼/ns  ，/w  墨尔本/ns  人/n  较/d  会/v  吃/v  ，/w  好/a  的/u  餐厅/n  不少/m  。/w  墨尔本/ns  人/n  自称/v  祖先/n  是/v  从/p  英国/ns  移民/n  过来/v  的/u  ，/w  而/c  悉尼/ns  则/d  是/v  困/a  监犯/n  的/b  地方/b  。/w   
说/v  到/v  天气/n  ，/w  墨尔本/ns  会/v  很/d  冷/a  ，/w  冬天/t  寒风/n  刺骨/z  ，/w  我/r  是/v  受/v  过/u  的/u  。/w  而且/c  一/m  年/q  之中/f  有/v  很/d  长/a  的/u  雨/n  季/ng  ，/w  下/v  个/q  不/d  停/v  ，/w  也/d  颇/d  扰/v  人/n  。/w   
安详/a  的/u  地方/n  ，/w  总是/d  闷/v  。/w  墨尔本/ns  人/n  好/a  运动/n  ，/w  电视/n  看到/v  的/u  都/d  是/v  运动/vn  节目/n  。/w  不过/c  乐趣/n  自己/r  找/v  ，/w  我/r  住/v  的/u  那/r  一/m  年/q  ，/w  买买花/nr  、/w  喝喝酒/v  、/w  吃吃饭/v  ，/w  很/d  快/a  地/u  度过/v  。/w   
香港/ns  只/d  是/v  排名/v  三十三/m  ，/w  调查/v  说/v  香港/ns  的/u  暴力/n  罪案/n  低/a  ，/w  他们/r  没/d  看到/v  报纸/n  上/m  每天/r  有/v  金毛/nr  被/p  斩/v  的/u  新闻/n  罢了/y  。/w  遭/v  恐怖/a  袭击/vn  的/u  机会/n  也/d  低/a  ，/w  倒/d  是/v  真/a  的/u  。/w  谁/r  有/v  空/ng  在/p  香港/ns  放/v  炸弹/n  ？/w  来到/v  这里/r  ，/w  大家/r  都/d  满/a  脑子/n  想/v  赚/v  多/m  几/m  个/q  钱/n  。/w  最/d  代表性/n  的/u  一/m  句/q  话/n  ，/w  是/v  新/a  大班/n  那/c  本/d  小说/n  中/a  的/b  对/a  白/a  。/w  主角/n  初次/d  来到/v  香港/ns  ，/w  在/p  海港/n  中/f  徘徊/v  ，/w  闻到/v  一/m  阵/q  味道/n  ，/w  问/v  当地人/n  说/v  ：/w  「/w  这/r  是/v  甚么/r  味道/n  ？/w  」/w   
当地人/n  回答/vn  ：/w  「/w  金钱/n  的/u  味道/n  。/w  」/w   
调查/vn  人员/n  最/d  不/d  满/a  的/u  还/d  有/v  香港/ns  的/u  天气/n  ，/w  我/r  倒/d  认为/v  没/v  甚么/r  不妥/a  ，/w  冬/tg  夏/tg  都/d  不/d  会/v  冷热/n  到/c  哪里/r  去/v  。/w  外国人/n  最/d  不/d  惯/a  的/u  是/v  我们/r  的/u  空调/n  ，/w  到处/d  开/v  得/u  十足/z  ，/w  把/p  他们/r  冷/a  得/u  个/q  要/v  死/v  。/w  但/c  当今/t  经济/n  差/a  了/y  ，/w  节省/v  电/n  源/ng  ，/w  冷气/n  没/d  那么/c  冷/a  ，/w  应该/v  不再/d  抱怨/v  吧/y  ？/w   
调查/v  是/v  多余/a  的/u  ，/w  一个/m  地方/n  住/v  惯/v  了/u  就/d  说/v  那个/r  地方/n  好/a  。/w  爱斯基/nr  摩/j  人/n  也/d  不/d  想/v  住/v  墨尔本/ns  。/w  