大明/nz  星/n  

记得/v  以往/t  有/v  一/m  报章/n  副刊/n  「/w  埋/v  身/ng  击/ng  」/w  介绍/n  九/m  龙城/n  鲜/a  鸡/n  档/n  的/b  老板/n  玲/nr  姐/n  ，/w  又/c  照片/n  又/c  文章/n  ，/w  大幅/d  刊出/v  。/w   
报道/v  说/v  玲/nr  姐/n  的/b  见报/v  率/dg  赢/v  高官/n  。/w  何止/v  见报/v  ？/w  她/r  还/d  经常/d  上/m  电视/n  ，/w  要/v  问/v  甚么/r  和/ag  鸡/n  只/c  有关/n  的/b  ，/w  一定/d  找/v  上/m  她/r  的/u  门/n  。/w   
这/r  也/d  难怪/d  ，/w  九龙/ns  城/n  到/v  底/f  近/a  于/p  五台山/ns  ，/w  从前/t  电视台/n  工作/vn  人员/n  每天/r  要/v  到/v  九/m  龙城/n  购买/v  小/a  道具/n  ，/w  司机/n  路/n  熟/a  ，/w  新闻/n  报道/v  习惯性/n  集中/a  到/c  街市/n  来/f  。/w   
我/r  当然/d  也/d  认识/v  玲/nr  姐/n  ，/w  而且/c  ，/w  买/v  鸡/n  一定/d  到/v  她/r  的/u  档/ng  上去/v  选/v  。/w   
「/w  又/d  有/v  你/r  的/u  照片/n  了/y  ，/w  大/a  明星/n  ！/w  」/w  我/r  总是/d  那么/r  引得/v  她/r  咭咭/a  笑/v  。/w   
其实/c  记者/n  不单/c  是/v  访问/v  玲/nr  姐/n  ，/w  二/m  楼/n  的/u  鸡蛋/n  档档/n  主/ag  和/c  他/r  太太/n  也/d  是/v  大/a  明星/n  。/w  卖/v  烧/v  腊/ng  的/b  郭/nr  太/nr  ，/w  更/d  被/p  称为/v  叉/v  烧/v  女王/n  。/w  在/p  九/m  龙城/nz  街市/n  做/v  买卖/v  ，/w  大家/r  都/d  很/d  友善/an  ，/w  都/d  是/v  大/a  明星/n  。/w   
除/p  了/u  大/a  明星/n  之外/f  ，/w  还有/v  很多/m  性格/n  演员/n  ，/w  个性/n  较为/d  孤僻/an  ，/w  一/m  问/v  新/a  不/d  新鲜/a  ？/w  即刻/d  翻脸/v  ，/w  但是/c  和/c  他们/r  一/m  熟/a  ，/w  亲切/a  得/u  叫/v  人/n  不能/v  置信/v  。/w   
这/r  一/m  群/q  劳苦/a  的/u  大/a  众/ag  ，/w  多数/m  是/v  从/p  铁皮/n  的/u  旧/a  街市/n  做到/v  当今/t  的/u  水泥/n  大厦/n  ，/w  有的是/l  自己/r  创业/v  ，/w  有的是/l  父母/n  传/v  下/f  的/u  档/n  口/q  。/w  

命运/n  安排/v  他们/r  选/v  上/m  这/r  一/m  行/q  ，/w  也/d  没/v  甚么/r  话/m  说/n  。/w  为/p  甚么/r  一个/m  小姑娘/n  会/n  举/ag  刀/n  杀/v  鸡/n  ？/w  如果/c  你/r  从小/d  就/d  接触/v  血淋淋/z  的/u  东西/n  ，/w  红/a  ，/w  不过/c  是/v  其中/r  一/m  种/q  颜色/n  罢了/y  。/w   
这么/r  多/m  年/q  干/v  了/u  下来/v  ，/w  有些/r  是/v  很/d  有/v  成绩/n  的/u  ，/w  像/v  雷/nr  太/nr  卖/v  鱼/n  ，/w  旁边/f  的/u  虾/n  档/ng  也/d  是/v  她/r  的/u  。/w  儿子/n  又/d  在/p  侯/ng  王道/n  上/m  有/m  家/k  冷冻/v  店/n  ，/w  专门/b  批发/vn  大虾/n  和/ag  鲍鱼/n  ，/w  一家/n  人/n  在/p  加拿大/ns  置业/n  ，/w  雷/nr  太/nr  经常/d  关照/v  我/r  ，/w  如果/c  去/v  加拿大/ns  一定/d  要/v  住/v  在/p  她/r  家/q  。/w   
玲/nr  姐/n  的/b  生意/n  也/c  应该/r  不错/a  ，/w  但/c  听/v  人家/r  说/v  有/v  家/q  餐厅/n  欠/v  了/u  几十万/m  数/m  ，/w  倒闭/v  后/f  不/d  还/d  了/y  。/w  几十万/m  ，/w  要/v  杀/v  多少/r  只/q  鸡/n  才/d  赚/v  得到/v  ？/w  但是/c  这/r  一切/r  辛酸/an  ，/w  没/d  在/p  玲/nr  姐/n  脸上/n  看到/v  ，/w  这/r  才/d  是/v  真正/b  的/u  大/a  明星/n  风范/n  。/w  