洋/ag  　名/q  

香港/ns  女性/n  绝/vg  大部/m  份/q  有/v  个/q  洋/ag  名/ng  ，/w  也许/d  是/v  父母/n  或/c  教会/n  学校/n  给/v  的/u  ，/w  或者/c  为/p  自己/r  按/p  上/m  ，/w  来源/n  出/v  在/p  当时/t  的/u  风云人物/i  。/w  当年/t  她们/r  应该/v  是/v  十/m  岁/q  到/v  十几/m  岁/q  ，/w  从此/d  可以/v  数/m  得/v  出/v  她们/r  现在/t  的/u  年龄/n  来/f  。/w   
五十/m  年代/n  苏菲亚．罗兰红/nr  透/v  天边/s  ，/w  很多/m  女子/n  叫/v  苏菲亚/ns  ，/w  她们/r  当今/t  应该/v  是/v  六十/m  多/m  岁/q  。/w   
六十/m  年代/n  巨星/n  葛/nr  丽丝．凯莉/nr  ，/w  人人/n  羡慕/v  ，/w  叫/v  葛/nr  丽丝/nr  的/u  ，/w  都/d  五十/m  岁/q  了/y  。/w   
七十/m  年代/n  末期/f  ，/w  米/q  雅/ag  ．/w  花露/n  崛起/v  ，/w  为/p  女儿/n  取/v  米/q  雅/ag  这个/r  名字/n  的/u  妈/n  ，/w  也/d  是/v  半百/m  以上/f  。/w   
八十/m  年代/n  莎丽．菲尔/nr  得到/v  女/b  主角/n  金像奖/nz  ，/w  遇到/v  叫/v  自己/r  为/p  莎丽/nr  的/u  ，/w  绝对/d  已经/d  超过/v  四十/m  。/w   
九十/m  年代/n  当然/d  是/v  《/w  本能/n  》/w  的/u  莎朗．史东/nr  最/d  突出/a  ，/w  叫/v  莎朗/nr  的/u  跑/v  不/d  了/u  三十/m  。/w   
至于/p  叫/v  自己/r  为/v  伊/rg  莉/x  萨/j  白/a  或/c  玛格丽/nr  的/b  ，/w  都/d  是/v  受/v  了/u  英国/ns  皇族/n  影响/n  。/w  当今/t  一个/m  是/v  老太婆/n  ，/w  一个/m  已经/d  瓜/n  老/a  衬/v  。/w  叫/v  这些/r  名字/n  的/u  女人/n  都/d  已经/d  当/v  了/u  老/a  祖母/n  。/w   
叫/v  黛/ng  安娜/nr  的/u  女人/n  ，/w  岁数/n  只能/d  在/c  她们/r  的/b  脸上/n  看出/v  ，/w  以/p  皇妃/n  为/c  榜样/n  的/b  ，/w  比较/d  年轻/a  ；/w  听/v  了/u  保罗．/nr  安/v  加/v  唱/v  的/u  歌/n  之后/f  取/v  的/u  ，/w  比较/d  老/a  。/w  

玛丽莲．梦/nr  露/v  是/v  性感/a  女神/n  的/u  缘故/n  ，/w  不/d  是/v  很/d  正/d  面/vg  ，/w  很/d  少/ad  听到/v  有/v  女人/n  叫/v  自己/r  为/p  玛丽莲/nr  。/w   
自从/p  有些/r  嬉皮士/n  父母/n  不/a  正正经/a  经/j  地/j  为/c  儿女/n  取/v  个/n  圣经/n  上/m  的/b  名字/n  ，/w  任何/r  东西/n  都/d  派/v  上/m  用/v  场/q  ，/w  像/v   River/nx   Phoenix/nx  的/u  老子/n  叫/v  小子/n  为/v  「/w  河/n  」/w  之后/f  ，/w  香港/ns  女子/n  爱/v  钱/n  ，/w  干脆/d  叫/v  自己/r  为/v   Money/nx  。/w   
有些/r  名字/n  也/d  不能/v  乱叫/v  的/u  ，/w  我/r  遇到/v  一/m  个/q  ，/w  名/q  为/v   Judith/nx  ，/w  以为/v  茱莉/nr   Judy/nx  太/d  过/v  普通/a  ，/w  岂/d  不知/v  这/r  是/v  犹太人/n  才/d  按/v  的/u  。/w   
如果/c  有人/r  为/p  香港/ns  女/b  人/n  的/u  洋/ag  名/ng  做/v  一个/m  统计/vn  ，/w  一定/d  会/v  发现/v  叫/v   Winnie/nx  的/u  占/v  大多数/m  。/w   
我/r  到/v  过/u  许多/m  国家/n  ，/w  从来/d  没有/d  看到/v  有/v  甚么/r  地方/b  的/b  女人/n  比/j  香港/ns  更/d  好/a  强/a  ，/w  更/d  好/a  胜/v  。/w  以/p  「/w  赢/v  」/w  为名/v  ，/w  当然/d  是/v  最/d  受/v  她们/r  欢迎/v  的/u  嘛/y  。/w  