嘉木/n  堂/ng  

明朝/t  家具/n  ，/w  线条/n  简单/a  ，/w  轻巧/a  耐用/a  ，/w  保留/v  至今/d  ，/w  犹如/v  昨日/t  ，/w  十分/d  迷人/a  。/w   
一/m  爱/v  上/m  了/u  不可收拾/i  ，/w  但/c  我们/r  拥有/v  的/u  多/ad  属/v  仿制品/n  ，/w  有/v  钱/n  人/n  也/d  很/d  少/ad  够/v  品味/v  和/c  胆识/n  去/v  买/v  一/m  件/q  真/a  的/u  。/w  其实/d  ，/w  比起/v  同/p  年代/n  的/u  外国/n  家具/n  ，/w  明/ag  式/ng  的/u  价钱/n  还/d  是/v  便宜/an  。/w   
如果/c  你/r  不/d  是/v  专家/n  ，/w  很/d  容易/ad  受骗/v  ，/w  整/m  条/q  荷/ng  李/nr  活/v  道/v  上/m  上百/m  家/q  古董/n  店/n  ，/w  也/d  难/ad  找到/v  一/m  张/q  真/a  的/u  明朝/t  椅子/n  。/w  当/p  今/tg  ，/w  在/p  香港/ns  哪里/r  购入/v  ？/w   
中环/j  亚/j  毕/vg  诺/ng  道/v  三/m  号/q  环/n  贸/vg  中心/n  七/m  楼/n  ，/w  有/v  家/q  叫/v  「/w  嘉木/n  堂/ng  」/w  ，/w  你/r  可以/v  放/v  一百/m  个/q  心/n  去/v  买/v  ，/w  一切/r  家具/n  都/d  有/v  来龙去脉/i  的/b  考据/v  和/ag  引证/v  ，/w  女主人/n  伍/m  嘉/j  恩/j  本身/r  是/v  位/q  明朝/t  家具/n  鉴赏家/n  ，/w  绝对/d  不/d  会/v  有/v  假货/n  。/w   
说/v  到/v  明/ag  式/ng  ，/w  大陆/n  的/u  王/nr  世襄/nr  最/d  有/v  权威/n  ，/w  他/r  的/u  著作/n  《/w  明/ag  式/ng  家具/n  研究/vn  》/w  受/v  世界/n  藏/j  家/n  重视/v  ，/w  最近/t  荷兰/ns  女皇/n  还/c  特别/a  颁发/v  一/m  个/n  奖/n  状/ng  ，/w  王/nr  先生/n  年事/n  高/a  ，/w  不/d  出门/v  ，/w  由/p  他/r  的/u  弟子/n  兼/v  好友/n  伍/m  嘉/j  恩/j  前去/v  领取/v  ，/w  不久/m  之前/f  港/j  台/j  制作/v  的/u  海外/s  杰出/a  华人/n  纪录片/n  中/f  也/d  报道/v  了/u  此事/r  。/w   
今天/t  去/v  「/w  嘉木/n  堂/ng  」/w  ，/w  看到/v  大厅/n  中/f  摆/v  着/u  一/m  张/q  桌子/n  、/w  两/m  张/q  椅子/n  。/w  桌面/n  打开/v  ，/w  中间/f  露出/v  一/m  个/q  棋盘/n  ，/w  设计/vn  和/c  花样/n  竟然/d  有点/d  像/v  外国/n  的/u   Backgammon/nx  ，/w  洋人/n  自称/v  公元前/t  三千/m  年/q  已/d  有/v  人/n  玩/v  ，/w  可能/v  是/v  在/p  唐朝/t  时/ng  输入/v  中国/ns  。/w  这种/r  称为/v  「/w  双/m  陆/m  棋/n  」/w  ，/w  当年/t  很/d  盛行/v  ，/w  到/v  清朝/t  反而/d  失传/v  ，/w  此/r  桌/ng  在/p  明朝/t  特别/d  为/v  下棋/v  者/k  设计/n  ，/w  棋盘/n  还/d  采用/v  活动/vn  式/k  夹层/n  ，/w  可以/v  移/v  至/p  地面/n  使用/v  。/w   
整个/b  「/w  嘉木/n  堂/ng  」/w  营造/v  成/m  庭园/n  般/u  的/b  家具/n  展示/v  空间/n  。/w  入口/n  有/v  石板/n  道/q  ，/w  壁/ng  纯/a  白/a  ，/w  追求/v  「/w  大/a  隐隐/z  于/p  市/n  」/w  的/u  境界/n  。/w   
伍/nr  嘉恩/nr  从/p  一个/m  爱好者/n  开始/v  ，/w  后来/t  成为/v  当/p  各国/r  博物馆/n  的/u  顾问/n  。/w  自称/v  不/d  懂得/v  做/v  生意/n  ，/w  只/d  愿意/v  和/c  爱好/v  明/ag  式/ng  家具/n  的/u  人/n  打交道/v  ，/w  收藏/v  一/m  多/m  ，/w  「/w  嘉木/n  堂/ng  」/w  变成/v  博物馆/n  馆长/n  和/ag  行家/n  来/f  港/j  必/d  到/c  之/a  处/j  ，/w  香港/ns  地/n  卧/v  虎/n  藏/j  龙/n  ，/w  伍/nr  嘉恩/nr  ，/w  奇/ag  女子/n  也/y  。/w  