折/v  　磨/v  

大家/r  都/d  在/p  喊/v  ：/w  「/w  欧元/n  那么/c  高/a  ，/w  到/v  巴黎/ns  甚么/r  也/c  买/v  不/a  下/f  手/d  。/w  」/w   
「/w  日/j    高/a  企/ng  ，/w  现在/t  去/v  了/u  东京/ns  ，/w  甚么/r  都/d  觉得/v  贵/a  。/w  」/w  又/c  有人/r  那么/r  说/v  。/w   
东南亚/ns  的/u  游客/n  也/d  说/v  ：/w  「/w  香港/ns  虽然/c  便宜/v  了/u  一点/t  ，/w  但/c  东西/n  比起/v  我们/r  的/u  都/d  不/d  便宜/a  。/w  」/w   
这/r  是/v  一个/m  相对/b  的/u  问题/n  ，/w  我们/r  住/v  惯/v  了/u  香港/ns  ，/w  一切/r  都/d  是/v  理所当然/i  的/u  。/w  其实/d  ，/w  香港/ns  是/v  全球/n  物价/n  最高/a  的/u  都市/n  之一/r  ，/w  我们/r  自己/r  不/d  觉得/v  罢了/y  。/w  

我/r  一生/n  好/a  彩/ng  ，/w  住/v  甚么/r  地方/b  ，/w  甚么/r  地方/b  的/b  东西/f  都/d  贵/a  。/w  一/m  到/v  外国/n  ，/w  钱/n  花/v  得/u  轻松/a  ，/w  像/p  我/r  在/p  日本/ns  吃/v  鱼/n  生/v  ，/w  就/d  一直/d  笑/v  。/w   
名牌/n  东西/n  ，/w  日本/ns  较/d  贵/a  ，/w  这/r  是/v  一般/a  的/u  理论/n  。/w  但是/c  近年/t  税/n  减轻/v  了/y  ，/w  价钱/n  已/d  和/c  香港/ns  所/u  差/ng  无/v  几/m  。/w  他们/r  的/u  办/v  货/n  人/n  眼光/n  较/d  高/a  ，/w  进/v  的/u  货/n  花样/n  有/v  品味/v  ，/w  就算/d  贵/a  了/u  些/q  ，/w  还/d  是/v  值得/v  去/v  买/v  的/u  。/w   
一向/d  主张/v  ，/w  可以/v  花/v  多少/r  就/d  花/v  多少/r  ，/w  这/r  一/m  笔/q  是/v  辛苦/ad  赚/v  来/f  ，/w  用/v  个/q  十/m  巴仙/nr  不/d  算/v  过/u  份/ng  ，/w  不/d  用/v  了/u  反而/d  没有/d  赚/v  钱/n  的/u  动力/n  。/w  以/p  这/r  十/m  巴/j  仙/ng  当/ag  预算/n  ，/w  别/d  一一/m  计较/v  ，/w  花/v  光/n  了/u  算数/v  。/w  每/r  一/m  次/q  用/p  钱/n  心/n  痛/dg  一/m  次/q  ，/w  干/v  甚么/r  ？/w  从/p  大/a  数目/n  着想/v  ，/w  换/v  成/m  外币/n  之后/f  ，/w  把/p  计算器/n  丢掉/v  就/d  是/v  。/w   
你/r  不/d  是/v  这种/r  个性/n  ？/w  那/r  也/d  不要紧/l  ，/w  欧洲/ns  日本/ns  都/d  不/d  要/v  去/v  ，/w  到/v  柬埔寨/ns  和/c  缅甸/ns  吧/y  ！/w  那边/r  一块/d  美金/n  千千/m  声/n  ，/w  你/r  一/m  抵/v  步/q  即刻/d  成为/v  百万富翁/n  ，/w  花/v  个/q  痛快/a  ！/w   
当今/t  钱/n  用/v  得/u  最/d  舒服/a  的/u  有/v  泰国/ns  、/w  马来西亚/ns  和/c  印度尼西亚/ns  ，/w  一切/r  物/ng  有所/v  值/n  ，/w  街/n  边/k  吃/v  碟/ng  面/n  也/d  不/d  过/v  十/m  多/m  块/q  港币/n  ，/w  味道/n  好/a  得/u  很/d  。/w   
你/r  也/d  不/d  舍得/v  ？/w   
躲/v  在/p  家里/s  数/m  银/ng  纸/n  吧/y  ，/w  各有所好/i  ，/w  不/d  勉强/v  。/w   
我/r  不/d  会/v  自/p  认清/v  高/a  ，/w  认为/v  钱/n  是/v  罪恶/n  的/u  。/w  身边/s  留/v  几/m  个/q  是/v  要/v  的/u  ，/w  其/r  它/r  的/u  花/n  掉/v  。/w   
钱/n  ，/w  是/v  我/r  的/u  奴隶/n  。/w   
折磨/v  。/w  折磨/v  。/w  好/a  过瘾/a  。/w  