倪/nr  家/n  弟弟/n  

新加坡/ns  国立/b  大学/n  一/m  名/q  女/b  学者/n  王/nr  素琴/nr  ，/w  荣获/v  美国/ns  制造/vn  工程师/n  学会/n  的/u  杰出/a  青年/n  奖/n  。/w   
而/c  推荐/v  她/r  角逐/v  的/u  是/v  导师/n  倪/nr  亦靖/nr  教授/n  。/w   
倪/nr  亦靖/nr  是/v  倪/nr  匡/vg  和/c  亦舒/nr  的/u  弟弟/n  。/w   
得奖/v  论文/n  主要/d  探讨/v  如何/r  将/d  两/m  种/q  人工智能/n  的/b  方法/n  结合/v  起来/u  ，/w  分析/vd  跟/v  改良/vn  产品/n  的/u  设计/vn  和/c  生产/vn  过程/n  。/w   
你/r  看到/v  这里/r  ，/w  不/d  知道/v  我/r  说/v  些/q  甚么/r  吧/o  ？/w  不要紧/l  ，/w  我/r  也/d  不/d  知道/v  说/v  些/q  甚/vg  么/y  。/w   
十/m  多/m  年/q  前/f  ，/w  倪/nr  亦靖/nr  也/d  被/p  选/v  为/p  美国/ns  制造/vn  工程师/n  协会/n  的/u  杰出/a  青年/n  。/w   
一九四八年/t  出生/v  的/u  倪/nr  亦靖/nr  ，/w  五/m  岁/q  时/ng  随/v  家/q  人/n  来/v  香港/ns  ，/w  六八年/t  留学/v  英国/ns  ，/w  七四年/t  到/p  新加坡/ns  国立/b  大学/n  执教/v  ，/w  八四年/t  成为/v  公民/n  。/w   
倪/nr  家/n  一共/d  有/v  七/m  个/q  兄弟/n  姐妹/n  ，/w  亦舒/nr  长/v  得/u  最/d  漂亮/a  ，/w  而/c  倪/nr  亦靖/nr  最/d  英俊/a  ，/w  不/d  做/v  小说家/n  的话/u  ，/w  当/bg  演员/n  也/d  行/v  。/w   
记得/v  我/r  带队/vd  到/v  新加坡/ns  出/v  外景/n  时/ng  ，/w  倪/nr  亦靖/nr  一家/n  五/m  口/q  来/f  看/v  过/u  我/r  ，/w  他/r  太太/n  是/v  马来西亚/ns  人/n  ，/w  喜欢/v  摄影/vn  和/c  书法/n  ，/w  和/c  科学/a  怪人/n  式/k  的/b  教授/n  怎么/d  跑/ng  在/c  一起/d  ？/w  令/v  人/n  费解/a  。/w   
生/v  的/u  三/m  个/q  女儿/n  可是/c  美丽/a  得/u  不/d  得/u  了/y  ，/w  大/a  的/u  一直/d  要/v  我/r  带/v  她/r  当/p  明星/n  ，/w  我/r  说/v  等/u  大学/n  毕业/v  再说/v  ，/w  现在/t  她/r  大概/d  改变/v  主意/n  了/y  。/w   
倪/nr  亦靖/nr  在/p  小学/n  五六/m  年级/n  时/ng  也/d  对/p  写/v  文章/n  很/d  有/v  兴趣/n  。/w  倪/nr  匡/vg  兄/ng  有/v  一/m  本/q  很/d  厚/a  的/u  中文/nz  辞典/n  ，/w  里面/f  汇集/v  了/u  巴金/nr  、/w  朱/nr  自清/nr  等/u  名/ng  作家/n  的/u  词句/n  ，/w  倪/nr  亦靖/nr  背/v  熟/v  后/f  作文/n  的/u  分数/n  很/d  高/a  。/w  亦舒/nr  高/v  他/r  一/m  年/q  级/n  ，/w  有/v  一/m  次/q  ，/w  看到/v  亦舒/nr  有/v  篇/q  文章/n  ，/w  为/p  甚么/r  跟/c  他/n  写/j  的/b  差不多/l  ？/w  原来/d  是/v  抄/v  他/r  的/u  。/w   
看/v  着/u  他/r  哥哥/n  和/c  姐姐/n  的/u  小说/n  ，/w  倪/nr  亦/d  靖/j  半/m  开玩笑/v  地/u  ：/w  「/w  我/r  也/d  能/v  写/v  呀/y  ，/w  但是/c  没有/d  写/v  好/a  啊/y  ，/w  只/d  有/v  写/v  这/r  种/q  （/w  指/v  着/u  桌上/s  的/u  《/w  国际/n  生产/vn  研究/vn  杂志/n  》/w  学术/n  论文/n  ）/w  。/w  现在/t  写/v  这种/r  东西/n  还/d  给/p  人家/r  笑/v  ，/w  问/v  我/r  是/v  不/d  是/v  科幻/n  ？/w  」/w  