何/r  铁/n  手/n  

记得/v  在/p  墨尔本/ns  查/v  先生/n  的/u  家里/s  作客/v  时/d  ，/w  刚/d  看/v  完/v  新/a  出/v  的/u  大字/n  版/n  《/w  碧血/n  剑/n  》/w  。/w   
「/w  你/r  最/d  喜欢/v  书/n  里/f  哪个/r  女子/n  ？/w  」/w  查/v  先生/n  问/v  。/w   
我/r  毫不犹豫/l  回答/v  ：/w  「/w  何/r  铁/n  手/n  。/w  」/w   
查/v  先生/n  笑盈盈/z  ：/w  「/w  想想/v  ，/w  何/r  铁/n  手/n  的/u  确/d  不错/a  ，/w  我/r  也/d  是/v  蛮/d  喜欢/v  。/w  」/w   
《/w  碧血/n  剑/n  》/w  里/f  ，/w  男/b  主角/n  袁/nr  承志/nr  的/u  身边/s  出现/v  五/m  个/q  女人/n  ，/w  他/r  说/v  过/u  ：/w  「/w  …/w  …/w  论/v  相貌/n  美丽/an  、/w  言/vg  动/v  可爱/a  ，/w  自/p  是/v  以/p  阿/j  九/m  为/v  第一/m  ，/w  无/v  人/n  可/v  及/c  。/w  小/a  慧/ag  诚恳/a  真挚/an  ，/w  宛/d  儿/k  豪迈/a  可亲/a  。/w  青弟/nr  虽/c  爱/v  使/v  小/a  性/ng  ，/w  但/c  对/p  我/r  全心全意/i  ，/w  一/m  片/q  真情/n  …/w  …/w  」/w   
对/p  何/r  铁/n  手/n  的/u  印象/n  ，/w  总是/d  艳/a  若/c  桃李/n  ，/w  毒/n  如/v  蛇蝎/n  这/r  八/m  个/n  字/n  。/w  当然/d  ，/w  何/r  铁/n  手/n  身/ng  为/p  五毒/n  教/j  教主/n  ，/w  没/d  遇到/v  袁/nr  承/vg  志/n  之前/f  的/u  生活/vn  背景/n  ，/w  一定/d  令/v  到/v  她/r  那么/r  古怪/a  。/w  自小/d  为了/p  练功/v  ，/w  给/p  父亲/n  斩/v  下/f  一/m  只/q  手掌/n  ，/w  本来/d  更/d  应/v  变/v  得/u  不/d  近/a  人性/n  才/d  是/v  。/w  但/c  个性/n  开朗/a  ，/w  这种/r  女子/n  娶/v  了/u  之后/f  才/d  不/d  会/v  有/v  麻烦/an  。/w   
何/r  铁/n  手/n  是/v  个/q  好学/a  之/a  人/n  ，/w  见到/v  功夫/n  比/p  她/r  强/a  的/u  袁/nr  承志/nr  就/d  一心一意/i  要/v  拜/v  他/r  为/v  师/ng  ，/w  对/p  他/r  的/u  那/r  几/m  个/q  女/b  朋友/n  都/d  叫/v  师母/n  ，/w  解开/v  她们/r  的/u  醋意/n  。/w  
何/r  铁/n  手/n  虽然/c  只/d  剩/v  一/m  臂/ng  ，/w  但/c  书/n  上/m  说/v  她/r  凤/ng  眼/n  含/v  春/tg  ，/w  长/a  眉/n  入/v  鬓/ng  ，/w  嘴角/n  含/v  着/n  笑/v  意/j  ，/w  约/d  是/v  二十二三/m  岁/q  年纪/n  ，/w  目光/n  流转/vn  。/w  又/d  说/v  她/r  说/v  话/n  时/ng  轻/a  颦/g  浅/a  笑/v  ，/w  神态/n  腼腆/an  ，/w  全/d  是/v  个/q  羞答答/z  的/b  少女/n  。/w   
金/nr  庸/nr  小说/n  的/u  男/b  主角/n  ，/w  对/p  女人/n  优柔寡断/i  ，/w  常/d  被/p  他/r  喜欢/v  的/u  小气鬼/n  女友/n  打/p  一/m  巴掌/n  ，/w  脸上/s  出现/v  红红/a  的/u  五指/n  掌印/n  ，/w  袁/nr  承志/nr  也/d  不知/v  爱/v  谁/r  才/d  好/a  。/w   
还/d  是/v  何/r  铁/n  手/n  干脆/a  ，/w  大胆/ad  向/p  他/r  提出/v  ：/w  「/w  师父/n  啊/e  ，/w  这/r  世上/s  男子/n  纵/ag  三/m  妻/ng  四/m  妾/n  ，/w  事/n  属/v  寻常/a  ，/w  就算/d  七/m  妻/ng  八/m  妾/n  ，/w  那/r  又/d  如何/r  ？/w  」/w   
她/r  叫/v  袁/nr  承志/nr  把/p  他/r  爱/v  过/u  的/u  女人/n  都/d  娶/v  了/y  ，/w  但/c  她/r  自己/r  却/d  不/d  敢/dg  表白/v  情意/n  ，/w  做/v  他/r  的/u  五/m  奶/n  ，/w  看/v  得/u  读者/n  为/p  她/r  惋惜/an  不已/v  。/w   
「/w  和/c  袁/nr  承志/nr  睡睡/v  ，/w  那/r  多/m  好/a  ！/w  」/w  我/r  说/v  。/w   
查/v  先生/n  点点/t  头/n  ：/w  「/w  你/r  这个/r  建议/n  很/d  有趣/a  ，/w  反正/d  依照/p  她/r  的/u  性格/n  ，/w  不/d  会/v  在/p  意/ng  。/w  」/w  