我/r  看/v  左右/m  派/q  

最近/t  ，/w  读/v  到/v  张/nr  木生/nr  的/u  一/m  篇/q  访谈录/n  ，/w  其中/r  提到/v  ：/w  只/d  有/v  共产党/n  才/d  能/v  救/v  中国/ns  ；/w  只/d  有/v  新民主主义/n  才/d  能/v  救/v  共产党/n  。/w  张/q  是/v  我/r  的/u  同龄人/n  ，/w  早/tg  在/p  年轻/a  时代/n  就/d  听说/v  过/u  他/r  的/u  名字/n  ，/w  他/r  是/v  一个/m  有/v  思想/n  的/u  人/n  。/w  他/r  的/u  观点/n  我/r  基本/ad  赞成/v  。/w  
       国内/s  知识界/n  目前/t  有/v  两/m  派/q  ，/w  一派/b  是/v  左派/n  ，/w  以/p  “/w  乌/ag  有/v  之/u  乡/n  ”/w  为/p  代表/n  ；/w  另/r  一/m  派/q  是/v  右派/n  ，/w  以/p  《/w  炎黄/nz  春秋/n  》/w  为/p  代表/n  。/w  我/r  的/u  观点/n  更/d  接近/v  右派/n  ，/w  但是/c  并/d  不/d  完全/ad  否定/v  左派/n  ，/w  比如/v  对于/p  薄/nr  熙来/nr  的/u  重庆/ns  模式/n  就/d  颇/d  有/v  好感/n  。/w  据/p  张/q  说/v  ，/w  两/m  派/q  有/v  一个/m  共同/d  接受/v  的/u  底/f  线/n  ，/w  就/d  是/v  新民主主义/n  。/w  我/r  认为/v  很/d  有/v  道理/n  。/w  从/p  老一辈/n  共产党人/n  建国/v  的/u  理想/n  出发/v  ，/w  绝对/d  不/d  是/v  要/v  建立/v  一个/m  独裁/a  的/u  国家/n  ，/w  而是/c  要/v  建立/v  一个/m  民主/a  的/u  国家/n  。/w  在/p  这个/r  国家/n  ，/w  宪法/n  是/v  最高/a  法律/n  ，/w  人民/n  享有/v  宪法/n  规定/n  的/u  各种/r  自由/a  权利/n  。/w  在/p  这个/r  基础/n  之上/f  ，/w  左右/m  两/m  派/v  所/u  主张/n  的/u  不过/d  是/v  略微/d  不同/a  的/u  政策/n  ：/w  左派/n  更/d  多/a  社会主义/n  成分/n  ，/w  如/v  减少/v  贫富/n  分化/vn  ，/w  救济/vn  穷人/n  ，/w  多/ad  搞/v  福利/n  制度/n  ；/w  右派/n  则/d  更/d  多/a  资本主义/n  成分/n  ，/w  如/v  让/v  一部分/m  人/n  先/d  富/vg  起来/v  ，/w  保护/vn  私有/vn  财产/n  ，/w  调动/v  人们/n  生产/vn  致富/vn  的/u  积极性/n  。/w  
       正/d  如/v  张/nr  木生/nr  所/u  说/v  ，/w  共产党/n  的/u  成功/ad  是/v  历史/n  ，/w  没有/v  “/w  如果/c  ”/w  和/c  “/w  假如/c  ”/w  。/w  记得/v  当初/t  听/v  过/u  一/m  件/q  事/n  ：/w  熊/nr  蕾/nr  的/u  父亲/n  熊/nr  向晖/nr  在/p  国民党/n  阵营/n  做/v  间谍/n  ，/w  因/p  有/v  私交/n  ，/w  上司/n  对/p  他/r  深信不疑/i  ，/w  可是/c  有人/r  还/d  是/v  怀疑/v  他/r  是/v  共产党/n  ，/w  原因/n  是/v  这个/r  人/n  过于/d  正派/a  ，/w  从不/d  吃喝嫖赌/l  、/w  贪污/v  腐败/an  。/w  由此/d  可以/v  看出/v  当时/t  国民党/n  腐败/an  到/v  什么/r  程度/n  ，/w  一个/m  人/n  如果/c  过于/d  正派/a  就/d  不/d  像/v  国民党/n  ，/w  而/c  像/v  个/q  共产党/n  了/y  。/w  这/r  就/d  是/v  共产党/n  战胜/v  国民党/n  的/u  必然性/n  。/w  我们/r  的/u  父兄/n  当年/t  都/d  是/a  这样/r  的/b  热血/n  青年/n  ，/w  他们/r  为/v  之/u  奋斗/v  终生/b  的/u  是/v  人民/n  的/u  福祉/n  ，/w  是/v  一个/m  独立/an  、/w  民主/an  、/w  富裕/a  的/u  社会/n  。/w  这/r  就/d  是/v  左右/m  两/m  派/q  的/u  价值观/n  和/c  政治/n  立场/n  的/u  共同/b  底/f  线/n  。/w  