放弃/v  冷战/n  思维/n  

此次/r  去/v  俄罗斯/ns  波兰/ns  已/d  值/v  深秋/t  ，/w  和/c  夏日/t  的/u  绿/a  与/p  冬天/t  的/u  黄/a  相比/v  ，/w  这个/r  季节/n  的/u  东欧/ns  色彩/n  丰富/a  得/u  多/a  。/w  草地/n  和/c  大多/m  树木/n  还/d  是/v  绿/a  的/u  ，/w  但是/c  在/p  林间/s  已/d  有/v  大/a  片/q  金黄/z  的/u  落/v  叶/ng  ，/w  落叶树/n  的/b  树叶/n  正/a  在/c  变/a  黄/a  变/a  红/a  ，/w  还有/v  一/m  种/q  无名/b  的/u  红果/ns  结/n  满/a  枝头/n  ，/w  非常/d  可爱/a  。/w  当然/d  ，/w  俄罗斯/ns  最/d  有/v  特征/n  的/u  还是/c  它/r  的/u  小/a  白桦林/n  ，/w  这/r  种树/v  只/d  长/a  在/p  这个/r  国度/n  ，/w  别处/r  很/d  少/ad  见到/v  。/w  
    在/p  圣彼得堡/ns  的/u  世界/n  第四/m  大/a  博物馆/n  ，/w  我们/r  从/p  早上/t  10/m  点/t  进去/v  ，/w  一直/d  到/v  下午/t  6/m  点/t  出来/v  ，/w  我/r  的/u  脚/n  上/m  都/d  走/v  出/v  了/u  大/a  水疱/n  ，/w  还/d  是/v  乐而忘返/i  。/w  后来/t  还/d  趁/vg  空/ng  去/v  参观/v  了/u  莫斯科/ns  的/u  好几/m  个/q  地铁站/n  ，/w  有些/r  建/v  于/p  三四十/m  年代/n  ，/w  有/v  大量/m  革命/vn  雕塑/n  。/w  尽管/c  俄罗斯/ns  已经/d  不再/d  是/v  共产党/n  执政/vn  ，/w  革命/vn  时代/n  的/u  遗迹/n  还/d  是/v  随处可见/l  ，/w  与/p  现代/t  俄罗斯/ns  和/c  谐/ag  地/u  融为一体/l  。/w  虽然/c  大多/d  带/v  上/m  了/u  一些/m  调侃/v  的/u  色调/n  。/w  比如/v  在/p  俄罗斯/ns  看/v  电视/n  ，/w  一个/m  万/m  人/n  观/vg  赛/ng  的/u  球场/n  上/m  ，/w  镜头/n  锁定/v  一个/m  中年/t  男子/n  ，/w  身/ng  穿/v  一/m  件/q  大/a  红/a  的/u  体恤衫/n  ，/w  胸前/s  是/v  金色/n  的/u  镰刀/n  斧头/n  标志/n  ，/w  整个/b  一个/m  共产党/n  的/u  党旗/n  嘛/y  。/w  
    最/d  令/v  人/n  震撼/v  的/u  是/v  奥斯维辛/ns  集中营/n  ，/w  整/m  间/q  屋子/n  大小/n  的/u  玻璃窗/n  里/f  ，/w  一/m  间/q  全/d  是/v  鞋/n  ，/w  男女老少/i  的/u  鞋/n  ，/w  一/m  间/q  全/d  是/v  皮箱/n  ，/w  一/m  间/q  全/d  是/v  形形色色/i  的/u  碗/n  和/c  饭/n  盆/q  ，/w  最/d  恐怖/a  的/u  是/v  一/m  间/q  全/d  是/v  人/n  的/u  头发/n  ，/w  其中/r  还/d  有/v  小/a  姑娘/n  的/u  辫子/n  ，/w  而/c  旁边/f  就是/d  以/p  人/n  头发/n  为/p  原料/n  织/v  的/u  毯子/n  ，/w  呈现/v  出/v  一/m  种/q  说/v  不/d  出/v  的/u  颜色/n  ，/w  灰/ag  不/d  灰/ag  黄/ng  不/d  黄/a  的/u  ，/w  让/v  人/n  不/d  敢/dg  多/a  看/v  。/w  真/d  不/d  敢/dg  想象/v  有人/r  能/v  铺/v  或者/c  盖/v  这样/r  的/u  毯子/n  而/c  不/d  呕吐/v  ，/w  那/r  是/v  人/n  的/u  头发/n  呀/e  ！/w  旁边/f  还有/v  一/m  大/a  批/q  打/v  好/a  的/u  两/m  尺/q  见方/m  的/b  包/j  ，/w  里面/f  都/d  是/v  被/p  当年/t  的/u  德国/ns  人/n  称为/v  “/w  原料/n  ”/w  的/u  头发/n  。/w  看到/v  那些/r  被/p  分类/vd  整理/v  放置/v  的/u  犹太人/n  的/u  遗物/n  ，/w  深深/d  感到/v  ，/w  德国/ns  人/n  真/a  变态/n  呀/e  。/w  人/n  得/v  多么/a  变态/n  才/d  能/v  有条不紊/i  地/u  干/v  这种/r  事/n  ！/w  
    此行/r  一个/m  重要/a  收获/n  是/v  同/p  波兰/ns  的/u  中国/ns  问题/n  专家/n  石/nr  施道/nr  （/w  Krzysztof/nx   Gawlikowski/nx  ）/w  先生/n  长/ad  谈/v  。/w  这/r  位/q  专家/n  是/v  波兰/ns  的/u  东亚/ns  问题/n  专家/n  ，/w  是/v  一/m  位/q  独立/a  研究者/n  。/w  60/m  年代/n  初/f  曾/d  在/p  中国/ns  生活/v  过/u  两/m  年/q  ，/w  见/v  过/u  周/nr  恩来/nr  朱/nr  德/nr  等/u  国家/n  领导人/n  ，/w  后来/t  还/d  受到/v  过/u  江/nr  泽民/nr  的/u  接见/vn  。/w  他/r  的/u  源于/v  独立/vd  研究/v  立场/n  得出/v  的/u  一些/m  观点/n  在/p  波兰/ns  并/c  不/d  为/v  公众/n  所/u  接受/v  ，/w  但是/c  自/p  有/v  他/r  的/u  道理/n  ，/w  许多/m  地方/n  不乏/v  洞/dg  见/v  ，/w  引起/v  我/r  的/u  共鸣/vn  ，/w  对/p  我/r  颇/d  有/v  启发/v  。/w  
    他/r  盛赞/v  中国/ns  改革/vn  ，/w  认为/v  中国/ns  发展/v  得/u  很/d  好/a  ，/w  政府/n  应当/v  帮助/v  穷人/n  。/w  他/r  对/p  中国/ns  的/u  评价/vn  主要/d  有/v  三/m  个/q  方面/n  ，/w  一/m  是/v  经济/n  发展/v  快/a  ，/w  二/m  是/v  政府/n  有效/a  ，/w  三/m  是/v  政府/n  在/p  想/v  办法/n  帮助/v  穷人/n  ，/w  而/c  不/d  是/v  让/v  资本/n  完全/ad  自由/ad  发展/v  ，/w  不顾/v  其他/r  阶层/n  的/u  利益/n  。/w  他/r  说/v  ：/w  中国/ns  的/u  情况/n  很/d  复杂/a  ，/w  改革/v  是/v  个/q  很/d  痛苦/a  的/u  过程/n  。/w  我/r  发表/v  对/p  中国/ns  的/u  看法/n  ，/w  大家/r  不/d  爱/v  听/v  ，/w  因为/p  他们/r  只/d  想/v  听/v  骂/v  中国/ns  的/u  话/n  。/w  
    他/r  对/p  波兰/ns  改革/v  的/u  看法/n  是/v  很/d  有/v  代表性/n  的/u  。/w  他/r  这样/r  概括/v  1989年/t  的/u  改变/vn  ：/w  首先/c  ，/w  我们/r  独立/v  了/y  ，/w  过去/v  我们/r  是/v  苏联/ns  的/u  殖民地/n  ，/w  所有/b  的/u  事/n  都/d  要/v  听/v  苏联/ns  的/u  。/w  其次/c  ，/w  我们/r  有/v  了/u  言论/n  自由/an  ，/w  发表/v  什么/r  意见/n  都/d  行/v  ，/w  自己/r  选/v  总统/n  ，/w  政治/n  上/m  没有/d  限制/v  。/w  第三/m  ，/w  在/p  经济/n  上/m  我们/r  走/v  错/v  了/u  路/n  。/w  私有化/v  搞/v  得/u  国家/n  企业/n  纷纷/d  破产/v  ，/w  国民/n  生产总值/n  下降/v  30%/m  。/w  不/d  应该/v  这样/r  做/v  ，/w  给/p  人民/n  生活/vn  带来/v  太/d  多/a  的/u  痛苦/an  。/w  他/r  的/u  看法/n  看来/v  能/v  代表/v  一些/m  东欧/ns  国家/n  的/u  观点/n  ，/w  据说/v  最近/t  普京/nr  提出/v  要/v  走/v  中国/ns  的/u  道路/n  ，/w  当然/d  指/v  的/u  是/v  经济/n  方面/n  。/w  
    我们/r  也/d  讨论/v  了/u  政治/n  体制/n  改革/vn  问题/n  ，/w  他/r  认为/v  ，/w  波兰/ns  的/u  民主/an  搞/v  得/u  并/d  不好/a  ，/w  民主/an  不是/c  一两年/t  就/d  可以/v  建成/v  的/u  ，/w  西方/s  民主/a  制度/n  的/u  建立/vn  过程/n  都/d  经过/v  了/u  一两百年/t  。/w  现在/t  波兰/ns  说/v  是/v  实行/v  了/u  民主/a  ，/w  可是/c  问/v  我/r  的/u  学生/n  总理/n  是/v  谁/r  ，/w  他们/r  竟然/d  不/d  知道/v  ，/w  他们/r  根本/d  不/d  关心/v  ，/w  这/r  就/d  不能/v  说/v  有/v  了/u  一个/m  好/a  的/u  民主/a  制度/n  。/w  多党制/n  不/d  一定/d  好/a  。/w  有人/r  认为/v  多党制/n  可以/v  防止/v  腐败/an  ，/w  可是/c  实行/v  多/a  党/n  制/k  的/u  国家/n  也/d  有/v  腐败/an  。/w  
    他/r  特别/d  强调/v  也/d  是/v  我/r  认为/v  最/d  有/v  共鸣/vn  的/u  是/v  中西/j  社会/n  的/u  区别/n  问题/n  。/w  他/r  说/v  ：/w  每个/r  制度/n  都/d  要/v  有/v  自己/r  的/u  根/n  ，/w  西方/s  和/c  亚洲/ns  最/d  大/a  的/u  区别/vd  在于/v  ：/w  西方/s  社会/n  总/d  是/v  强调/v  斗争/vn  、/w  冲突/vn  ，/w  而/c  亚洲/ns  不/d  会/v  ，/w  亚洲/ns  强调/v  和谐/an  。/w  
    我们/r  花/v  了/u  很/d  长/a  时间/n  讨论/vn  公民/n  社会/n  问题/n  。/w  他/r  的/u  基本/a  观点/n  是/v  ：/w  在/p  西方/s  公民/n  社会/n  是/v  反对/v  国家/n  的/u  ，/w  二/m  者/k  的/u  关系/n  是/v  压迫/vn  和/c  反/v  压迫/vn  的/u  关系/n  ，/w  而/c  在/p  东方/s  国家/n  ，/w  国家/n  可以/v  领导/n  公民/n  社会/n  。/w  在/p  中国/ns  ，/w  公民/n  社会/n  有/v  两千/m  年/q  的/u  历史/n  文化/n  传统/n  ，/w  所谓/v  “/w  儒家/nz  权威/n  主义/n  ”/w  是/v  一/m  种/q  亲和/a  性/ng  权威/a  主义/n  的/u  （/w  friendly/nx   authoritative/nx  ）/w  传统/n  。/w  在/p  17-18/m  世纪/n  ，/w  欧洲/ns  的/u  社会/n  结构/n  是/v  独裁/an  主义/n  的/u  ，/w  可是/c  亚洲/ns  没有/v  过/u  独裁/a  主义/n  的/u  历史/n  ；/w  欧洲/ns  的/u  社会/n  是/v  独裁者/n  对/a  单个/b  的/b  个人/n  ，/w  而/c  亚洲/ns  的/u  社会/n  中/f  一直/d  是/v  有/v  一些/m  社会/n  组织/n  的/u  ，/w  比/p  村/n  社/n  组织/n  。/w  欧洲/ns  是/v  个人主义/n  的/u  ，/w  亚洲/ns  是/v  群体/n  主义/n  的/u  。/w  我们/r  西方人/n  不/d  尊重/v  国家/n  ，/w  因为/c  国家/n  是/v  压迫/vn  个人/n  的/u  ；/w  亚洲/ns  人/n  是/v  尊重/v  国家/n  的/u  ，/w  国家/n  是/v  个人/n  和/c  他们/r  所属/n  的/u  组织/n  的/u  组织者/n  。/w  他/r  这个/r  “/w  国家/n  领导/n  公民/n  社会/n  ”/w  的/u  观点/n  很/d  是/v  新颖/a  ，/w  很/d  有/v  道理/n  。/w  
    他/r  说/v  ，/w  西方/s  民主/a  制/k  是/v  行政/n  立法/vn  分开/v  的/u  ，/w  亚洲/ns  社会/n  都/d  做/v  不/d  好/a  这个/r  ，/w  这/r  跟/p  各自/r  的/u  文化/n  传统/n  有关/vn  。/w  中国/ns  应当/v  研究/v  西方/s  的/u  方法/n  理论/n  ，/w  但是/c  找/v  到/v  最/d  适合/v  自己/r  传统/n  的/u  方法/n  。/w  中国/ns  不要/d  盲目/ad  学/v  西方/s  ，/w  要/v  走/v  自己/r  的/u  路/n  。/w  西方/s  有/v  殖民/vn  传统/n  ，/w  自/p  认为/v  白人/n  的/u  西方/s  的/u  制度/n  是/v  最/d  好/a  的/u  。/w  其实/d  东方/s  什么/r  都/d  听/v  西方/s  是/v  不对/a  的/u  ，/w  应当/v  找/v  自己/r  的/u  解决/vn  办法/n  。/w  很多/m  东方/s  学者/n  对/p  西方/s  的/u  理论/n  传统/n  知道/v  很多/m  ，/w  对/p  中国/ns  自己/r  的/u  传统/n  反倒/d  不/d  知道/v  。/w  许多/m  人/n  看/v  西方/s  私有制/n  怎么/r  怎么/r  好/a  ，/w  实际上/d  他们/r  不/d  知道/v  西方/s  的/u  真实/a  情况/n  ，/w  也/d  没/d  在/p  那里/r  生活/v  过/u  （/w  石/nr  施道/nr  因为/c  反对/v  前/h  波兰/ns  领导/n  ，/w  出走/v  西方/s  ，/w  在/p  意大利/ns  生活/v  多/m  年/q  ，/w  波兰/ns  改革/vn  后/f  才/d  回/v  国/n  ）/w  。/w  
    最后/f  ，/w  他/r  说/v  ，/w  什么/r  理论/n  都/d  不/d  是/v  完全/ad  正确/a  的/u  ，/w  只/d  是/v  部分/m  正确/a  。/w  我们/r  社会科学/l  家/n  是/v  画/v  地图/n  的/u  ，/w  我们/r  在/p  纸/n  上/m  画/v  出/v  山水/n  土地/n  石头/n  和/c  人/n  ，/w  而/c  实际/a  情况/n  是/v  非常/d  复杂/a  的/u  。/w  
    我们/r  还/d  在/p  俄罗斯/ns  时/ng  得知/v  某人/r  获奖/v  的/u  消息/n  ，/w  果然/d  看到/v  有/v  西方/s  学者/n  出/v  来说/u  ，/w  这个/r  奖/n  的/u  颁发/v  是/v  西方/s  想/v  把/p  自己/r  的/u  价值观/n  强加/v  给/p  中国/ns  ，/w  这/r  看法/n  跟/p  石/nr  施道/nr  的/u  想法/n  是/v  一致/a  的/u  ，/w  只不过/d  是/v  更加/d  激烈/a  的/u  表达/vn  。/w  
    我/r  对/p  这/r  件/q  事/n  的/u  想法/n  是/v  ：/w  中国/ns  在/p  经济/n  发展/vn  和/c  政治/n  体制/n  上/m  并/c  不/d  比/p  西方/s  差/a  很多/m  ，/w  可以/v  说/v  在/p  许多/m  方面/n  只/d  是/v  文化/n  传统/n  、/w  社会/n  组织/v  方式/n  不同/a  造成/v  的/u  ，/w  也/d  是/v  历史/n  遗留/vn  下来/v  的/u  。/w  与/p  俄罗斯/ns  波兰/ns  比较/vn  ，/w  甚至/d  和/c  美国/ns  英国/ns  挪威/ns  比较/vn  ，/w  我们/r  也/d  不/d  是/v  绝对/a  的/u  落后/a  ，/w  而是/c  各/r  有/v  各/r  的/u  长处/n  和/c  短/a  处/n  ，/w  我们/r  对/p  这个/r  授奖/v  用不着/l  那么/c  充满/v  敌意/n  ，/w  用不着/l  那么/c  心虚/a  气/n  短/an  。/w  中国/ns  从/p  一个/m  贫穷/a  的/u  国家/n  迅速/ad  发展/v  为/p  世界/n  第二/m  大/a  经济体/n  ，/w  从/p  一个/m  充满/v  战乱/n  的/u  穷国/n  变成/v  了/u  一个/m  拥有/v  与/p  我们/r  优秀/a  历史/n  传统/n  相符/v  的/u  国际/n  地位/n  的/u  国家/n  ，/w  我们/r  气/n  粗/a  得/u  很/d  ，/w  而且/c  越来越/d  粗/a  。/w  和/c  他们/r  相比/v  ，/w  我们/r  最/d  差/a  的/u  就/d  是/v  言论/n  自由/an  。/w  而/c  钳制/v  言论/n  是/v  由/p  不/d  自信/v  造成/v  的/u  。/w  可是/c  ，/w  和/c  世界/n  其他/r  国家/n  相比/v  ，/w  我们/r  没有/v  理由/n  不/d  自信/v  啊/y  。/w  我们/r  的/u  神经/n  没有/v  理由/n  这么/r  紧张/a  啊/y  。/w  中国/ns  古话/n  说/n  ，/w  防/v  民/ng  之/u  口/n  犹如/v  防/v  川/j  ，/w  而且/c  现在/t  有/v  了/u  互联网/n  ，/w  防不胜防/i  。/w  我们/r  何必/d  要/v  防/v  ？/w  所以/c  ，/w  给/p  人民/n  言论/n  自由/an  ，/w  不/d  要/v  再/d  徒劳无功/i  地/j  在/c  网上/s  屏蔽/n  这个/r  ，/w  屏蔽/v  那个/r  ，/w  天/q  会/v  塌/v  下来/v  吗/y  ？/w  国家/n  会/v  乱/a  吗/y  ？/w  不/d  会/v  呀/y  。/w  我们/r  应当/v  把/p  这/r  次/q  颁奖/vn  视为/v  西方/s  国家/n  对/p  我国/n  开放/vn  言论/n  自由/a  的/u  一个/m  激励/vn  ，/w  我们/r  努力/ad  去/v  改进/v  ，/w  中国/ns  不/d  就/d  变/v  得/u  更/d  强大/a  ，/w  更/d  自由/a  ，/w  更/d  民主/a  了/y  吗/y  ？/w  说到底/l  ，/w  我们/r  跟/p  俄罗斯/ns  、/w  跟/p  波兰/ns  、/w  跟/p  美国/ns  、/w  跟/p  挪威/ns  有/v  多/m  大/a  差别/n  ？/w  只要/c  把/p  言论/n  自由/a  尺度/n  再/d  放开/v  一些/m  ，/w  我们/r  不/d  是/v  在/p  一切/r  方面/n  都/d  和/c  他们/r  一样/a  了/y  ，/w  甚至/d  好/a  多/a  方面/n  比/p  他们/r  还/d  好/a  吗/y  ？/w  应当/v  到/v  放弃/v  冷战/n  思维/n  的/u  时候/n  了/y  ，/w  什么/r  西方/s  是/v  资本主义/n  ，/w  我们/r  是/v  社会主义/n  ，/w  什么/r  苏联/ns  变/v  色/ng  ，/w  我们/r  没/d  变/v  色/ng  ，/w  这/r  不/d  都/d  是/v  冷战/n  思维/n  吗/y  ？/w  为什么/r  不能/v  用/p  文化/n  传统/n  差异/n  的/u  思维/n  取代/v  过时/a  的/u  冷战/n  思维/n  呢/y  ？/w  