看/v  完/v  《/w  西风/n  烈/a  》/w  我/r  的/u  首要/b  感受/vn  是/v  ：/w  酣畅淋漓/i  。/w  能够/v  看/v  得/u  过瘾/a  已然/d  足/a  矣/y  。/w  现在/t  的/u  很多/m  电影/n  连/u  瘾/ng  都/d  让/v  人/n  过/u  不/d  了/y  ，/w  着实/d  憋/v  屈/vd  。/w  而/c  在/p  高潮迭起/l  的/u  《/w  西风/n  烈/a  》/w  中/f  ，/w  高/nr  群/nr  书/n  换/v  了/u  好几/m  个/q  姿势/n  来/v  了/u  好/a  几/m  次/q  ，/w  让/v  观众/n  看/v  得/u  果然/d  是/v  高潮迭起/l  ，/w  你/r  以为/v  这/r  段/q  打斗/v  已经/d  足够/v  精彩/a  了/y  ，/w  已经/d  over/nx  了/v  ，/w  其实/d  你/r  错/v  了/y  ，/w  高/a  导/j  以/j  动作/n  推动/v  剧情/n  ，/w  换/v  个/q  地方/n  再/d  给/v  你好/l  看/v  。/w  干/v  ，/w  就/d  干/v  得/u  过瘾/a  ，/w  大干一场/i  。/w  是/v  男人/n  不/d  是/v  ？/w  高/nr  群书/nr  用/p  实际/n  行动/vn  告诉/v  你/r  什么/r  叫/v  “/w  四/m  大/a  名/q  捕/v  ”/w  。/w  他/r  将/p  男人/n  的/u  彪/q  悍  置身/v  于/d  西部/f  无人区/n  的/b  空旷/a  和/ag  寂寞/a  之上/f  ，/w  在/p  “/w  纠结/v  哥/j  ”/c  杀手/n  莫名/v  的/b  惆怅/a  和/ag  自省/v  中/a  ，/w  完成/v  了/u  一/m  次/q  警/ng  匪/ng  、/w  西部/f  、/w  公路/n  …/w  …/w  你/r  能够/v  想象/v  得到/v  的/u  足/a  以/p  让/v  人/n  震撼/v  的/u  彪/q  悍/vn  追捕/v  。/w  正/d  因为/p  诸多/m  元素/n  合/vd  为/v  一体/n  ，/w  才/d  让/v  故事/n  的/u  拓展/vn  以及/c  外延/vd  有/v  了/u  更/d  深层/a  的/u  意义/n  ，/w  特别/d  是/v  当/v  段/q  奕宏/nr  和/c  吴/nr  镇宇/nr  进行/v  最后/f  的/u  决斗/vn  时/ng  ，/w  倪/nr  大红/nr  的/u  出其不意/i  攻/v  其/r  无/v  备/v  的/u  一/m  枪/q  之后/f  ，/w  话/n  说/v  得/u  意味深长/i  ，/w  大概/d  意思/v  是/v  ：/w  和/c  这种/r  货色/n  决斗/vn  ，/w  值/n  吗/y  ？/w  这话/r  极/d  具/vg  深度/n  ，/w  令/v  人/n  无限/vd  遐想/v  。/w  对比/v  一下/m  现在/t  的/u  世道/n  人心/n  ，/w  我/r  还/d  是/v  能/v  从/p  《/w  西风/n  烈/a  》/w  中/f  看到/v  高/nr  群书/nr  的/u  诚意/n  。/w  这个/r  诚意/n  在/p  吴/nr  京/nr  和/c  段/q  奕宏/nr  ，/w  应该/v  是/v  和/c  段/q  奕宏/nr  的/u  独白/n  ――/w  当/ag  一个/m  辅/ng  警/j  ，/w  还/d  是/v  因为/p  他/r  哥/n  的/u  牺牲/vn  才/d  能/v  当/p  上/m  辅/vg  警/ng  ――/w  中/f  的/u  唠叨/vn  、/w  抱怨/v  声/q  中/f  ，/w  让/v  吴/nr  京/nr  在/p  西部/f  无人区/n  的/u  呐喊/vn  接/v  了/u  地/n  气/n  ，/w  隐喻/v  了/u  社会/n  现实/n  ，/w  也/d  恰恰/d  是/v  这/r  一/m  段/q  独白/n  ，/w  让/v  我/r  对/p  吴/nr  京/j  刮目相看/i  ，/w  从前/t  的/u  吴/nr  京/nr  ，/w  我/r  一直/d  认为/v  他/r  的/u  文戏/n  太/a  烂/a  ，/w  只/d  会/v  打/v  ，/w  但/c  在/p  高/nr  群书/nr  的/u  镜头/n  中/f  ，/w  这/r  是/v  整/m  部/q  电影/n  中/f  都/d  数/m  得/v  上/m  的/u  精彩/a  文戏/n  。/w  
 
从/p  我/r  的/u  个人/n  观感/n  来说/u  ，/w  《/w  西风/n  烈/a  》/w  不是/v  一/m  部/q  公路/n  片/q  ，/w  也/d  不/d  是/v  典型/n  意义/n  上/m  的/u  美国/ns  式/k  的/u  西部片/n  ，/w  而是/c  一/m  部/q  具有/v  中国/ns  特色/n  的/u  警/vg  匪/ng  式/ng  西部片/n  。/w  这种/r  类型/n  片/ng  在/p  现有/v  的/u  机制/n  下/f  能够/v  打/v  出/v  拳脚/n  是/v  不/d  容易/a  的/u  ，/w  若/c  再/d  拍/v  得/u  精彩/a  些/q  也/d  是/v  不/d  容易/a  的/u  ，/w  所以/c  ，/w  张/q  艺/ng  谋/v  夸/v  高/a  群/q  书/n  把/p  现实/n  和/c  电影/n  的/u  表达/v  结合/v  得/u  很/d  好/a  。/w  这/r  也/d  从/p  侧面/f  凸/ag  显/v  了/u  张/nr  艺谋/nr  在/p  艺术/n  联系/vn  实际/n  方面/n  的/u  尴尬/an  。/w  张/nr  艺谋/nr  的/u  电影/n  被/p  骂/v  似乎/d  也/d  这/r  不无关系/l  ，/w  因为/c  所有/b  人/n  都/d  把/p  张/q  艺/ng  谋/v  看成/v  “/w  大师/n  ”/w  ，/w  希望/v  他/r  高屋建瓴/i  、/w  高瞻远瞩/i  ，/w  唯独/d  他/r  把/p  自己/r  降/v  为/p  享受/v  巨大/a  优厚/a  待遇/n  的/b  平民/n  百姓/n  。/w  那/r  ，/w  很多/m  人/n  就/d  看/v  不/d  懂/v  他/r  了/y  。/w  单/dg  就/p  西部片/n  而言/u  ，/w  中国/ns  的/u  西部片/n  曾经/d  有/m  《/w  新/a  龙门/n  客栈/n  》/w  、/w  《/w  双旗镇/ns  刀/n  客/ng  》/w  等/u  片/ng  掀起/v  过/u  一/m  股/q  热潮/n  ，/w  后来/t  销声匿迹/i  ，/w  如今/t  高/nr  群书/nr  再/d  弄/v  西部片/n  ，/w  欲/d  有/v  扛/v  大梁/n  的/u  意味/n  。/w  单纯/ad  从/p  这/r  点/t  出发/v  ，/w  鼓励/v  之/u  。/w  
 
我/r  上面/f  提到/v  了/y  ，/w  《/w  西风/n  烈/a  》/w  从/p  整个/b  故事/n  走向/v  来看/v  ，/w  是/v  靠/v  “/w  动作/n  ”/w  来/v  推动/v  剧情/n  。/w  实际上/d  这/r  是/v  比较/d  少见/a  的/u  。/w  所以/c  这/r  就/d  得/u  要求/v  男人/n  们/k  要/v  打/v  得/u  精彩/a  ，/w  而/c  警/ng  匪/dg  格斗/v  戏/n  高/a  群/q  书/n  非常/d  擅长/v  ，/w  所以/c  ，/w  这/r  点/t  已经/d  做到/v  了/y  ，/w  做/v  得/u  也/d  相当/d  漂亮/a  。/w  前段/t  时间/n  的/u  “/w  硬汉/n  戏/n  ”/c  《/w  敢死队/n  》/w  属于/v  简单/a  、/w  粗暴/an  ，/w  粗暴/ad  到底/v  ，/w  硬汉/n  们/k  都/d  老/a  了/u  ，/w  皮肤/n  皱/v  得/u  影响/v  观感/n  。/w  而/c  《/w  西风/n  烈/a  》/w  虽然/c  也/d  很/d  粗暴/a  ，/w  但/c  视觉/n  效果/n  良好/a  。/w  还有/v  一/m  小/a  段/q  山谷/n  激情/n  戏/n  ，/w  有人/r  认为/v  这/r  段/q  戏/n  完全/ad  没有/v  必要/an  ，/w  而/c  我/r  则/d  感叹/v  好不容易/l  看到/v  男/b  欢/a  女/b  爱/vn  ，/w  未免/d  镜头/n  太/a  少/a  时间/n  太/a  短/a  了/u  吧/o  ！/w  
 
在/p  《/w  西风/n  烈/a  》/w  中/f  ，/w  高/nr  群书/nr  的/u  头衔/n  不少/m  ，/w  既/c  是/v  监制/v  又/d  是/v  编剧/n  还/d  是/v  导演/n  ，/w  从/p  某种/r  意义/n  上/m  来说/u  ，/w  影片/n  中/f  所/u  散发/v  的/u  一切/r  气味/n  ，/w  连/u  那些/r  马/n  群/q  的/u  骚/a  味/ng  ，/w  都/d  来自/v  高/a  群/q  书/n  。/w  我/r  说/v  这/r  话/n  的/u  意思/n  是/v  ，/w  这/r  是/v  一/m  部/q  带有/v  高/a  群/q  书/n  独立/vd  制作/v  标签/n  的/u  商业/n  大/a  片/q  。/w  将/p  独立/vd  制作/v  与/p  商业/n  大片/n  模式/n  合/v  二/m  为/v  一/m  ，/w  既/c  能/v  保证/v  导演/n  的/u  所有/b  构思/vn  得到/v  淋漓尽致/i  地/u  发挥/v  ，/w  亦/d  能/v  将/p  电影/n  的/u  受/v  众/ag  群/ng  打开/v  ，/w  继而/c  在/p  票房/n  和/c  口碑/n  两/m  方面/c  进行/v  有/m  意义/n  的/b  探索/v  ，/w  继而/c  找到/v  最佳/z  契合/v  点/t  。/w  虽然/c  我/r  还/d  不能/v  说/v  《/w  西风/n  流/ng  》/w  就/d  一定/d  找到/v  了/u  这个/r  最佳/z  契合/v  点/t  ，/w  但/c  至少/d  已经/d  找/v  了/y  ，/w  做/v  了/y  。/w  有人/r  说/v  高/a  群/q  书/n  很/d  “/w  装/v  ”/w  ，/w  按照/p  时/ng  下/f  的/u  逻辑/n  ，/w  不/d  “/w  装/v  ”/w  能/v  活/n  不/d  ？/w  其实/d  ，/w  大家/r  都/d  在/p  “/w  装/v  ”/w  ，/w  只不过/d  是/v  换/v  个/q  造型/n  、/w  换/v  个/q  马甲/n  、/w  换/v  个/q  不同/a  的/u  姿势/n  而已/y  。/w  
 