“/w  隔/v  空/ng  骂/v  战/vg  ”/w  有/v  阴谋/vd  也/d  有/v  阳/ag  谋/v  
 
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
 
娱乐/vn  圈/n  里/f  的/u  “/w  隔/v  空/ng  骂/v  战/vg  ”/w  总/d  是/v  不/d  绝/d  入/v  耳/y  。/w  这/r  几/m  天/q  霍/nr  思燕/nr  在/p  微/h  博/j  上/m  隔/v  空/ng  挑起/v  骂/v  战/vg  ，/w  矛头/n  直指/v  黄/nr  奕  。/w  一边/d  是/v  霍/nr  思燕/nr  大/a  诉/n  委屈/an  ，/w  另/r  一边/d  是/a  黄/v  奕/n  方面/n  正式/ad  向/p  其/r  发出/v  律师/n  函/n  。/w  就/d  连/v  不久前/t  上映/v  的/u  《/w  白/j  蛇/n  传说/n  》/w  和/c  《/w  画/v  壁/ng  》/w  双方/n  亦/d  掀起/v  了/u  一/m  翻/v  骂/v  战/vg  ，/w  连/u  我/r  也/d  被/p  人/n  别有用心/i  地/u  骂/v  了/u  一/m  通/q  。/w  如果/c  说/v  霍/nr  思燕/nr  和/ag  黄  奕  隔  空  对骂/v  是/a  积怨/n  后/f  的/b  爆发/v  ，/w  是/v  阳/ag  谋/ng  ，/w  那么/r  两/m  部/q  电影/n  间/f  的/u  暗/ag  战/vg  则/d  是/v  典型性/n  阴谋/n  。/w  其实/d  ，/w  细/a  数/m  娱乐/n  圈/q  里/f  的/u  隔/v  空/ng  骂/v  战/vg  ，/w  你/r  会/v  发现/v  ，/w  这/r  里头/f  有/m  阴谋/n  ，/w  也/d  有/v  阳/ag  谋/ng  ，/w  甚至/d  是/v  二者/r  合流/v  的/u  产物/n  。/w  
 
 
早/tg  前/f  有/v  冯/nr  小刚/nr  和/c  孙/nr  海英/nr  的/u  “/w  隔/v  空/ng  骂/v  战/vg  ”/w  ，/w  这/r  两/m  方/q  谁/r  看/v  谁/r  都/d  不/d  顺/a  眼/n  ，/w  你/r  出/v  招/v  我/r  接/v  招/n  ，/w  再/d  来/v  个/q  见/v  招/n  拆/v  招/n  ，/w  一/m  来/v  一/m  去/v  整/m  成/m  了/u  娱乐/vn  事件/n  ，/w  着实/d  给/v  看/v  客/ng  们/k  制造/v  了/u  不少/m  茶余饭后/i  的/u  谈/v  资/ng  。/w  姜/nr  昆/nr  和/c  郭/nr  德纲/nr  的/u  隔/v  空/ng  骂/v  战/vg  似乎/d  各/r  说/v  各/r  话/n  ，/w  本来/d  都/d  是/v  “/w  语言/n  大师/n  ”/w  ，/w  郭/nr  德/j  纲/n  嘴/n  碎/a  ，/w  整/v  出/v  一/m  “/w  有些/r  同行/n  尽/ag  干/v  太监/n  骂/v  青/a  楼/n  的/b  事/n  ”/c  的/u  段子/n  来/f  。/w  还有/v  海派/n  清口/ns  的/b  掌门人/n  周/nr  立波/nr  ，/w  他/r  在/p  微/h  博/j  上/m  出言不逊/i  ，/w  频/ag  曝/vg  脏话/n  被/d  斥/vg  为/c  “/w  脏话/n  达/j  人/n  ”/c  。/w  李/nr  承鹏/nr  和/c  倪/nr  萍/nr  也/d  有/v  口水/n  战/vg  。/w  有的/r  隔/v  空/ng  对骂/v  只/c  图/n  发泄/v  ，/w  但/c  也/d  有/v  通过/p  这种/r  对骂/v  来/f  维权/j  的/b  ，/w  比如/v  李/nr  念/v  投诉/vn  物业/n  ，/w  结果/d  被/p  任/nr  志强/nr  把/p  隐私/n  给/v  曝/vg  了/u  ，/w  现在/t  想/v  隐/vg  婚/ng  都/d  不/d  可能/v  了/y  ，/w  后面/f  她/r  也/d  就/d  顺势/d  而/c  为/v  把/p  结婚/v  这/r  档子/q  事/n  儿/k  给/p  推向/v  了/u  娱乐/vn  一线/n  。/w  
 
 
“/w  隔/v  空/ng  骂/v  战/vg  ”/w  最/d  好/a  玩/v  的/u  是/v  公/ng  说/v  公有/b  理婆/nr  说/v  婆/ng  有理/a  ，/w  到底/v  谁/r  说/v  的/u  是/v  真实/a  的/u  ，/w  谁/r  说/v  的/u  真/d  有/v  理/n  ，/w  已经/d  不再/d  重要/a  ，/w  重要/a  的/u  是/v  在/p  关注/v  就/d  是/v  影响力/n  的/u  当/v  下/f  ，/w  围观/vn  和/c  被/p  围观/v  总是/d  能够/v  赚/v  足/a  眼球/n  。/w  一些/m  低/a  级/q  的/u  手段/n  是/v  靠/v  脱/v  去/v  衣服/n  来/v  博/ag  眼球/n  ，/w  高明/ns  一点/t  的/u  ，/w  有/v  一定/b  语言/n  功底/n  的/u  人士/n  则/d  以/p  文字/n  为/p  武器/n  ，/w  以/p  “/w  隔/v  空/ng  对骂/v  ”/c  甚至/d  发展/v  到/v  “/w  微/dg  博/ag  约/d  架/v  ”/w  的/u  方式/n  来/f  赢/v  得/u  关注/v  。/w  而/c  对于/p  他们/r  的/u  作品/n  ，/w  甚至/c  本职工作/n  是/v  什么/r  ，/w  似乎/d  没/v  人/n  关注/v  了/y  。/w  这/r  几乎/d  成/v  了/u  文化/n  沙漠/n  下/f  的/u  一/m  种/q  快餐/n  式/k  的/u  生存/vn  常态/n  了/y  。/w  有点/d  可悲/a  ，/w  又/d  有/v  点/t  无奈/an  。/w  反正/d  看/v  热闹/a  的/u  不怕/v  事儿/n  大/a  。/w  