鸿水/nr  ：/w  30/m  余/m  部/q  新片/n  混战/vn   这个/r  3月/t  不/d  太/d  冷/a  
 
中国/ns  电影/n  市场/n  比较/d  成熟/a  的/u  档/n  期/q  就/d  是/v  贺岁/vn  档/n  和/c  暑期/t  档/ng  。/w  当/p  2月份/t  情人节/t  档/n  的/b  观/k  影/n  小/a  热潮/n  过后/t  ，/w  3月/t  基本/ad  就/d  进入/v  了/u  全年/n  当/v  中/f  的/u  一个/m  “/w  冷/a  档/ng  期/ng  ”/w  。/w  但/c  据/p  不/d  完全/ad  统计/v  ，/w  今年/t  3月份/t  将/d  有/v  30/m  部/q  左右/m  新片/n  陆续/d  上映/v  ，/w  加上/v  2月/t  底/f  上映/v  的/u  如/v  《/w  战马/n  》/w  之类/r  的/u  好莱坞/ns  大片/n  以及/c  其他/r  余/m  温/ag  未/d  消/v  中小/b  成本/n  电影/n  ，/w  这个/r  3月/t  从/p  影片/n  数量/n  上/m  来说/u  ，/w  并/c  不/d  太/d  冷/a  。/w  
 
在/p  所有/b  公映/v  影片/n  中/f  ，/w  爱情/n  、/w  喜剧/n  、/w  惊/vd  悚/g  、/w  儿童/n  、/w  科幻/n  、/w  动作/n  等/u  各种/r  电影/n  类型/n  、/w  商业/n  元素/n  融会贯通/i  的/u  电影/n  都/d  有/v  ，/w  尤其/d  以/p  爱情/n  、/w  喜剧/n  为/v  最/ng  。/w  其中/r  包括/v  ：/w  明星/n  阵容/n  最为/d  强大/a  的/u  《/w  嫁/v  个/q  一/m  百分/m  男人/n  》/w  （/w  16日/t  ）/w  ，/w  汤/nr  唯/nr  、/w  玄彬/nr  主演/v  的/u  韩国/ns  纯爱/nr  电影/n  《/w  晚/tg  秋/tg  》/w  （/w  23日/t  ）/w  ，/w  余/nr  文乐/nr  、/w  杨/nr  千/nr  、/w  杨/nr  幂/n  主演/n  的/b  《/w  春娇/nr  与/c  志明/nr  》/w  （/w  29日/t  ）/w  ，/w  舒/nr  淇/nr  、/w  余/nr  文乐/nr  主演/v  的/u  《/w  情/n  谜/ng  》/w  （/w  8日/t  ）/w  ，/w  还有/v  《/w  女人/n  如/v  花/n  》/w  、/w  《/w  结婚/v  狂想曲/n  》/w   、/w  《/w  饮食/n  男女/n  2012/m  》/w  、/w  《/w  高举/v  爱/v  》/w  、/w  《/w  神通/n  乡巴佬/n  》/w  等等/u  。/w  而/c  在/p  此类/r  题材/n  电影/n  中/f  ，/w  以/p  《/w  嫁/v  个/q  一/m  百分/m  男人/n  》/w  最/d  具/vg  国产/b  电影/n  票房/n  冠军/n  相/ng  。/w  该片/r  不但/c  有/v  郑/nr  中基/nr  、/w  梁/nr  咏琪/nr  、/w  杜/vg  汶/g  泽/ag  、/w  谢/nr  娜/nr  等/u  人/n  领衔/vd  主演/v  ，/w  还/d  有/v  曾/nr  志伟/nr  、/w  吴/nr  君如/nr  、/w  鲍起静/nr  、/w  柳/nr  岩/nr  、/w  郭/nr  德纲/nr  、/w  刘/nr  仪伟/nr  、/w  苏醒/v  等等/u  一/m  大/a  批/q  明星/n  大腕/n  捧场/vn  。/w  这/r  也/d  是/v  王/n  晶/ag  首/m  次/q  涉猎/v  职/ng  场/q  爱情/n  喜剧/n  ，/w  里面/f  有/v  很多/m  泛/h  社会/n  话题/n  值得/v  关注/v  ，/w  如/v  ：/w  办公室/n  恋情/n  、/w  职/ng  场/ng  争宠/nr  等等/u  。/w  而/c  王/nr  晶/nr  执导/v  的/u  其他/r  新片/n  最近/t  也/d  在/p  香港/ns  屡次/d  登顶/v  票房/n  冠军/n  宝座/n  。/w  可以/v  说/v  ，/w  其/r  无/v  厘/q  头/k  喜剧/n  的/b  电影/n  品质/n  正/a  在/c  强势/n  回归/nz  。/w  而/c  在/p  剧情/n  片/q  方面/n  ，/w  许/vg  鞍/ng  华/ag  执导/v  的/b  《/w  桃/n  姐/n  》/w  （/w  8日/t  ）/w  口碑/n  最/d  佳/a  ，/w  叶/nr  德娴/nr  凭借/p  该片/r  摘/v  得/u  威尼斯/ns  电影节/n  影/ng  后/f  的/u  桂冠/n  ，/w  刘/nr  德华/nr  也/d  因为/p  在/p  该/r  片中/s  的/u  出色/a  表演/vn  而/c  第二/m  次/q  斩/v  获/v  金马/nz  奖/n  影/n  帝/j  头衔/n  。/w  
 
而/c  在/p  进口/v  批/q  片/q  方面/n  ，/w  最/d  有/v  票房/n  冠军/n  相/d  的/u  是/v  16日/t  将/d  映/v  的/u  好莱坞/ns  科幻/b  电影/n  《/w  异/ag  星/n  战场/n  》/w  和/c  暂定/v  26日/t  公映/v  的/u  《/w  灵魂/n  战车/n  2/m  》/w  。/w  前者/r  的/u  导演/n  是/v  安德鲁・斯坦顿/nr  ，/w  他/r  曾/d  执导/v  过/u  动画/b  电影/n  《/w  海底/s  总动员/v  》/w  和/c  《/w  机器人/n  总动员/vn  》/w  ，/w  这/r  是/v  他/r  的/u  首/m  部/q  真人/n  电影/n  。/w  后者/r  则/d  由/p  尼古拉斯凯奇/nr  主演/v  ，/w  虽然/c  该片/r  在/p  北美/ns  的/u  票房/n  表现/v  较/d  为/v  一般/a  ，/w  但/c  此类/r  影片/n  一旦/d  在/p  中国/ns  上映/v  ，/w  就/d  像/v  去年/t  三月/t  在/p  内地/s  公映/v  的/u  《/w  洛杉矶/ns  之/u  战/ng  》/w  一样/u  ，/w  一/m  部/q  美国/ns  三流/b  电影/n  照样/d  称霸/v  内地/s  票房/n  ，/w  弄/v  两三/m  个/q  亿/m  都/d  很/d  正常/a  ，/w  不/d  费/v  吹灰之力/i  就/c  把/m  当月/t  所有/b  国产/b  电影/n  踩/v  在/c  脚下/f  。/w  此外/c  ，/w  还/d  有/v  适合/v  少年儿童/l  观看/v  的/u  《/w  非常/d  小/a  特工/n  之/u  时/ng  间/f  大/d  盗/vg  》/w  （/w  16日/t  ）/w  ，/w  以及/c  俄罗斯/ns  战争/n  片/q  《/w  兵临城下/i  之/u  决战/vn  要塞/n  》/w  ，/w  泰国/ns  科幻/n  片/q  《/w  红/a  鹰/n  侠/ng  》/w  ，/w  法国/ns  犯罪/v  惊/vd  悚/g  片/ng  《/w  单刀直入/i  》/w  ，/w  英国/ns  动作/n  惊/vd  悚/g  片/ng  《/w  玩命/v  追踪/v  》/w  等/a  批/j  片/ng  也/c  加入/v  3月/t  玩/ng  “/w  抢滩/v  登陆/v  ”/w  。/w  说实话/l  ，/w  但/c  我/r  并/d  不/d  好/a  看/v  这些/r  影片/n  的/u  票房/n  ，/w  它们/r  对于/p  国产/b  片/ng  不/d  存在/v  任何/r  威胁/vn  。/w  
 