《/w  红/a  娘子/n  》/w  再/b  一/m  次/a  凸/ag  显/ag  了/u  导演/n  郭/nr  靖宇/nr  的/b  执导/v  风格/n  。/w  他/r  的/u  戏/n  有/v  这么/r  一个/m  特点/n  ，/w  他/r  明明/d  拍/v  的/u  是/v  一/m  部/q  特别/a  主旋律/n  的/u  题材/n  ，/w  但/c  却/d  让/v  观众/n  看/v  得/u  很/d  虐/ag  心/n  。/w  虽然/c  台词/n  当中/f  也/d  有/v  偶发性/n  的/u  革命/vn  式/k  的/u  豪言壮语/i  ，/w  但/c  符合/v  时下/t  观众/n  观看/v  乐趣/n  的/u  内容/n  依然/d  占据/v  上风/nz  。/w  能够/v  做到/v  这/r  一点/t  说实话/l  挺/d  不/d  容易/a  的/u  。/w  而/c  我/r  看/v  了/u  该剧/r  的/u  全部/m  47/m  集/q  ，/w  一/m  集/q  没/d  舍得/v  落/v  下/f  ，/w  对于/p  我/r  来说/u  也/d  挺/d  不/d  容易/a  的/u  。/w  
 
我/r  不/d  知道/v  别人/r  什么/r  感觉/n  ，/w  我/r  看/v  的/u  时候/n  发现/v  该剧/r  有/v  《/w  铁梨花/nr  》/w  +/w  《/w  将军/n  》/w  的/u  影子/n  ，/w  若/c  再/d  外延/n  一些/m  的/u  话/n  还/d  掺杂/v  了/u  《/w  番号/n  》/w  +/w  《/w  雪/n  狼/n  谷/ng  》/w  的/b  感觉/n  。/w  该剧/r  基本/ad  做到/v  了/u  既/c  有/v  某些/r  品质/n  较/d  好/a  的/u  影视剧/n  的/b  影子/n  ，/w  又/d  不/d  完全/a  山寨/n  ，/w  既/c  让/v  人/n  看/v  得/u  酣畅淋漓/i  ，/w  又/d  把/p  主题/n  正义/n  给/p  讴歌/v  了/y  ，/w  方方面面/n  都/d  体现/v  了/u  郭/nr  靖宇/nr  在/p  操/v  刀/n  此类/r  题材/n  方面/n  的/u  成熟/a  化/k  和/c  品牌/n  化/k  。/w  
 
《/w  红/a  娘子/n  》/w  从/c  大/a  的/b  方面/c  概括/a  就/c  是/a  宅门/n  +/w  江湖/n  +/w  革命/a  +/w  传奇/a  。/w  有/v  了/u  宅门/n  就/c  有/m  了/u  家族/n  的/b  兴衰/n  ，/w  有/v  了/u  江湖/n  就/d  有/v  了/u  风雨/n  ，/w  有/v  了/u  革命/vn  就/d  有/v  了/u  主题/n  上/m  的/u  正义/n  性/ng  ，/w  有/v  了/u  传奇/n  就/d  有/v  了/u  王/nr  小红/nr  、/w  梅/ng  贤/ag  祖/ng  穿梭/v  于/p  革命/vn  与/c  土匪/n  、/w  宅门/n  与/c  江湖/ns  的/b  恩怨/n  情/n  仇/n  。/w  将/d  原本/d  单一/a  的/u  题材/n  、/w  类型/n  元素/n  集合/v  在/p  一/m  部/q  电视剧/n  当中/f  ，/w  虐/ag  心/n  是/a  在所难免/i  的/b  。/w  一般说来/l  ，/w  一些/m  宫廷/n  戏/n  重点/d  玩/v  虐/ag  心/n  ，/w  但/c  伴随/v  着/u  不少/m  宫廷/n  戏/n  在/p  制作/v  方面/n  的/u  粗糙/an  ，/w  在/p  剧情/n  方面/n  的/u  不/d  严谨/a  ，/w  在/p  演员/n  表演/vn  方面/n  的/u  不/d  深入/v  ，/w  使得/v  此类/r  题材/n  剧/n  的/u  一些/m  核心/n  元素/n  在/p  《/w  红/a  娘子/n  》/w  这种/r  红色/n  大戏/n  当中/f  大放异彩/i  ，/w  且/c  使得/v  该剧/r  比/p  很多/m  宫廷/n  剧/dg  还要/v  虐/ag  心/n  。/w  
 
《/w  红/a  娘子/n  》/w  用/ng  了/u  一/m  大/a  批/j  郭/nr  靖宇/nr  常用/a  的/b  演员/n  ，/w  这些/r  演员/n  在/p  《/w  铁梨花/nr  》/w  、/w  《/w  将军/n  》/w  等/u  戏/n  当中/f  都/d  有/v  上/m  佳/a  的/u  表现/vn  。/w  而/c  在/p  这部/r  戏/n  中/f  ，/w  恰恰/d  是/v  这/r  帮/v  老/h  熟人/n  ，/w  甚至/d  是/v  一些/m  戏/n  份/q  并/c  不/d  少/a  的/u  黄金/n  配角/n  ，/w  为/p  该剧/r  增色/v  不少/m  。/w  比如/v  刘/nr  威/ng  饰演/v  的/u  马/nr  戎/nr  ，/w  我/r  觉得/v  这/r  是/v  他/r  最近/t  几/m  年/q  演/v  得/u  最/d  出/v  彩/ng  的/u  一个/m  角色/n  ，/w  在/p  我/r  眼里/s  甚至/d  超过/v  了/u  巍子/nr  在/p  《/w  铁梨花/nr  》/w  中/f  表演/v  ；/w  还/d  有/v  史/ng  可/v  饰演/v  的/u  二/m  太太/n  瑞/ag  芳/ag  ，/w  王/nr  绘/v  春/tg  饰演/v  的/u  梅/nr  乙鹤/nr  ，/w  宗/vg  平/v  饰演/v  的/u  王/nr  福/nr  ，/w  孔/nr  维/vg  饰演/v  的/u  三/m  太太/n  ，/w  杨/nr  昆/j  饰演/v  的/u  凤/ng  姐/n  ，/w  黑子/n  饰演/v  的/b  黑/a  木/a  蛟/ng  等等/u  ，/w  一/m  群/q  好/a  演员/n  把/p  该剧/r  的/u  漏/vd  都/d  给/v  堵/v  上/m  了/y  ，/w  让/v  人/n  无/v  漏/vd  可见/v  。/w  由此可见/l  ，/w  一/m  部/q  好/a  的/u  影视剧/n  ，/w  一/m  定/v  得/u  有/v  一/m  批/q  好/a  演员/n  来/f  撑/v  场/q  。/w  
 
当然/d  ，/w  该剧/r  最/d  核心/n  的/u  两/m  个/q  人物/n  是/a  王/ng  珞/ng  丹/ng  饰演/v  的/u  王/nr  小红/nr  ，/w  杨/nr  志/nr  刚/d  饰演/v  的/u  梅/ng  家/n  大少爷/n  ，/w  他们/r  一个/m  是/v  巾帼英雄/i  ，/w  一个/m  则/d  是/v  玩世不恭/i  一/c  痞/nr  侠/ng  。/w  如果/c  只/d  看/v  前/f  几/m  集/q  ，/w  我/r  会/v  觉得/v  王/nr  珞丹/nr  不/d  太/d  适合/v  演/v  这种/r  年代/n  戏/n  ，/w  特别/d  是/v  前/f  两/m  集/q  当中/f  ，/w  遇到/v  声嘶力竭/i  的/b  台词/n  ，/w  王/nr  珞丹/nr  会/v  出现/v  破/a  音/n  的/u  感觉/n  ，/w  就/d  像/v  歌手/n  唱/v  现场/s  时/ng  走/v  音/n  或者/c  音准/n  不/a  稳/a  的/b  现象/n  。/w  但/c  往后/t  看/v  ，/w  王/nr  珞丹/nr  的/u  表演/vn  逐渐/d  收/v  放/v  自如/a  。/w  特别/d  是/v  她/r  动不动/d  会/n  喊/v  “/w  我/r  王/nr  小红/nr  ”/w  如何/r  如何/r  ，/w  一下子/d  把/p  这个/r  人物/n  的/u  个性/n  凸/ag  显/v  出来/v  了/y  。/w  
 
杨/nr  志刚/nr  在/p  前面/f  的/u  剧/n  集/vg  当中/f  也/d  有/v  表演/v  用力/v  过/u  猛/a  的/u  痕迹/n  ，/w  但/c  痞侠/nr  的/u  玩世不恭/i  以及/c  不当/a  少爷/n  要/ag  当/ag  土匪/n  的/b  那/c  股子/q  江湖/n  侠义/a  的/b  精/a  气/a  神/a  ，/w  甚至/d  包括/v  梅/nr  祖贤/nr  之/u  于/p  青/a  楼/n  女子/n  牡丹/n  的/u  一往情深/i  ，/w  都/d  被/p  杨/nr  志/nr  刚/d  演绎/v  得/u  淋漓尽致/i  。/w  梅/nr  祖贤/nr  这/r  条/q  主线/n  重点/d  突出/v  其/r  传奇/n  色彩/n  ，/w  而/c  梅/nr  祖贤/nr  这个/r  角色/n  对于/p  杨/nr  志刚/nr  来/v  说/v  并/c  不/d  陌生/a  ，/w  以/p  前/f  在/p  《/w  将军/n  》/w  当中/f  他/r  扮演/v  的/u  虞/vg  小/a  白/a  也/d  是/v  以/p  宅门/n  里/f  的/b  公子哥/n  ，/w  但/c  梅/nr  祖贤/nr  和/c  虞/vg  小/a  白/a  略/d  有/v  不同/a  的/u  是/v  ，/w  梅/nr  祖贤/nr  的/u  身上/s  既/c  有/v  “/w  李/nr  大/a  本/q  事/n  ”/w  的/j  痞/n  气/n  ，/w  也/d  有/v  虞/vg  小/a  白/j  作为/v  富家/n  公子哥/n  的/b  贵族/n  气/a  。/w  
 
梅祖/nr  贤/ng  原本/d  是/v  吊儿郎当/l  的/b  纨绔子弟/i  ，/w  后来/t  成/m  了/u  匪/ng  ，/w  再/d  后来/t  又/d  成/v  了/u  一个/m  大/a  写/v  的/u  人/n  。/w  这/r  里面/f  的/u  传奇/n  故事/n  有/v  不少/m  都/d  和/c  他/r  的/u  “/w  胡说八道/i  ”/c  有关/vn  。/w  比如/v  ，/w  刑场/n  救人/v  。/w  梅/nr  祖贤/nr  就/d  凭借/p  自己/r  的/u  说/v  功/n  把/p  军阀/n  马/nr  戎/nr  搞/v  得/u  下不来/v  台/j  。/w  类似/v  桥段/n  的/b  设置/v  并/c  不/a  少/a  见/ng  ，/w  观众/n  明明/d  知道/v  女/b  主角/n  这个/r  时候/n  一定/d  死/v  不/d  了/y  ，/w  但/c  大家/r  也/d  会/v  跟/v  着/u  紧张/a  ，/w  观众/n  既/c  要/v  看/v  你/r  如何/r  把/p  水/n  搅/v  浑/a  ，/w  还要/v  看/v  你/r  如何/r  把/p  浑/a  水/n  给/p  澄清/v  了/y  。/w  杨/nr  志刚/nr  在/p  这些/r  桥段/n  中/a  经常/a  会/n  出现/u  大/a  段/n  对/a  白/a  ，/w  这/r  很/d  考验/v  演员/n  的/u  功力/n  ，/w  也/d  给/p  角色/n  的/u  完整性/n  和/c  表现力/n  留足/v  了/u  空间/n  。/w  只要/c  不/d  学/v  某些/r  演员/n  ，/w  一旦/d  成名/v  之后/f  就/d  胡乱/d  接/v  戏/n  ，/w  什么/r  角色/n  都/d  演/v  ，/w  在/p  未来/t  的/u  演艺/n  事业/n  上/m  ，/w  我/r  相信/v  杨/nr  志刚/nr  是/v  绝对/d  要/v  朝着/p  “/w  成/m  精/a  ”/w  的/u  路子/n  上/m  走/v  的/u  。/w  
 
另外/c  ，/w  有/v  必要/an  再度/d  提/v  一/m  下/f  该剧/r  的/u  整体/n  置/v  景/ng  ，/w  以及/c  服装/n  、/w  化妆/v  、/w  造型/n  等/u  方方面面/n  的/u  细节/n  处理/vn  ，/w  可以/v  很/d  坦然/a  地/u  说/v  ，/w  都/d  做到/v  了/u  精致/a  。/w  我/r  不/d  知道/v  具体/a  剧中/n  使用/v  了/u  多少/r  套/q  服装/n  ，/w  单/dg  就/p  王/nr  小红/nr  的/u  每/r  一/m  次/q  重要/a  出场/vn  ，/w  每/r  一/m  次/q  的/u  服装/n  、/w  造型/n  等/u  都/d  有/v  惊/vd  艳/a  的/u  地方/n  。/w  包括/v  最后/f  一/m  集/q  当中/f  ，/w  梅/nr  祖贤/nr  被/p  绑/v  上/m  了/u  刑场/n  ，/w  王/nr  小红/nr  一/m  袭/q  惊/v  艳/a  的/u  红装/n  出现/u  在/c  刑场/n  ，/w  欲/d  舍/v  己/r  救/v  梅/nr  祖贤/nr  ，/w  真真/d  让/v  人/n  感觉/n  到/v  她/r  就/d  是/v  传说/n  当/v  中/f  的/u  “/w  红娘/n  子/ng  ”/w  。/w  