一/m  提到/v  “/w  类型/n  片/q  ”/w  往往/d  就/d  会/v  遭受/v  冰/n  火/n  两/m  重/q  天/n  的/u  待遇/n  ，/w  25日/t  上映/v  的/u  《/w  守望/v  者/k  ：/w  罪恶/n  迷途/n  》/w  也/d  不/d  会/v  幸免/v  于/p  此/r  。/w  电影/n  的/u  “/w  国内/s  首/m  部/q  犯罪/vn  剧情/n  大片/n  ”/w  这个/r  头衔/n  的确/d  能/v  笼络/v  一/m  大批/m  人/n  心/n  ，/w  “/w  恐怖/a  惊/vd  悚/g  ”/c  的/u  元素/n  也/d  有/v  所/u  涉及/v  并且/c  反复/d  出现/v  。/w  因此/c  ，/w  便/d  有/v  观众/n  认为/v  该/r  电影/n  在/p  恐怖/a  这/r  一点/t  上/m  做/v  得/u  并/d  不/d  到位/v  。/w  但/c  如果/c  真正/d  只/d  看/v  到/v  “/w  恐怖/a  惊/vd  悚/g  ”/c  ，/w  那/r  就/d  有/v  点/t  曲解/v  这部/r  电影/n  的/u  整体/n  意图/n  了/y  。/w  
 
全/d  览/vg  整/m  部/q  电影/n  ，/w  真正/d  充满/v  血腥/z  暴力/n  的/u  戏/n  份/q  仅/d  在/p  前/f  二十/m  分钟/q  出现/v  ，/w  换/v  而/c  言/vg  之/u  ，/w  任/nr  达华/nr  所/u  饰演/v  的/u  角色/n  “/w  陈/nr  志辉/nr  ”/w  在/p  电影/n  开篇/n  的/u  前/f  二十/m  分钟/q  就/d  已经/d  作案/v  完毕/v  ，/w  结果/d  公布/v  。/w  “/w  恐怖/a  惊/vd  悚/g  ”/c  元素/n  在/p  此/r  阶段/n  尽/ag  显/v  无疑/d  ，/w  似乎/d  重点/d  应该/v  在/p  此/r  了结/v  。/w  但/c  事实/n  并非如此/l  ，/w  真正/b  的/u  亮点/n  才/d  慢慢/d  浮/v  出/v  水面/n  ，/w  接/v  下来/v  的/u  逐/vg  层/n  深入/ad  会/v  不断/d  令/v  人/n  毛骨悚然/i  ，/w  这/r  是/v  更/d  高/a  层次/n  的/u  “/w  心理/n  惊/vd  悚/g  ”/c  。/w  但/c  仅仅/d  为/v  惊/vd  悚/g  吗/r  ？/w  回答/v  是/v  否定/v  的/u  。/w  
 
电影/n  中/f  令/v  我/r  所/u  痴迷/v  的/u  是/v  对/p  人性/n  善恶/n  的/u  解读/v  分析/v  ，/w  这/r  是/v  影片/n  后/f  半/m  部分/n  重点/d  传达/v  的/u  概念/n  。/w  人/n  之/u  初/ng  ，/w  性/ng  本善/ns  ，/w  这/r  是/v  中国/ns  人/n  历来/b  的/u  推崇/vn  ，/w  但是/c  在/p  各种/r  名利/n  熏/v  心/n  因素/n  的/u  影响/vn  下/f  ，/w  很多/m  的/u  事情/n  往往/d  发展/v  到/v  最后/f  过于/d  残忍/an  。/w  影片/n  也/d  就/p  这些/r  导致/v  陈/nr  志辉/nr  “/w  恶魔/n  行径/n  ”/c  的/u  因素/n  逐一/d  展开/v  。/w  起/v  初/f  ，/w  他/r  是/v  一个/m  善良/a  的/u  人/n  ，/w  因为/c  对/p  女友/n  的/u  爱/vn  ，/w  他/r  倾/v  其/r  所/u  有为/v  之/u  付出/v  ，/w  最终/d  却/d  要/v  面对/v  被/p  嫌弃/v  被/p  背叛/vn  。/w  于是/c  ，/w  他/r  的/u  报复/vn  将/p  自己/r  送/v  进/v  大牢/n  。/w  二十/m  年/q  后/f  ，/w  走/v  出/v  牢狱/n  ，/w  他/r  将要/d  迎接/v  自己/r  的/u  新/a  人生/n  ，/w  但是/c  一/m  系列/q  的/u  “/w  误导/vn  ”/w  最终/d  将/p  他/r  变成/v  万恶/n  的/b  主谋/n  。/w  他/r  罪大恶极/i  吗/r  ？/w  那/r  为什么/r  看/v  得/u  却/d  那么/r  令/v  人/n  心疼/v  。/w  任/nr  达华/nr  的/u  演技/n  不/d  是/v  一个/m  “/w  金像奖/nz  ”/c  影/vg  帝/ng  就/d  能/v  说/v  的/u  清/a  的/u  ，/w  影片/n  中/f  ，/w  他/r  的/u  每/r  一个/m  表情/n  、/w  每/r  一个/m  眼神/n  都/d  仿佛/d  是/v  一个/m  故事/n  ，/w  将/d  “/w  陈/nr  志辉/nr  ”/w  这个/r  矛盾/an  的/u  集/vg  合体/n  刻画/v  的/b  淋漓尽致/i  。/w  在/p  观看/v  电影/n  过程/n  中/f  ，/w  总是/d  想/v  问/v  ，/w  为什么/r  要/v  如此/r  对待/v  一个/m  为/v  爱/v  痴/a  狂/a  的/u  可怜/vn  人/n  ？/w  为什么/r  要/v  折磨/v  每/r  一个/m  观众/n  ，/w  思考/v  的/u  太/d  多/a  。/w  
 
任/nr  达华/nr  是/v  电影/n  的/u  主演/n  ，/w  因此/c  ，/w  他/r  的/u  一举一动/i  牵动/v  着/u  所有/b  人/n  的/u  心/n  ，/w  但/c  其他/r  角色/n  也/d  从/p  各个/r  立场/n  用/p  他们/r  的/u  故事/n  演绎/v  着/u  不/d  平常/a  的/u  人生/n  。/w  张/nr  静初/nr  并/c  不/d  是/v  朝三暮四/i  的/b  风骚/n  老板娘/n  ，/w  然而/c  过客/n  陈/nr  思成/nr  却/d  误解/v  了/u  这个/r  刚/d  失去/v  丈夫/n  的/u  可怜/vn  女/b  人/n  的/u  意图/n  。/w  陈/nr  思和/nr  妻子/n  离婚/vn  并/c  不/d  是/v  妻子/n  的/u  背叛/vn  ，/w  而是/c  “/w  我/r  也/d  有/v  错/vd  ”/w  。/w  郝/nr  蕾/nr  和/c  巍子/nr  并/c  不/d  是/v  闹/v  得/u  不/d  开开/v  交/ng  ，/w  其实/d  他们/r  一直/d  互相/d  扶持/v  。/w  黄/j  圣/j  依/v  余/rg  少/ng  群/ng  并/c  不/d  是/v  单纯/a  的/u  学生/n  ，/w  他们/r  的/u  内心/n  也/d  无比/z  强大/a  。/w  然而/c  ，/w  这些/r  事实/n  “/w  陈/nr  志辉/nr  ”/w  都/d  没有/d  看到/v  ，/w  因此/c  ，/w  他/r  在/p  别人/r  无意/vd  设置/v  的/u  圈套/n  中/f  一意孤行/i  。/w  在/p  我们/r  身边/s  ，/w  这样/r  别人/r  有意无意/i  设置/v  的/u  “/w  圈套/n  ”/w  是否/v  存在/v  ，/w  不得而知/l  。/w  (/w  小米/n  )/w  