《/w  金陵/nz  十三/m  钗/ng  》/w  申奥/nr  ，/w  张/nr  艺谋/nr  有/v  戏/n  没/v  ？/w  
 
这/r  几/m  天/q  ，/w  原本/d  12月/t  16日/t  才/d  公映/v  的/u  《/w  金陵/nz  十三/m  钗/ng  》/w  正/a  紧锣密鼓/i  地/j  点/t  映/v  ，/w  因为/c  根据/p  奥斯卡/nz  的/u  规定/n  ，/w  所有/b  参赛/vn  的/u  电影/n  都/d  得/u  有/v  这么/r  最少/d  一/m  周/q  的/u  公映/v  活动/vn  。/w  为了/p  防止/v  盗版/vn  的/u  流出/vn  ，/w  片/q  方/d  着实/d  做/v  了/u  不少/m  工作/vn  ，/w  貌似/v  机场/n  安检/j  的/b  设备/n  都/d  派/n  上/m  用场/n  了/u  。/w  为了/p  奥斯卡/nz  ，/w  张/nr  艺谋/nr  也/d  确实/ad  再/d  拼/v  一/m  次/q  了/y  ，/w  只/d  是/v  ，/w  仍然/d  难免/v  被/p  人/n  质疑/vn  ，/w  《/w  金陵/nz  十三/m  衩/n  》/w  申奥/nr  ，/w  张/nr  艺谋/nr  有/v  戏/n  没/v  ？/w  
 
导演/n  之/u  于/p  奥斯卡/nz  的/u  小金/ns  人/n  情结/n  和/c  作家/n  之/u  于/p  诺贝尔/nr  文学奖/n  是/v  一样/u  一样/a  的/u  。/w  越是/d  得/u  不/d  到/v  的/u  越是/d  渴望/v  ，/w  这/r  是/v  人/n  之/u  共性/n  。/w  无论/c  张/q  艺/ng  谋/v  还/d  是/v  陈/vg  凯歌/n  抑或/c  是/v  第六/m  代/q  、/w  第七/m  代/q  电影/n  导演/n  ，/w  没有/v  一个/m  人/n  不/d  对/p  这个/r  小/a  金/b  人/n  神往/v  已/d  久/a  。/w  但/c  对于/p  能否/v  获奖/v  用/p  张/nr  艺谋/nr  的/u  话/n  来说/u  ，/w  那/r  也/d  是/v  无法/vd  预测/v  的/u  。/w  
 
从/p  中国/ns  电影/n  “/w  申奥/nr  ”/w  的/u  历史/n  上/m  看/v  ，/w  陈/vg  凯歌/n  和/c  顾/v  长/a  卫/ng  凭借/p  《/w  霸王别姬/l  》/w  曾经/d  获得/v  奥斯卡/n  最佳/z  外语/n  片/ng  和/ag  最佳/z  摄影/n  奖/n  提名/v  ，/w  除此以外/l  ，/w  还/d  就/d  张/nr  艺谋/nr  在/p  “/w  申奥/nr  ”/w  尚未/d  成功/a  的/u  路上/s  斩/v  获/v  最/d  多/a  。/w  他/r  先后/d  凭借/p  《/w  菊/ng  豆/n  》/w  、/w  《/w  大红/b  灯笼/n  高高/z  挂/v  》/w  、/w  《/w  英雄/n  》/w  三/m  部/q  影片/n  获得/v  63/m  届/q  、/w  64/m  届/q  和/c  75/m  届/q  奥斯卡/n  最佳/z  外语/n  片/ng  提名/v  ，/w  这/r  是/v  颇/d  具/vg  分量/n  的/u  提名/vn  ；/w  其次/c  还有/v  两/m  回/q  是/v  最佳/z  摄影/v  奖/n  提名/vn  ，/w  《/w  摇/v  啊/y  摇/v  ，/w  摇/v  到/v  外婆桥/n  》/w  、/w  《/w  十/m  面/q  埋伏/vn  》/w  。/w  《/w  满城/ns  尽/ag  带/n  黄金/n  甲/m  》/w  获得/v  的/b  是/a  第/m  79/m  届/n  奥斯卡/n  最佳/z  服装/n  设计奖/n  提名/v  。/w  而/c  《/w  三/m  枪/q  拍/v  案/ng  惊奇/a  》/w  和/c  《/w  山楂/n  树/n  之/a  恋/v  》/w  均/ag  无缘/v  奥斯卡/n  提名/v  。/w  
 
这/r  回/v  再次/d  冲击/v  奥斯卡/nz  ，/w  对于/p  张/nr  艺谋/nr  来说/u  ，/w  虽然/c  无法/v  对症下药/i  ，/w  但/c  依然/d  做好/v  了/u  准备/vn  。/w  《/w  金陵/nz  十三/m  衩/n  》/w  启用/v  克里斯蒂/nr  安/v  ?/w  贝尔/nr  就/d  是/v  一/m  招/q  棋/n  ，/w  恰好/d  之后/f  他/r  还/d  获得/v  了/u  奥斯卡/n  最佳/z  男/b  配角/n  ，/w  虽/c  不能/v  说/v  克里斯蒂/nr  安/v  ?/w  贝尔/nr  是/v  张/nr  艺谋/nr  “/w  申奥/nr  ”/w  的/u  一/m  张/q  王牌/n  ，/w  但/c  绝对/d  是/v  增光/v  添/v  彩/ng  的/u  。/w  而且/c  ，/w  张/q  艺/ng  谋/v  选择/v  “/w  金陵/nz  十三/m  衩/n  ”/w  这么/r  一个/m  少/a  有人/r  问津/v  的/u  题材/n  还/d  是/v  能够/v  带/v  给/p  奥斯卡/nz  评委/n  们/k  一些/m  新鲜感/n  的/u  ，/w  再/d  加上/v  一些/m  国际/n  元/q  素/ag  ，/w  还有/v  那/r  6亿/m  真/a  金/b  白银/n  的/u  投入/vn  ，/w  无论/c  从/p  感性/n  上/m  还/d  是/v  理性/n  上/m  ，/w  我/r  都/d  更/d  愿意/v  给予/v  张/q  艺/ng  谋/v  和/c  《/w  金陵/nz  十三/m  钗/ng  》/w  更/d  多/a  祝福/v  。/w  是/v  勇士/n  就/d  要/v  敢于/vd  直面/v  奥斯卡/nz  现有/vn  的/u  游戏/n  规则/n  ，/w  虽然/c  前面/f  面临/v  太/d  多/a  不/d  确定性/n  ，/w  虽然/c  我们/r  都/d  比较/d  清醒/a  地/u  认识/v  到/v  ：/w  获奖/v  是/v  可/v  遇/v  不可/v  求/v  的/u  。/w  
 
据/p  看/v  过/u  《/w  金陵/nz  十三/m  衩/n  》/w  的/u  朋友/n  讲/v  ，/w  影片/n  对于/p  人性/n  的/u  刻画/vn  非常/d  深刻/a  。/w  如果/c  该片/r  具有/v  了/u  一定/b  的/u  普/ag  世/ng  价值观/n  ，/w  胜算/n  的/b  可能性/n  也/c  会/n  大大/a  增强/v  。/w  如果/c  它/r  能/v  进入/v  前/f  五/m  ，/w  也/d  就/d  是/v  出现/v  在/p  2012年/t  1月/t  24日/t  公布/v  的/u  提名/vn  名单/n  里/f  ，/w  获得/v  提名/v  ，/w  再/d  从/p  五/m  个/q  提名/v  当中/f  脱颖而出/i  的/u  几率/n  又/c  会/n  增强/v  ――/w  是/a  时候/n  给/p  中国/n  电影/n  打/p  上/m  一针/j  兴奋剂/n  了/u  ！/w  似乎/d  ，/w  张/nr  艺谋/nr  已经/d  万事俱备/i  。/w  这/r  听/v  上/m  去/v  就/d  像/v  呓语/n  ，/w  但/c  愿/v  这/r  不/d  是/v  梦/n  。/w  