第九百四十一/m  篇/q  ?/w  精兵简政/i   
 1944年/t  ，/w  毛/nr  泽东/nr  主席/n  在/p  他/r  最/d  著名/a  的/u  讲演/vn  《/w  为/p  人民/n  服务/vn  》/w  中/f  提到/v  了/y  “/w  精兵简政/i  ”/w  ，/w  他/r  说/v  “/w  这/r  是/v  党外人士/n  李/nr  鼎铭/nr  先生/n  提/v  出来/v  的/u  ，/w  他/r  提/v  得/u  好/a  ，/w  对/p  人民/n  有/v  好处/n  ，/w  我们/r  就/d  采用/v  了/y  ”/w  。/w  那时/r  ，/w  中国共产党/n  还/c  没有/d  拿下/v  江山/n  ，/w  抗日战争/nz  正/d  进入/v  尾声/n  。/w  
    “/w  精兵简政/i  ”/w  这/r  一/m  政治/n  词汇/n  由此/d  广泛/ad  进入/v  公众/n  视野/n  。/w  从/p  延安/ns  到/v  北京/ns  ，/w  精兵简政/i  为/v  新/a  中国/ns  打下/v  了/u  良好/a  的/u  基础/n  ，/w  毛/nr  主席/n  当时/t  指出/v  “/w  精兵简政/i  ”/w  要/v  达到/v  五/m  个/q  目的/n  ：/w  精简/v  、/w  统一/vn  、/w  效能/n  、/w  节约/v  、/w  反对/v  官僚主义/n  。/w  
    我们/r  今天/t  看看/v  国家/n  那么/r  多/m  部委/j  ，/w  就/d  知道/v  “/w  精兵简政/i  ”/w  的/u  不/d  容易/a  。/w  此次/r  两会/j  国务院/nt  下决心/v  取消/v  合并/v  了/u  一些/m  部委/j  ，/w  可以/v  肯定/d  动/v  了/u  相当/v  一部分/m  人/n  的/u  蛋糕/n  ，/w  定/d  会/v  招惹/v  有人/r  不/d  乐意/v  。/w  乐意/vd  不/d  乐意/v  我们/r  也/d  是/v  历史/n  上/m  官员/n  与/c  百姓/n  之/u  比/v  最/d  大/a  时期/n  ，/w  我们/r  今天/t  全国/n  养/v  了/u  多少/r  公务员/n  ，/w  有/v  多少/r  人浮于事/i  ，/w  我/r  估计/v  国务院/nt  自己/r  也/d  搞/v  不/d  清楚/a  ，/w  更/d  别/d  说/v  老百姓/n  了/y  。/w  
    我们/r  过去/v  老/a  说/v  封建社会/l  官场/n  腐败/an  ，/w  其实/d  中国/ns  历朝历代/n  官场/n  还/d  是/v  高效/b  称职/a  的/u  。/w  隋朝/t  确立/v  了/u  三/m  省/n  六/m  部/q  制/v  ，/w  明/ag  初/ng  废/v  了/u  三/m  省/n  最后/f  一/m  省/n  ――/w  中/j  书/n  省/n  ，/w  六/m  部/q  制/v  一直/d  沿袭/v  了/u  一千三百/m  多/m  年/q  ，/w  从未/d  间断/v  ，/w  形成/v  了/u  完整/a  有效/a  的/u  中央/n  官制/n  ，/w  这/r  套/q  完整/a  高效/b  的/u  官方/n  行政/n  制度/n  ，/w  分工/vd  明确/v  ，/w  让/v  中国/ns  的/u  封建社会/l  长治久安/i  。/w  
    今天/t  国务院/nt  经过/p  此次/r  精兵简政/i  ，/w  说/v  是/v  还/d  剩/v  25/m  个/q  部门/n  ，/w  我/r  看/v  了/u  一下/m  表格/n  ，/w  发现/v  还有/v  好多/m  部门/n  未/d  列/v  其中/r  ，/w  比如/v  国家/n  文物/n  局/n  ，/w  国家/n  旅游/vn  局/n  ，/w  国家/n  气象/n  局/n  ，/w  比如/v  国务院/nt  扶贫/v  办/v  ，/w  国务院/nt  南水北调/l  办公室/n  ，/w  等等/u  。/w  作为/p  百姓/n  ，/w  真/d  是/v  弄/v  不/d  清/v  国务院/nt  的/u  职能/n  部门/n  ，/w  每个/r  都/d  重要/a  ，/w  每个/r  都/d  有/v  一/m  肚子/q  苦水/n  要/ag  倒/d  ，/w  他们/r  高高在上/i  确实/d  不/d  容易/a  ，/w  但/c  百姓/n  低低/a  在下/r  更/d  不/a  容易/a  ，/w  因为/c  百姓/n  作为/v  纳税人/n  养/v  着/u  政府/n  职能/n  部门/n  及/c  众多/m  的/u  公务员/n  ，/w  又/d  反过来/d  依赖/v  国家/n  生存/vn  。/w  
                                                                 2013.3/m  .14/m  