第九百二十九/m  篇/q  ?/w  爆竹/n  

爆竹/n  好/a  象/ng  命中/v  注定/vd  要/v  成为/v  今年/t  的/u  开门/v  话题/n  。/w  先是/d  河南/ns  一/m  车/q  爆竹/n  将/d  连/v  霍/j  公路/n  大桥/n  炸/v  塌/v  ，/w  后/f  是/v  北京/ns  因/p  重/a  霾/g  有/m  环保/j  人士/n  要求/n  禁放/v  爆竹/n  ，/w  再/d  有/v  湖南/ns  浏阳/ns  由/d  专家/n  团队/n  进行/v  了/u  爆竹/n  爆炸/v  破坏性/a  实验/n  ，/w  35/m  公斤/q  亮/v  子/ng  药/n  没/d  让/v  房屋/n  咋/r  地/n  ，/w  只/d  是/v  熏/v  黑/a  了/u  墙壁/n  。/w  有/v  网友/n  认为/v  这/r  是/a  爆竹/n  行业/n  挑战/v  建筑/a  行业/n  ，/w  还/d  有人/r  说/v  ，/w  浏阳/ns  方面/c  真/a  不/a  地/j  道/j  ，/w  这/r  让/v  河南/ns  方面/n  情/n  何以/d  堪/vg  ？/w  
    爆竹/n  的/u  确/d  是/v  我们/r  老祖宗/n  的/u  发明/n  。/w  远古/t  时期/n  ，/w  火烧/v  竹子/n  爆裂/v  出/v  声/ng  ，/w  用以/d  逐/vg  鬼/n  驱/vg  瘟/v  ；/w  唐/tg  人/n  将/p  硝石/n  置/v  入/v  竹筒/n  ，/w  使/v  其/r  发出/v  更/d  大/a  声响/n  及/c  浓烟/n  ，/w  爆竹/n  雏形/n  出现/v  ；/w  宋/tg  人/n  发明/v  了/u  火药/n  ，/w  继而/c  发明/v  了/u  炮仗/n  ，/w  编成/v  长/ad  串/v  称/v  之/u  鞭炮/n  ，/w  迅速/ad  形成/v  风气/n  ，/w  久/ng  之/u  成/m  俗/ng  ，/w  尤其/d  过年/v  ，/w  爆竹声/n  中/f  一/m  岁/q  除/v  。/w  
    鲁迅/nr  揶揄/v  说/n  ，/w  中国/ns  人/n  发明/v  了/u  火药/n  ，/w  都/d  用/v  去/v  做/v  了/u  爆竹/n  。/w  言外之意/i  ，/w  中国/ns  人/n  就/d  知道/v  玩/v  ，/w  不/d  知道/v  用/p  火药/n  干/v  点儿/q  别的/r  营生/v  。/w  所以/c  中国/ns  宋代/t  以后/f  的/u  战争/n  仍/d  以/p  冷/a  兵器/n  为主/v  ，/w  直至/v  被/p  西方/s  鬼子/n  长枪/n  欺负/vn  后/f  才/d  觉/v  醒/ng  。/w  
    可/v  爆竹/n  确实/ad  又/d  成为/v  了/u  我们/r  民族/n  的/u  传统/n  文化/n  ，/w  全世界/n  都/d  知道/v  爆竹/n  与/p  中国/ns  文化/n  相连/v  。/w  中国/ns  爆竹/n  （/w  包括/v  烟花/n  ）/w  这/r  几十/m  年/q  的/u  输出/vn  ，/w  让/v  全世界/n  今天/t  许多/m  大型/b  活动/vn  都/d  用/p  中国/ns  烟花/n  来/f  增加/v  喜庆/v  气氛/n  ，/w  我们/r  自己/r  过年/v  也/d  仍然/d  要/v  放/v  爆竹/n  发出/v  标志性/n  的/u  声响/n  ，/w  体现/v  新/a  旧/a  交替/vn  的/u  愉悦/an  ；/w  可惜/v  爆竹/n  不/d  小心/ad  会/v  伤/v  人/n  ，/w  还/d  有/v  污染/vn  空气/n  ，/w  爆竹/n  像/v  个/q  不/d  懂事/a  的/u  孩子/n  到处/d  惹祸/v  ，/w  于是乎/c  有人/r  再次/d  提出/v  禁放/v  。/w  
    两/m  害/v  相/ng  权/n  取/v  其/r  轻/a  。/w  文化/n  灭/v  失/v  与/p  空气/n  污染/vn  之间/f  孰/r  重/v  孰/r  轻/a  ，/w  看法/n  虽/c  难/a  统一/vn  ，/w  但/c  倾斜/v  之/u  势/ng  还/d  是/v  明/ag  了/v  之/u  极/ng  ，/w  我们/r  只/d  是/v  希望/v  爆竹/n  再/d  安全/a  些/q  ，/w  再/d  环保/j  些/q  ，/w  套用/v  一/m  句/q  老话/n  ，/w  让/v  古老/a  的/u  文明/n  焕发/v  出/v  青春/n  。/w  

