第九百二十一/m  篇/q  ?/w  旧事/n  重提/v  

旧事/n  重提/v  。/w  2010年/t  11月/t  11日/t  ，/w  在/p  英国/ns  伦敦/ns  郊区/s  的/u  一个/m  名字/n  饶舌/v  （/w  米德尔塞克斯/nr  ）/w  的/u  县城/n  里/f  ，/w  有/v  一/m  家/q  不/d  知名/a  的/u  小/a  拍卖/vn  行/ng  ，/w  只/d  有/v  父子/n  两/m  人/n  ，/w  意外/a  地/u  在/p  一/m  份/q  遗产/n  拍卖/vn  中/f  发现/v  了/u  一个/m  中国/ns  古代/t  花瓶/n  ，/w  父子/n  俩/m  携/v  瓷瓶/n  多方/a  咨询/v  招商/nz  之后/f  ，/w  决定/v  以/p  80万/m  英镑/q  起/v  价/n  。/w  
    半/m  小时/n  后/f  ，/w  一/m  条/q  艺术/n  古董/n  界/k  的/b  重磅/b  新闻/n  爆出/v  ，/w  这/r  件/q  中国/ns  十八/m  世纪/n  ，/w  清/tg  乾隆/t  的/u  洋/ag  彩/ng  锦上添花/i  玲珑/a  套/q  瓶/n  以/p  5160万/m  英镑/q  ，/w  当时/t  折合/v  5.5亿/m  人民币/n  拍/v  出/v  ，/w  创下/v  了/u  中国/ns  古董/n  乃至/c  世界/n  古董/n  的/b  最高/a  纪录/n  ，/w  此/r  纪录/n  保持/v  至/v  今/tg  。/w  可惜/v  的/u  是/v  后来/t  情况/n  急/ad  转/v  而/c  下/f  ，/w  竞/ag  拍/v  者/k  不/d  交/v  钱/n  ，/w  快/d  把/p  老实巴交/i  的/b  英国/ns  乡绅/n  逼/v  疯/v  了/u  ，/w  一辈子/m  没/d  出/v  过/u  远门/n  的/b  他/n  被迫/d  来到/v  中国/n  追/v  帐/ng  ，/w  结果/d  无/v  功/n  而/c  返/v  。/w  
    从/p  那天/r  起/v  ，/w  全世界/n  的/u  拍卖行/n  都/d  怕/v  中国/ns  的/u  大/a  佬/ng  出现/v  ，/w  如临大敌/i  般/u  审查/v  每/d  一/m  名/ag  竞/ag  拍/j  者/k  ，/w  改革/v  开放/v  几十/m  年/q  来/v  中国/ns  人/n  在/p  拍卖场/n  上/m  积攒/v  的/b  共同/a  信誉/n  顷刻/d  化为乌有/i  。/w  可/v  中国/ns  人/n  皮/n  糙/a  肉/n  厚/a  ，/w  浑/a  然/k  不觉/d  。/w  最近/t  这/r  件/q  饱经沧桑/i  的/b  乾隆/nr  花瓶/n  在/c  英国/ns  老牌/b  拍卖行/n  邦翰斯/nr  公司/n  的/b  斡旋/v  下/f  ，/w  完成/v  了/u  私人/n  洽/ag  购/vg  ，/w  据说/v  买家/n  来自/v  亚洲/ns  ，/w  价格/n  未/dg  公开/a  ，/w  也/d  不好意思/a  公开/a  ，/w  大概/d  是/v  2000/m  ―/w  2500万/m  英镑/n  之间/f  ，/w  缩水/v  至少/d  一半/m  。/w  
    故事/n  如/v  从/p  乾隆/nz  时期/n  唐/tg  英/j  督/vg  陶/ag  讲/ng  起/f  ，/w  这/r  只/c  命运  多  舛  的  花瓶/n  完全/a  构成/n  一个/m  传奇/a  ，/w  与/p  此/r  花瓶/n  雷同/v  者/k  台北/ns  故宫/ns  还有/c  一/m  对/a  。/w  本/r  是/v  兄弟/n  ，/w  这/r  只/d  怎么/r  飘洋过海/i  ，/w  怎么/r  落入/v  英国/ns  乡绅/n  之/a  手/d  ，/w  至今/d  都/d  是/v  谜/ng  。/w  大前年/t  它/r  惊/v  现/tg  江湖/n  时/ng  ，/w  买家/n  们/k  都/d  想/v  捡/v  漏/ng  ，/w  谁知/v  中国/ns  人/n  如/v  水银/n  泻/n  地/j  ，/w  无孔不入/i  ，/w  把/p  所有/b  的/u  漏/vd  都/d  自行/d  堵/v  上/m  ，/w  让/v  怡情/nr  的/u  捡/v  漏/vd  变成/v  了/u  血腥/a  的/u  搏杀/vn  ，/w  最终/d  三/m  败/v  俱/dg  伤/v  ，/w  留下/v  一/m  道/q  血色/n  残阳/n  。/w  
    百/m  多/m  年/q  前/f  西方/s  列强/n  入侵/v  中国/ns  时/ng  讥笑/v  中国/ns  人/n  内战/n  内/f  行/v  ，/w  外/f  战/vg  外/f  行/v  。/w  至今/d  此/r  局面/n  尚未/d  改观/v  ，/w  列/v  位/q  看/v  官/n  以为/v  如何/r  ？/w  