第九百一十三/m  篇/q  ?/w  房/n  妹/n  

郑州市/ns  九/m  O/nx  后/f  “/w  房/n  妹/n  ”/w  先/d  被/p  爆出/v  有/v  两/m  个/q  户口/n  ，/w  十一/m  套/q  房/n  ，/w  后来/t  被/p  穷追不舍/i  的/u  网民/nr  又/d  找到/v  其/r  兄/ng  也/d  有/v  两/m  个/q  户口/n  ，/w  全家/n  名下/n  一共/d  有/m  二十九/m  套/n  房/n  ，/w  房/n  妹/n  的/u  爹/n  姓/v  翟/nr  ，/w  原/d  为/p  郑州市/ns  二七区/ns  房管/vn  局/n  局长/n  ，/w  利用/v  手中/s  权力/n  发/v  了/u  大/a  财/n  。/w  
    这/r  类/q  事情/n  近些年/t  在/p  社会/n  上/m  司空见惯/i  ，/w  在/p  翟/nr  家/n  看来/v  ，/w  国家/n  的/u  就/d  是/v  他家/r  的/u  ，/w  做/v  案/ng  信手拈来/i  ，/w  说谎/v  张/j  口/f  就/c  来/f  ，/w  案/ng  发/v  后/f  他/r  居然/d  说/v  他/r  妻子/n  “/w  做/v  生意/n  一二十/m  年/q  ”/w  ，/w  因此/c  家中/s  有/v  “/w  经济/n  积累/v  ”/w  ，/w  但/c  目前/t  揭露/v  出来/v  的/u  问题/n  是/v  他们/r  一家/n  四/m  口/q  有/v  八/m  个/q  户口/n  ，/w  这/r  又/d  是/v  怎么/r  积累/v  的/u  ？/w  ！/w  
    看到/v  这种/r  生活/vn  中/f  真实/a  的/u  悬/ag  疑/vg  剧/n  ，/w  让/v  人/n  对/p  社会/n  布局/n  产生/v  怀疑/v  ，/w  全国/n  如/v  按/p  翟/nr  家人/n  的/u  户口/n  ，/w  会/v  有/v  27亿/m  人/n  口/q  ，/w  超级/b  泱泱大国/i  ，/w  一/m  人/n  俩/m  户口/n  ，/w  也/d  算/v  天方夜谭/i  。/w  我/r  对/p  某些/r  官员/n  的/u  贪/vn  还/d  可/v  理解/v  ，/w  权力/n  缺乏/v  监督/vn  ，/w  不/d  贪/v  才/d  怪/a  。/w  但/c  问题/n  是/v  翟/nr  局长/n  不光/c  是/v  贪/v  ，/w  还/d  胆大妄为/i  地/u  改动/v  自己/r  的/u  户口/n  ，/w  改动/v  全家/n  的/u  户口/n  ，/w  其/r  后果/n  想想/v  就/d  不/d  寒/ag  而/c    。/w  
    幸亏/d  此事/r  发现/v  得/u  早/a  。/w  还/d  可以/v  找到/v  当事人/n  ，/w  处分/v  当事人/n  。/w  如此/r  事/n  过去/v  三五十/m  年/q  ，/w  当/p  翟/nr  家/n  子女/n  五六十/m  岁/q  时/ng  ，/w  两/m  个/q  “/w  真实/an  ”/w  的/u  户口/n  可能/v  会/v  让/v  他们/r  逃脱/v  社会/n  管理/vn  之外/f  ；/w  在/p  民事/b  诉讼/vn  中/f  他/r  可以/v  象/ng  孙/nr  悟空/nr  一样/u  变幻/v  身份/n  ，/w  让/v  对方/n  找/v  不/d  到/v  诉讼/vn  主体/n  ；/w  再/d  说/v  深/a  一些/m  ，/w  如/v  遇/v  人命关天/i  的/b  大/a  案/n  ，/w  司法部门/n  连/u  “/w  验明/v  正身/n  ”/c  这/r  一/m  司法/n  程序/n  都/d  难以/d  执行/v  ，/w  想想/v  真/d  叫/v  可怕/a  。/w  
    户口/n  在/p  中国/ns  是/v  最/d  根本/a  的/u  司法/n  文书/n  ，/w  如/v  户口/n  可以/v  任意/b  更改/vn  或/c  添加/vn  ，/w  将/d  是/v  国家/n  的/u  大/a  灾难/n  。/w  房/n  妹/n  一/m  案/ng  的/u  贪污/vn  腐败/an  牵扯/v  出/v  的/u  一个/m  人/n  两/m  户/q  口/n  的/u  事端/n  让/p  人/n  惊醒/v  ，/w  公安/n  系统/n  真/d  应该/v  查/v  一下/m  全国/n  还有/v  多少/r  这样/r  腐败/an  的/u  “/w  双人/b  户/ng  ”/w  ，/w  我/r  想/v  肯定/v  不/d  止/v  翟/nr  家/n  一/m  户/q  吧/y  ！/w  