第九百一十四/m  篇/q  ?/w  袁/nr  厉害/a  

河南省/ns  兰考/ns  县/n  在/c  五十/m  年/a  前/f  非常/b  有/m  名/ag  ，/w  全国/n  无/v  人/n  不知/v  无/v  人/n  不/d  晓/vg  ，/w  那/r  是/v  因为/p  焦/nr  裕禄/nr  任/v  兰考/ns  县委/j  书记/n  ，/w  并/c  殉职/v  于/d  任/c  上/m  。/w  肝癌/n  夺/v  去/v  他/r  生命/n  时/ng  ，/w  年/q  仅/d  42/m  岁/q  。/w  
    这/r  几/m  天/q  兰考/ns  再/b  一/m  次/a  震惊/v  全国/n  。/w  有/v  “/w  爱心/n  妈妈/n  ”/w  之/u  称/v  的/u  袁/nr  厉害/a  所/u  收养/v  的/u  弃婴/n  在/c  一/m  次/a  火灾/n  之中/f  七/m  死/a  一/m  伤/n  ，/w  让/v  人/n  痛心/a  的/u  是/v  ，/w  七/m  名/q  致死/v  的/u  弃婴/n  连/d  姓名/n  都/d  没有/d  ，/w  大部分/m  患/v  有/v  先天/n  残疾/n  ，/w  估计/v  也/d  没有/d  上/v  过/u  户口/n  。/w  这些/r  遇难/v  的/u  弃婴/n  与其/c  他/n  还有/c  几十/m  名/ag  弃婴/n  生存/n  在/c  极为/d  恶劣/a  的/b  环境/n  之中/f  ，/w  只/d  是/v  按/p  最低/a  生活/vn  标准/n  活/v  着/u  ，/w  凡是/d  看/v  见/v  过/v  现场/s  情景/n  的/u  人/n  ，/w  无不/d  痛心疾首/i  ，/w  欲/d  说/v  无/v  言/vg  。/w  
    从/p  袁/nr  厉害/a  收养/v  第一/m  个/q  弃婴/n  起/f  ，/w  已/d  过去/v  二十六/m  年/q  了/y  ，/w  二十六/m  年/q  来/f  ，/w  我国/n  的/u  经济/n  环境/n  ，/w  法律/n  环境/n  改善/v  了/u  许多/m  ，/w  这/r  期间/f  《/w  中华人民共和国/ns  收养/v  法/j  》/w  颁布/v  （/w  1991年/t  ）/w  ，/w  修正/v  （/w  1998年/t  ）/w  ，/w  并/c  于/p  1999年/t  4月/t  1日/t  生效/v  ，/w  但/c  时/ng  至/p  今天/t  ，/w  仍然/d  发生/v  了/u  如此/r  惨案/n  ，/w  据/p  兰考/ns  县/n  民政局/n  杨/nr  佩民/nr  局长/n  说/n  ：/w  “/w  袁/nr  厉害/a  没有/v  能力/n  ，/w  没有/v  条件/n  收养/vn  弃婴/n  ，/w  也/d  没有/v  相关/b  手续/n  ，/w  属于/v  违法/vd  收养/v  。/w  ”/w  那/r  我/r  真/d  想/v  问/v  一/m  句/q  杨/nr  局长/n  ：/w  袁/nr  厉害/a  在/p  你们/r  兰考/ns  县/n  人民/n  医院/n  门口/s  收养/v  弃婴/n  达/j  二十六/m  年/a  ，/w  民政局/n  不/d  清楚/a  吗/y  ？/w  你们/r  民政局/n  每年/r  花/v  纳税人/n  那么/c  多/a  钱/n  ，/w  对应/v  责任/n  呢/y  ？/w  
    袁/nr  厉害/a  收养/vn  弃婴/n  的/b  动机/n  因此/c  案/n  受到/v  社会/n  上/m  某些/r  质疑/v  ，/w  有/v  官员/n  说/v  袁/nr  厉害/a  收养/vn  弃婴/n  不/a  符合/v  低/a  保/j  条件/n  。/w  她/r  目前/t  收养/v  的/u  34/m  名/q  弃婴/n  中/a  只/c  有/m  20/m  名/ag  每月/r  有/m  70/m  元/n  的/b  低/a  保/j  补助/n  ，/w  这个/r  数字/n  真/d  让/v  人/n  心寒/a  。/w  我国/n  已/d  于/p  前年/t  成为/v  世界/n  第二/m  大/a  经济体/n  ，/w  公款/n  旅游/vn  、/w  公款吃喝/l  ，/w  乱七八糟/i  的/b  事端/n  天天/d  不绝于耳/l  ，/w  我们/r  面对/v  袁/nr  厉害/a  的/u  举动/n  真/a  的/u  应该/v  汗颜/n  。/w  一个/m  文化/n  不/d  高/a  的/u  普通/a  妇女/n  凭/p  良心/n  ，/w  几十/m  年/q  来/f  替/p  社会/n  撑/v  起/v  一/m  片/q  天/n  ；/w  全国/n  每年/r  的/u  弃婴/n  究竟/d  有/m  多少/d  ，/w  国家/n  统计/vn  部门/n  也/d  没/d  有/v  个/q  数字/n  ，/w  救助/vn  弃婴/n  本/d  应/d  是/a  政府/n  的/b  职责/n  ，/w  无论/c  什么/r  原因/n  ，/w  也/d  不/d  应该/v  酿成/v  如此/r  惨案/n  ，/w  更/d  不/d  应该/v  找/v  借口/n  推卸/v  责任/n  。/w  