第九百一十二/m  篇/q  ?/w  愤怒/an  

年前/t  ，/w  习近平/nr  总书记/n  轻车简从/i  ，/w  从/p  北京/ns  驱车/v  三百/m  多/m  公里/q  来到/v  太行山/ns  深处/s  的/u  国家级/b  贫困县/n  阜平县/ns  ，/w  踏/v  着/u  残雪/n  冒/v  着/u  严寒/an  ，/w  走/v  进/v  生活/vn  贫困/a  的/u  农户/n  家中/s  嘘寒问暖/i  。/w  这/r  让/v  看/v  惯/v  了/u  摆/v  拍/v  的/u  观众/n  多少/r  还/d  有/v  些/q  不/d  适应/v  ，/w  因为/c  习近平/nr  说/v  ，/w  我/r  要/v  看到/v  真正/b  的/u  贫困/an  。/w  
    改革/v  开放/v  三十/m  多/m  年/q  了/y  ，/w  虽说/c  硕果累累/l  ，/w  但/c  中国/ns  土地/n  广袤/z  ，/w  老少边穷/j  地区/n  仍/d  不在少数/l  ，/w  中国/ns  大概/d  还有/v  十分/t  之/u  一/m  人口/n  处在/v  贫困线/n  之下/f  ，/w  具体/a  数字/n  还/d  有/v  1.28亿/m  人/n  （/w  中科院/j  《/w  2012/m  中国/ns  可/v  持续/vd  发展/v  战略/n  报告/n  》/w  ）/w  。/w  这/r  一/m  残酷/a  现实/n  对/p  领导者/n  来说/u  ，/w  无疑/d  是/v  个/q  亟待解决/l  的/u  大/a  问题/n  。/w  这些/r  贫困户/n  到底/d  有/v  多/m  穷/a  ，/w  我们/r  随/v  习近平/nr  总书记/n  的/u  探访/v  已/d  清晰/ad  看到/v  。/w  这/r  一/m  次/q  的/u  新闻/n  镜头/n  让/v  社会/n  看/v  清/v  了/u  部分/n  长期/d  遮掩/v  的/u  事实/n  。/w  
    其实/d  ，/w  这些/r  年/q  来/f  ，/w  中央政府/n  每年/r  都/d  拨/v  有/v  相当/v  的/u  扶贫/vn  款项/n  ，/w  国务院/nt  设有/v  扶贫/vn  开发/vn  领导/n  小组/n  办公室/n  ，/w  简称/v  扶贫办/j  ，/w  估计/v  也/d  是/v  一个/m  准/h  部级/b  单位/n  。/w  政府/n  的/u  款/n  没/d  少/ad  拨/v  ，/w  能否/v  真正/d  用/v  在/p  贫困户/n  身上/s  ，/w  甭/vd  说/v  我们/r  不/d  清楚/a  ，/w  连/u  总书记/n  习近平/nr  都/d  不/d  清楚/a  ，/w  所以/c  在/p  此次/r  河北省/ns  扶贫/vn  调研/vn  中/f  ，/w  习近平/nr  充满/v  感情/n  地/u  说/v  ：/w  “/w  我/r  非常/d  不/d  满意/v  ，/w  甚至/d  愤怒/a  的/u  是/v  扶贫/vn  款项/n  被/p  截流/v  和/c  挪/v  作/v  他/r  用/v  ，/w  和/c  救灾款/n  被/p  挪用/v  一样/u  ，/w  那/r  是/v  犯罪/vn  行为/n  。/w  必须/d  坚决/ad  杜绝/v  ，/w  坚决/ad  反对/v  ，/w  坚决/ad  查处/v  。/w  ”/w  （/w  据/p  “/w  新华/nz  视点/n  ”/w  微/dg  博/ag  ）/w  
    这/r  是/v  一/m  种/q  个性化/v  的/u  表达/vn  ，/w  真实/a  有力/a  。/w  一个/m  多/m  月/n  来/f  ，/w  我们/r  已/d  看/v  见/v  新/a  的/u  领导班子/n  的/u  总体/n  态度/n  ，/w  相信/v  会/v  有/v  新/a  的/u  气象/n  ，/w  估计/v  惩/vg  腐/ng  是/v  第一/m  课/q  。/w  这些/r  年/q  腐败/an  气味/n  弥漫/v  ，/w  使/v  社会/n  人心/n  涣散/an  ，/w  有气无力/i  ，/w  上/m  至/v  巨/ag  贪/v  ，/w  下/f  至/p  毛蠹/ns  ，/w  对/p  民族/n  伤害/v  至/p  深/a  。/w  逼/v  得/u  总书记/n  都/d  说/v  出/v  “/w  我/r  非常/d  不/d  满意/v  ，/w  甚至/d  愤怒/an  ”/w  ，/w  我/r  估计/v  这/r  句/q  话/n  会/v  成为/v  今年/t  第一/m  流行/v  体/ng  。/w  