第九百六十/m  篇/q  ?/w  红/a  会/v  
雅安/ns  地震/n  后/f  ，/w  中国/ns  红十字会/l  处/n  在/p  一/m  种/ng  不/v  尴/d  不/d  尬/x  的/b  地位/n  ，/w  稍/d  有/v  不慎/d  ，/w  就/d  会/v  受到/v  来自/v  社会/n  的/u  质询/vn  。/w  比如/v  ，/w  地震/n  后/f  红/v  会/v  立刻/d  做出/v  反映/v  ，/w  表明/v  马/j  上/m  要/v  进入/v  工作/vn  状态/n  ，/w  去/v  灾区/n  “/w  考察/v  ”/w  ，/w  考察/v  一/m  词/n  一/m  出/q  ，/w  立刻/d  遭到/v  网/n  民/ng  的/u  不满/an  ，/w  认为/v  红/a  会/v  居高临下/i  习惯/v  了/y  ，/w  考察/v  一/m  词/n  伤/v  人/n  情感/n  。/w  红/a  会/v  做出/v  回应/v  改/v  “/w  考察/v  ”/w  为/v  “/w  评估/vn  ”/w  ，/w  评估/vn  虽然/c  中性/n  一些/m  ，/w  但/c  仍/d  有/v  网民/nr  觉得/v  评估/vn  还/d  是/v  太/j  官气/n  。/w  
    此次/r  社会/n  捐款/v  的/u  流向/n  已/d  与/p  五/m  年/q  前/f  的/u  汶/g  川/j  地震/n  不同/a  ，/w  红/a  会/v  不再/d  是/v  募捐/vn  的/u  主要/b  途径/n  ，/w  许多/m  民间/n  慈善/a  基金/n  动作/n  迅速/a  ，/w  态度/n  诚恳/an  ，/w  获得/v  了/u  公众/n  的/u  认可/vn  ；/w  而/c  红/a  会/v  始终/d  难以/d  振奋/v  起来/v  ，/w  红/a  会/v  副/b  会长/n  赵/nr  白鸽/n  说/n  ：/w  “/w  郭/nr  美美/d  事件/n  仍然/d  给/p  我们/r  带来/v  负面/b  影响/vn  ”/w  。/w  
    前/f  年底/t  的/u  最后/f  一/m  天/q  红/a  会/v  对/p  郭/nr  美美/d  事件/n  联合/vn  调查/vn  的/u  结论/n  说/v  ：/w  “/w  郭/nr  美美/d  与/p  红会/nr  无/v  关/n  ，/w  郭/nr  美美/d  炫/vg  富/a  的/b  财富/n  与/c  红/a  会/n  公众/n  捐款/n  和/ag  项目/n  资金/n  没有/d  任何/d  关系/n  。/w  ”/w  一个/m  没有/v  任何/r  关系/n  的/u  人/n  对/p  红/a  会/v  造成/v  了/u  如此/r  大/a  的/u  伤害/vn  ，/w  红/a  会/v  包括/v  社会/n  都/d  应该/v  对/p  此/r  反思/v  。/w  这些/r  年/q  ，/w  我们/r  的/u  社会/n  发展/vn  太/d  快/a  ，/w  像/v  红/a  会/v  这么/r  老/a  的/u  组织/n  就/d  很/d  不/d  适应/v  ，/w  人/n  老/a  了/u  都/d  容易/a  喜/vd  听/v  谗言/n  ，/w  别/d  说/v  组织/v  老/a  了/y  。/w  
    红/a  会/v  亡羊补牢/i  地/u  接受/v  了/u  新/a  聘请/v  的/u  社会/n  监督员/n  的/u  建议/n  ，/w  决定/v  重/d  查/v  郭/nr  美美/d  事件/n  ，/w  给/p  公众/n  一个/m  新/a  的/u  交代/vn  。/w  但愿/v  重/a  （/w  ch/nx  ó  ng/nx  ）/w  查/v  是/v  重/a  （/w  zh/nx  ò  ng/nx  ）/w  查/v  ，/w  不/d  是/v  敷衍/v  。/w  红/a  会/v  由/p  一个/m  公众/n  最/d  信任/v  的/u  最/d  悠久/a  的/u  组织/n  变成/v  公众/n  最/d  不/d  信任/v  的/u  组织/n  不/d  是/v  一朝一夕/i  的/u  ，/w  也/d  不/d  是/v  郭/nr  美美/d  一个/m  人/n  造成/v  的/u  。/w  红十字会/l  在/p  全世界/n  都/d  承担/v  着/u  灾难/n  救助/vn  ，/w  旗帜/n  高/nr  扬/nr  。/w  相信/v  中国/ns  红十字会/l  也/d  能/v  同样/d  履/vg  责/ng  ，/w  但/c  有/v  一点/t  ，/w  这/r  责任/n  极其/d  重大/a  ，/w  代表/n  着/u  公众/n  的/u  利益/n  ，/w  所以/c  既/c  不能/v  信誓旦旦/i  地/u  一/m  担/q  而/c  起/v  ，/w  也/d  不能/v  红/a  口/n  白/a  牙/n  地/u  一/m  推/v  了/u  之/u  。/w  
                                                                      2013-4-24/m  