我/r  在/p  上海/ns  ，/w  活/a  的/u  很/d  好/a   

前/f  几/m  天/q  从/p  机场/n  回来/v  ，/w  半夜/t  无/v  事/n  ，/w  想/v  去/v  买/v  几/m  张/q  碟片/n  。/w  梅雨/n  季节/n  ，/w  小雨/n  刚/d  过/v  ，/w  空气/n  甜/an  腻/v  ，/w  我/r  打开/v  了/u  车窗/n  和/c  天窗/n  ，/w  慢悠悠/z  的/b  开车/v  。/w  路上/s  不/d  堵/v  ，/w  我/r  上/m  了/u  A8/nx  高速/b  。/w  多少/r  年/q  来/f  ，/w  我们/r  都/d  已经/d  习惯/v  把/p  沪/j  杭/j  高速/d  说/v  成/m  A8/nx  ，/w  沪/j  青/j  平/j  高速/d  说/v  成/m  A9/nx  ，/w  外环线/n  说/v  成/m  A20/nx  了/v  ，/w  曾经/d  有/v  一/m  天/q  ，/w  他们/r  突然/ad  都/d  必/d  成/v  了/u  沪/j  昆/j  高速/b  G60/nx  ，/w  沪/j  渝/j  高速/b  G50/nx  和/c  G1501/nx  。/w  我/r  开/v  了/u  两/m  年/q  都/d  没/d  能/v  缓/v  过/u  来/f  。/w  
 
上/m  了/u  沪/j  闵/nr  高/a  架/ng  ，/w  没/d  开/v  几/m  公里/q  因为/c  过/v  了/u  半夜/t  12/m  点/t  要/v  封路/v  维修/vn  而/c  被/p  赶/v  了/u  下来/v  。/w  在/p  地上/s  磨蹭/v  到/v  了/u  延安路/ns  高/a  架/ng  ，/w  心血来潮/i  ，/w  说/v  去/v  亚洲/ns  第一/m  弯/q  看看/v  ，/w  濒临/v  外滩/ns  ，/w  打开/v  了/u  手机/n  的/u  拍照/vn  功能/n  ，/w  沿着/p  原来/b  的/u  路线/n  ，/w  结果/n  一头/d  扎/v  到/v  一个/m  隧道/n  里/f  了/y  。/w  回想/v  了/u  以前/f  的/u  新闻/n  才/d  想/v  起来/v  ，/w  亚洲/ns  第一/m  弯/q  已经/d  没/v  了/y  。/w  不知/v  为何/r  ，/w  想起/v  我/r  以前/f  的/u  小学/n  也/d  没/v  了/y  ，/w  不禁/d  怅然/d  ，/w  但/c  想起/v  我/r  有/v  一个/m  朋友/n  ，/w  小学/n  ，/w  中学/n  ，/w  高中/n  ，/w  幼儿园/n  ，/w  老家/n  ，/w  爷爷/n  奶奶/n  家/q  ，/w  外公/n  外婆/n  家/n  都/d  不/d  在/v  了/y  ，/w  不禁/d  释然/z  。/w  我/r  一个/m  朋友/n  说/v  ，/w  看来/v  上海/ns  人/n  不配/ad  有/v  乡/n  愁/ng  。/w  可能/v  中国/ns  人/n  都/d  不配/ad  有/v  乡/n  愁/ng  ，/w  为/p  活/a  的/u  更/d  好/a  离开/v  故乡/n  ，/w  仿佛/d  只/d  有/v  离开/v  故乡/n  才/d  能/v  活/a  的/u  更/d  好/a  ，/w  没/d  成功/a  永远/d  漂泊/v  ，/w  成功/a  了/u  在/p  别处/r  扎根/v  ，/w  有/v  雅致/a  的/u  故乡/n  都/d  没/v  了/y  ，/w  没/d  雅致/a  的/u  不/d  愿/v  回/v  故乡/n  。/w  那些/r  在/p  大城市/n  出生/v  的/b  人/n  可能/an  幸运/a  些/q  ，/w  因为/c  故乡/n  不/d  在/p  千/m  里/q  外/f  ，/w  但/c  你/r  在/p  这个/r  城市/n  里/f  成长/v  的/u  痕迹/n  都/d  没/v  了/y  ，/w  经常/d  有/v  朋友/n  坐/v  在/p  车上/s  说/v  ，/w  诶诶/a  诶/e  ，/w  我/r  以前/f  小学/n  在/p  这/r  ，/w  我/r  扭头/v  一/m  看/a  ，/w  XX/nx  豪/ag  庭/ng  。/w  对于/p  这些/r  人/n  ，/w  我/r  只/d  能/v  安慰/v  他们/r  说/v  ，/w  我/r  听说/v  过/u  一个/m  故事/n  ，/w  有/v  个/q  外国人/n  在/p  上海/ns  上班/v  ，/w  人家/r  问/v  他/r  ，/w  你/r  什么/r  国家/n  来/f  的/u  ，/w  那/r  哥们/n  忧伤/a  的/b  说/n  ，/w  我/r  的/u  国家/n  曾经/d  叫/v  南斯拉夫/ns  。/w  相比/v  起/v  那/r  哥们/n  ，/w  至少/d  这里/r  还/d  叫/v  上海/ns  ，/w  并/c  没有/v  因为/p  很多/m  人/n  下海/v  了/u  而/c  改/v  成/m  了/u  下/v  海/n  ，/w  这/r  是/v  我们/r  的/u  幸运/an  。/w  
 
从/p  隧道/n  里/f  上来/v  ，/w  好在/d  外滩/ns  还/d  在/p  。/w  开/v  过/u  外滩/ns  三/m  号/q  ，/w  我/r  今年/t  才/d  第一/m  次/q  去/v  过/u  ，/w  因为/c  做/v  一个/m  采访/v  。/w  再/d  往/p  前/f  一些/m  ，/w  上海/ns  都/d  已经/d  有/v  了/u  华尔道夫/nr  酒店/n  了/y  。/w  看来/v  只要/c  你/r  富有/v  ，/w  上海/ns  就/d  能/v  愉悦/a  你/r  。/w  我/r  穿/v  过/v  了/u  淮海路/ns  ，/w  来到/v  卢湾/ns  区/n  。/w  可是/c  卢湾/ns  区/n  已经/d  没有/v  了/y  。/w  我/r  虽然/c  是/v  一个/m  乡下人/n  ，/w  但是/c  对/p  卢湾/ns  区/n  还/d  是/v  有着/v  深厚/a  的/u  感情/n  ，/w  基本上/d  进城/v  来/f  谈/v  事/n  一/m  大半/m  时候/n  都/d  会/v  约/d  在/p  卢湾/ns  区/n  ，/w  现/tg  如今/t  ，/w  这里/r  是/v  黄浦区/ns  了/y  ，/w  想起/v  自己/r  快/d  开/v  到/v  了/u  黄浦区/ns  的/u  新/a  天地/n  ，/w  一时/t  有些/r  不/d  习惯/v  。/w  但/c  话/n  说/v  党/n  的/u  一/m  大/a  遗址/n  都/d  在/p  卢湾/ns  区/n  ，/w  既然/c  连/u  党/n  都/d  不在乎/v  ，/w  咱/r  还有/v  什么/r  可/v  留恋/v  的/u  ，/w  反正/d  我/v  们/k  也/d  习惯/v  了/y  ，/w  该/r  改革/v  的/u  永远/d  不/d  改革/v  ，/w  不/d  该/v  改革/v  的/u  一直/d  在/p  改革/vn  。/w  开/v  过/u  黄浦区/ns  的/u  淮海路/ns  ，/w  想/v  取道/v  华/ag  山路/n  去/v  徐家汇/ns  ，/w  结果/d  开/v  一半/m  ，/w  自古/d  华山/ns  一/m  条/ng  路/n  ，/w  如今/t  还/d  是/v  在/p  修路/v  ，/w  绕道/v  了/u  以后/f  直接/ad  去/v  了/u  古北/ns  。/w  那里/r  有/v  一些/m  开/v  的/u  晚/tg  的/u  碟/ng  店/n  。/w  
 
古北/ns  在/p  上海/ns  算/v  高档/b  的/u  住宅区/n  ，/w  很多/m  老外/n  生活/vn  在/p  此/r  ，/w  估计/v  是/v  因为/p  古/tg  北/f  离开/v  机场/n  很/d  近/a  ，/w  一旦/d  时局/n  不/a  稳/a  ，/w  他们/r  能/v  以/p  最/d  快/a  的/u  速度/n  到/v  机场/n  。/w  我/r  在/p  路边/s  停下/v  ，/w  突然/ad  有/v  个/q  喝/vg  醉/v  的/u  年轻人/n  大喊/v  ，/w  谁/r  让/v  你/r  停/v  在/p  这里/r  ，/w  开/v  好/a  车/n  就/d  能/v  乱/d  停/v  啊/y  ，/w  滚/ng  ，/w  滚/ng  。/w  我/r  看/v  那/r  家/n  碟/ng  店/n  已经/d  关/v  了/y  ，/w  便/d  自动/d  滚开/v  ，/w  往/p  前/f  开/v  过/v  了/u  仙霞/nr  路/n  ，/w  看见/v  了/u  三/m  个/q  喝/vg  了/u  些/q  酒/n  的/u  姑娘/n  ，/w  她们/r  互相/d  搀扶/v  ，/w  踉跄/v  走/v  着/n  。/w  我/r  在/p  前面/f  几百/m  米/q  停下/v  车/n  来/f  买/v  碟/ng  ，/w  他们/r  对/p  着/u  我/r  的/u  车/n  大/d  骂/v  道/q  ，/w  有/v  钱/n  人/n  了不起/a  啊/y  ，/w  开/v  好/a  车/n  了不起/a  啊/y  ，/w  你们/r  没/v  一个/m  好/a  东西/n  。/w  
 
我/r  忍不住/v  回头/d  看/v  了/u  一眼/d  自己/r  开/v  的/u  车/n  ，/w  一/m  台/q  几十万/m  的/u  常见/a  黑色/n  轿车/n  ，/w  在/p  这个/r  满眼/n  名/q  车/n  的/u  大/a  都市/n  里/f  ，/w  真/d  有/v  那么/r  好/a  么/y  。/w  可能/v  因为/p  我/r  以/p  前/f  都/d  是/v  关/v  窗/ng  开车/v  ，/w  所以/c  不曾/d  听见/v  外面/f  说话/v  。/w  我/r  不知/v  他们/r  为什么/r  哀愁/an  ，/w  反正/d  我/r  若/v  在/p  这个/r  城市/n  里/f  艰难/ad  生存/v  ，/w  我/r  未必/d  不/d  需要/v  发泄/v  。/w  还/d  没/d  走/v  几/m  步/q  ，/w  一/m  台/q  白色/n  的/u  敞/a  篷/n  林/ng  宝/n  坚尼/nr  从/p  边上/s  开/v  过/u  ，/w  驾驶/v  座/q  上/m  一个/m  二十/m  多/m  岁/q  的/u  女孩/n  。/w  我/r  吓/v  得/u  忙/v  转身/v  看/v  三/m  姑娘/n  ，/w  亏得/v  其中/r  一/m  人/n  在/c  扶/nr  墙/n  呕吐/v  ，/w  还有/v  两/m  人/n  在/p  拍/v  他/r  后背/n  ，/w  谁/r  都/d  没有/d  看见/v  。/w  
 
到/v  碟/ng  店/n  前/f  是/v  一/m  片/q  绿化带/n  ，/w  我/r  看见/v  一/m  个/q  小伙子/n  背/v  着/u  两/m  个/q  大/a  麻袋/n  在/p  捡/v  矿泉水瓶/n  ，/w  我/r  走过/v  时/ng  他/r  正好/z  转/v  过/u  身/ng  来/f  ，/w  戴/v  着/u  太阳帽/n  和/ag  口罩/n  ，/w  帽檐/n  压/v  很/d  低/a  。/w  明显/a  他/r  不/d  想/v  在/p  白天/t  出来/v  ，/w  也/d  不/d  想/v  让/v  人/n  看/v  见/v  。/w  我/r  想/v  他们/r  也许/d  是/v  那些/r  无数/m  给/p  家里/s  发/v  短/a  信/n  说/v  “/w  我/r  在/p  上海/ns  ，/w  活/a  的/u  很/d  好/a  ”/w  中/f  的/u  一/m  员/q  。/w  我/r  移/v  开/v  视线/n  ，/w  走/v  进/v  碟/ng  店/n  ，/w  碟/ng  店/n  里/f  的/u  伙计/n  说/v  ，/w  帅哥/nr  ，/w  《/w  建党/vn  伟业/n  》/w  看/v  过/u  伐/vn  ？/w  
 
我/r  说/v  ，/w  我/r  一直/d  在/p  看/v  。/w  
