看/v  孔子/nr  

今天/t  我/r  去/v  看/v  了/y  《/w  孔子/nr  》/w  ，/w  在/p  进场/v  之前/f  ，/w  我/r  又/d  离/v  场/q  了/y  ，/w  是/v  因为/p  我/r  要/v  看/v  清楚/v  我/r  究竟/d  坐/v  在/p  哪里/r  ，/w  免得/v  一/m  进去/v  以后/f  打扰/v  到/c  别人/r  。/w  一/m  进场/v  我/r  就/d  后悔/v  了/y  ，/w  电影院/n  里/f  不/d  到/v  十/m  人/n  ，/w  座位/n  基本/ad  是/v  自助/b  的/u  。/w  在/p  中国/ns  的/u  古代/t  ，/w  产生/v  了/u  一/m  堆/q  的/u  子/ng  ，/w  虽然/c  他们/r  今天/t  曰/vg  的/u  和/c  昨天/t  曰/vg  的/u  甚至/d  还/d  会/v  自相矛盾/i  ，/w  他们/r  的/u  意义/n  不/d  在于/v  他们/r  说/v  的/u  足够/vn  好/a  ，/w  而/c  在于/v  他们/r  说/v  的/u  足够/vn  多/a  ，/w  各个/r  时空/n  的/u  政客/n  们/k  各取所需/l  ，/w  或/c  推崇/vn  或/c  批判/vn  。/w  孔子/nr  就/d  是/v  里面/f  最/d  富有/v  代表/n  意义/n  的/u  一/m  位/q  。/w  
 
说实话/l  ，/w  我/r  一直/d  不/d  觉得/v  这些/r  古代/t  题材/n  有/v  什么/r  拍/v  成/m  电影/n  的/u  必要/an  ，/w  从/p  电影/n  的/u  角度/n  ，/w  类似/a  的/u  电影/n  从/p  诞生/v  的/u  一瞬间/t  做/v  的/u  就/d  是/v  最/d  反/v  电影/n  的/u  事情/n  ，/w  那/r  就/d  是/v  扼杀/vn  想象力/n  。/w  但/c  你/r  要/v  真/d  说/v  中国/ns  这些/r  古代/t  大片/n  没有/v  想象力/n  吧/y  ，/w  也/d  不/d  一定/b  ，/w  编剧/n  们/k  经常/d  创造/v  出/v  非常/d  反/v  历史/n  的/u  桥段/n  ，/w  所以/c  这/r  本身/r  是/v  非常/d  纠结/v  的/b  一/m  件/ng  事情/n  。/w  之所以/c  中国/ns  的/u  大片/n  大多数/m  都/d  要/v  拍/v  古代/t  著名/a  人物/n  或者/c  故事/n  ，/w  源于/v  制片/v  方/q  投资方/n  没有/v  什么/r  安全感/n  ，/w  他们/r  觉得/v  投/v  了/u  大钱/n  ，/w  要/v  完全/ad  建立/v  在/p  靠/v  编剧/n  导演/n  创造/v  出来/v  的/u  故事/n  上/m  不/d  大/a  靠/v  谱/ng  ，/w  而/c  偶然/ad  有/v  导演/n  同时/c  拥有/v  了/u  巨大/a  投资/vn  和/c  自由/ad  创造/v  的/u  权利/n  之后/f  ，/w  拍/v  出来/v  的/u  电影/n  居然/d  更加/d  差/a  。/w  这/r  一切/r  ，/w  拧/v  成/m  了/u  中国/ns  大片/n  的/u  悲剧/n  史/ng  。/w  至于/p  周/nr  润发/nr  说/v  ，/w  看/v  完/v  电影/n  不/d  哭/v  的/u  都/d  不/d  是/v  人/n  ，/w  我/r  相信/v  这/r  是/v  他/r  的/u  错觉/n  ，/w  一定/d  是/v  在/p  内部/f  的/u  看/v  片/ng  会上/t  ，/w  制片/v  方/k  都/d  哭/v  了/y  。/w  制片/n  方/d  哭/v  的/u  是/v  ，/w  这/r  得/v  要/v  拉/v  多少/r  的/u  中小学生/n  政府/n  机关/n  包场/v  才/c  能/d  保本/v  啊/e  。/w  
 
我们/r  抛/v  去/v  一切/r  政治/n  的/u  因素/n  ，/w  从/p  电影/n  的/u  本身/r  看/v  这部/r  电影/n  ，/w  这/r  是/v  一/m  部/q  失败/v  的/u  电影/n  。/w  电影/n  里/f  的/u  说教/vn  毫无/v  感染力/n  ，/w  孔子/nr  一边/d  在/p  电影/n  里/f  说/v  礼/ng  说/v  仁/ag  的/u  时候/n  ，/w  我/r  边上/f  那/r  人/n  还/d  用/p  手机/n  大声/d  聊/v  了/u  十/m  分钟/q  的/u  天/n  ，/w  里面/f  的/u  战争/n  如同/v  儿戏/n  ，/w  鲁/j  国/n  国力/n  不济/a  即/c  将/d  不/d  保/v  ，/w  而/c  孔子/nr  的/u  弟子/n  只/d  需要/v  设/v  一点/t  路障/n  向/dg  空中/s  射箭/v  就/c  能/d  退/j  敌/ng  ，/w  而/c  影片/n  中/f  ，/w  人/n  和/c  人/n  之间/f  的/u  口/n  交/ng  都/d  没有/v  任何/r  的/u  说服力/n  ，/w  就/d  好比/v  小时候/n  家长/n  经常/d  告诉/v  我们/r  ，/w  今日/t  事/n  要/v  今日/t  毕/vg  ，/w  但/c  这/r  句/q  话/n  其实/d  不能/v  说服/v  你/r  。/w  这/r  已经/d  不/d  是/v  一/m  个子/n  多/a  曰/vg  几/m  下/f  就/c  能/d  忽悠/z  人/n  的/b  年代/n  了/u  。/w  通过/p  电影/n  ，/w  你/r  很/d  难/ad  理解/v  孔子/nr  这个/r  团/n  队/n  里/f  的/u  员工/n  为什么/r  一直/d  追随/v  着/u  孔子/nr  。/w  在/p  渲染/v  人物/n  性格/n  的/u  地方/n  ，/w  我/r  忍受/v  了/u  他们/r  花/v  十/m  分钟/q  让/v  一/m  碗/q  马/j  肉/n  汤/n  ，/w  来/v  宣扬/v  这个/r  团/n  队/n  的/u  凝聚力/n  ，/w  因为/p  我/r  已经/d  忍/v  了/u  孔子/nr  二十九/m  代/q  后人/n  孔/nr  融/v  让/v  一/m  只/q  梨/n  的/u  故事/n  贯穿/v  了/u  我/r  整个/b  童年/t  的/u  时光/n  。/w  而/c  任/nr  泉/nr  扮演/v  的/u  颜/ng  回/v  最后/f  居然/d  为了/p  多/ad  捞/v  几/m  卷/q  文书/n  ，/w  在/p  冰/n  水/n  里/f  冻死/v  了/y  ，/w  这/r  不/d  是/v  感人/a  ，/w  这/r  是/v  愚蠢/an  。/w  在/p  前/h  戏/n  没有/d  做/v  够/v  ，/w  过程/n  乏/v  善/dg  可/v  陈/tg  的/u  情况/n  下/f  ，/w  主人公/n  就/d  爽/ag  死/v  了/y  ，/w  这/r  是/v  不合/a  逻辑/n  的/u  。/w  在/p  理想/n  刻画/v  的/u  不够/a  成功/a  的/u  情况/n  下/f  ，/w  这/r  是/v  毫无/v  人性/n  光环/n  的/u  桥段/n  ，/w  放到/v  现代/t  电影/n  里/f  ，/w  就/d  好比/v  领导/n  家/n  被/p  火烧/v  了/y  ，/w  领导/n  的/u  秘书/n  冲/v  进/v  火海/n  ，/w  救/v  出/v  了/u  一/m  本/q  毛/nr  泽东/nr  文选/n  ，/w  出来/v  一/m  看/v  只/d  救/v  出/v  了/u  上/m  卷/q  ，/w  于是/c  又/d  冲/v  了/u  进去/v  ，/w  又/d  救/v  出/v  一/m  本/q  ，/w  出来/v  一/m  看/v  妈/n  的/u  原来/d  不/d  是/v  上下/m  卷/q  ，/w  自己/r  救/v  出/v  的/u  是/v  一/m  本/q  中/f  卷/ng  ，/w  于/nr  是明/nr  知道/v  房子/n  要/v  塌/v  了/u  自己/r  不行/a  了/y  ，/w  又/d  冲/v  了/u  进去/v  ，/w  然后/c  房子/n  就/d  塌/v  了/u  他/r  就/d  死/v  了/y  。/w  作为/p  观众/n  ，/w  你/r  认为/v  你/r  能/v  哭/v  么/y  。/w  周/ag  迅/ag  的/b  出场/v  完全/a  是/a  因为/c  制片/n  方/a  认为/v  要/ag  加/j  一/m  个/n  女人/n  才/c  能/d  丰富/a  电影/n  ，/w  周/ag  迅/ag  扮演/v  的/b  南子/nr  对/a  着/n  孔子/nr  调情/vn  半/m  天/n  ，/w  但是/c  子/ng  光/n  曰/vg  不/d  日/ng  ，/w  急/ad  死/v  我/r  了/y  。/w  最后/f  南/f  子/ng  的/u  结局/n  是/v  不/d  知道/v  为什么/r  被/p  射/v  死/v  。/w  
 
我/r  给/p  孔子/nr  打/v  出/v  了/u  两分/t  ，/w  首先/c  ，/w  为了/p  周/nr  润/v  发/v  之前/f  在/p  《/w  阿郎/nr  的/u  故事/n  》/w  中/f  的/u  精彩/a  演出/vn  ，/w  鼓励/v  这部/r  电影/n  一分/t  ，/w  我/r  想/v  周/nr  润发/nr  的/u  不/d  哭/v  不/d  是/v  人/n  理论/n  用/v  在/p  《/w  阿郎/nr  的/u  故事/n  》/w  中/f  是/v  成立/v  的/u  。/w  最后/f  ，/w  因为/c  导演/n  是/v  女性/n  ，/w  也/d  鼓励/v  一分/t  。/w  但是/c  不得不/d  说/v  ，/w  无论/c  是/v  《/w  孔子/nr  》/w  或者/c  另外/r  一/m  位/q  女/b  导演/n  的/u  《/w  我/r  是/v  刘/nr  跃进/nr  》/w  ，/w  这/r  两/m  位/q  女性/n  导演/n  对于/p  非/h  情感/n  类/q  电影/n  ，/w  尤其/d  是/v  比较/d  庞杂/a  的/b  电影/n  的/b  把握/n  能力/n  都/d  比较/d  差/a  ，/w  我/r  不/d  是/v  特别/d  理解/v  他们/r  为什么/r  不/d  去/v  拍/v  一些/m  爱情/n  电影/n  或者/c  生活/vn  电影/n  ，/w  这/r  是/v  女/b  导演/n  的/u  长项/n  ，/w  类似/v  张/nr  艾嘉/nr  的/u  《/w  心动/v  》/w  和/c  许/v  鞍/ng  华/ag  的/b  《/w  天水围/ns  的/b  日/d  与/c  夜/q  》/w  都/d  是/a  女/b  导演/n  的/b  好/a  电影/n  。/w  女人/n  何苦/d  为难/a  女人/n  自己/r  。/w  
 
最后/f  ，/w  我/r  想/v  说/v  ，/w  《/w  孔子/nr  》/w  这/r  部/q  电影/n  ，/w  无论/c  从/p  拍摄/v  意义/n  ，/w  商业/n  利润/n  ，/w  艺术/n  追求/vn  ，/w  电影/n  探索/vn  ，/w  教育/vn  启蒙/vn  ，/w  警/vg  世/ng  感人/a  ，/w  视听/n  震撼/vn  ，/w  娱乐/vn  消遣/vn  ，/w  记录/v  历史/n  等/u  任何/r  一个/m  角度/n  ，/w  都/d  没有/d  存在/v  的/u  必要/an  ，/w  是/v  一/m  部/q  完全/ad  可以/v  抹/v  去/v  的/u  电影/n  。/w  