像/p  成龙/nr  一样/u  学会/n  揣摩/v  圣/ag  意/ng  

成龙/nr  说/v  ，/w  “/w  有/v  自由/a  好/a  还是/c  没有/d  自由/a  好/a  …/w  …/w  真/a  的/u  我们/r  现在/t  已经/d  混乱/a  了/y  、/w  太/d  自由/a  了/y  ，/w  就/d  变成/v  像/p  香港/ns  现在/t  这个/r  样子/n  很/d  乱/a  ，/w  而且/c  变成/v  台湾/ns  这个/r  样子/n  也/d  很/d  乱/a  ，/w  我/r  慢慢/d  觉得/v  ，/w  我们/r  中国/ns  人/n  是/v  需要/v  管/v  的/u  。/w  ”/w  “/w  如果/c  一/m  不/d  管/v  呢/y  …/w  …/w  一/m  开放/v  呢/y  …/w  …/w  我们/r  就/d  会/v  为所欲为/i  。/w  ”/w  
    我/r  觉得/v  成龙/nr  这/r  句/q  话/n  看似/v  简单/a  随口/d  ，/w  但/c  有/v  着/u  其/r  逻辑/n  上/m  的/u  不可/v  反驳/v  性/ng  ，/w  也/d  是/v  我/r  写/v  文章/n  这么/r  久/ng  第一/m  次/q  遇见/v  这种/r  情况/n  。/w  
    首先/c  ，/w  我/r  不能/v  说/v  ，/w  中国/ns  人/n  不/d  需要/v  管理/vn  。/w  对于/p  政府/n  和/c  人民/n  的/u  关系/n  ，/w  我们/r  通常/d  有/v  两/m  种/q  认识/n  ，/w  一/m  种/q  就/d  是/v  成龙/nr  说/v  的/u  “/w  管理/vn  “/w  ，/w  一/m  种/q  就/d  是/v  一小撮/m  人/n  说/n  的/b  “/w  服务/vn  ”/w  ，/w  政府/n  自然/d  愿意/v  做/v  老板/n  而/c  不/d  愿意/v  做/v  服务员/n  ，/w  因为/c  服务员/n  只能/v  按照/p  行业/n  惯例/n  来/v  收费/vn  ，/w  而/c  老板/n  可以/v  自/p  定义/n  收费/vn  ，/w  服务员/n  只能/v  在/p  法律/n  规定/n  的/u  范围/n  内/f  行事/v  ，/w  而/c  老板/n  可以/v  制定/v  法律/n  。/w  赞同/v  需要/v  管理/vn  和/c  赞同/v  需要/v  服务/v  有/v  什么/r  区别/v  呢/y  ？/w  区别/vd  就/d  是/v  你/r  到底/d  是/v  能/v  成/m  龙/n  还/d  是/v  成/m  不法分子/n  。/w  
    我/r  认为/v  ，/w  在/p  这个/r  太/d  自由/a  的/u  地方/n  ，/w  我/r  如果/c  认为/v  中国/ns  人/n  不/d  需要/v  管/v  ，/w  我/r  就/d  会/v  出/v  问题/n  ，/w  所以/c  我/r  只/d  能/v  赞同/v  成/m  龙/n  的/u  观点/n  ，/w  并且/c  认为/v  应该/v  严加/vd  管理/v  ，/w  从/p  文化/n  上/m  来讲/u  ，/w  我们/r  应该/v  重新/d  开始/v  避讳/v  ，/w  比如说/l  ，/w  领导人/n  的/u  名字/n  是/v  不能/v  出现/v  的/u  ，/w  必须/d  找/v  个/q  其他/r  字/n  代替/v  ，/w  比较/d  可喜/a  的/u  是/v  ，/w  在/p  很多/m  论坛/n  里/f  我们/r  已经/d  实施/v  了/u  这种/r  先进/a  的/u  管理/vn  制度/n  。/w  
    所以/c  ，/w  在/p  这/r  点/t  上/m  ，/w  说/v  成/m  龙/n  胡说/vn  的/u  人/n  ，/w  都/d  得/u  抓/v  起来/v  ，/w  罪名/n  有/v  两/m  个/q  ，/w  一个/m  是/v  成/m  龙/n  思想/n  是/v  和/c  上次/t  两会/j  领导/n  的/u  最后/f  讲话/n  其实/d  是/v  高度/d  统一/a  的/u  ，/w  另外/c  一个/m  是/v  ，/w  你/r  没有/d  避讳/v  。/w  
 
   其次/c  ，/w  成龙/nr  说/v  ，/w  台湾/ns  现在/t  这个/r  样子/n  很/d  乱/a  。/w  
   首先/c  ，/w  我/r  不能/v  说/v  ，/w  台湾/ns  现在/t  的/u  XXXX/nx  很/d  好/a  ，/w  因为/p  我们/r  要/v  会/v  揣摩/v  圣/ag  意/ng  ，/w  《/w  环球/nz  时报/n  》/w  是/v  一/m  份/q  揣摩/v  圣/ag  意/ng  的/u  非常/d  好/a  的/u  报纸/n  ，/w  所以/c  ，/w  当/p  说起/v  台湾/ns  的/b  华人/n  民主/a  时/d  ，/w  有些/r  学生会/n  说/v  ，/w  哈哈/e  哈哈/e  ，/w  这/r  算/v  什么/r  民主/a  啊/y  ，/w  互相/d  骂/v  来/f  骂/v  去/v  的/u  还/d  打架/v  ，/w  就/d  是/v  个/q  笑话/n  。/w  
    你/r  别/d  以为/v  这些/r  学生/n  在/p  讲/v  笑话/n  ，/w  他们/r  代表/n  的/u  态度/n  就/d  是/v  圣/ag  意/ng  ，/w  成龙/nr  也/d  属于/v  揣摩/v  的/u  非常/d  成功/a  的/u  ，/w  虽然/c  在/p  智商/n  上/m  ，/w  他们/r  失败/v  了/y  ，/w  但是/c  在/p  政治/n  上/m  ，/w  他们/r  成功/a  了/y  。/w  
    所以/c  ，/w  在/p  这/r  点/t  上/m  ，/w  成/m  龙/n  又/d  说/v  对了/l  ，/w  台湾/ns  现在/t  这个/r  样子/n  很/d  乱/a  ，/w  这/r  十/m  个/q  字/n  ，/w  是/v  上头/f  一直/d  想/v  说/n  但是/c  憋/v  着/n  不好意思/a  说/n  的话/n  ，/w  如果/c  成龙/nr  能/v  再接再厉/i  ，/w  继续/v  说/v  出/v  “/w  朝鲜/ns  现在/t  这个/r  样子/n  很/d  好/a  ”/w  “/w  金/nr  正日/nr  的/u  世袭/vn  制度/n  符合/v  朝鲜/ns  人民/n  的/b  利益/n  ”/c  等/u  话/n  ，/w  那/r  就/d  是/v  彻底/ad  揣摩/v  到/v  家/n  了/y  。/w  对不起/v  ，/w  家/q  是/v  不能/v  说/v  的/u  ，/w  忘记/v  避讳/v  了/u  。/w  
 
    成/m  龙/n  又/d  说/v  ，/w  香港/ns  现在/t  这个/r  样子/n  很/d  乱/a  。/w  这/r  句/q  话/n  貌似/v  不对/a  啊/y  ，/w  一直/d  揣摩/v  的/u  那么/r  准/a  的/u  成/m  龙/n  为/p  什么/r  犯/v  错误/n  了/y  呢/y  ，/w  香港/ns  已经/d  收回/v  了/y  啊/y  ，/w  应该/v  很/d  好/a  才/d  对/v  啊/y  。/w  这/r  普通人/n  就/d  不/d  懂/v  了/y  ，/w  这/r  属于/v  深度/ad  揣摩/v  。/w  香港/ns  在/p  1997/m  收回/v  了/u  没/d  错/v  ，/w  但/c  因为/p  英国/ns  的/u  残酷/a  殖民/vn  和/c  文化/n  封锁/vn  ，/w  两个凡是/j  ，/w  三/m  个/q  代表/n  ，/w  七/m  不/d  规范/v  等/u  先进/a  思想/n  并/c  没有/d  影响/v  到/v  香港/ns  ，/w  而/c  因为/p  文化/n  差异/n  巨大/a  ，/w  所以/c  我们/r  实行/v  了/u  一国两制/j  ，/w  两/m  制/k  就/d  是/v  两/m  个/q  制度/n  ，/w  必须/d  要/v  分/dg  出/v  好坏/n  来/f  ，/w  成/m  龙/n  的/u  意思/n  是/v  说/v  ，/w  香港/ns  也/d  不够/a  好/a  ，/w  太/d  自由/a  ，/w  大家/r  都/d  在/p  虎/n  说/v  八/m  道/q  （/w  避讳/v  ）/w  ，/w  是/v  XXXX/nx  的/u  遗毒/n  ，/w  如果/c  香港/ns  能够/v  和/c  大陆/n  使用/v  一样/a  的/u  制度/n  ，/w  那么/c  明天/t  会/v  更/d  好/a  。/w  成/m  龙/n  意/ng  在/p  向/p  政府/n  提供/v  决心/n  ，/w  香港/ns  你们/r  该/r  管/v  一/m  管/v  了/y  。/w  
 
    成龙/nr  一直/d  以/p  大/a  哥/n  的/u  形象/n  示/vg  人/n  ，/w  也/d  象征/v  着/u  他/r  很/d  喜欢/v  管理/vn  ，/w  从/p  成/m  龙/n  思想/n  和/c  他/r  出席/v  的/u  一些/m  活动/vn  ，/w  也/d  可以/v  看出/v  成/m  龙/n  其实/d  对/p  大陆/n  的/u  政坛/n  是/v  有/v  一定/b  的/u  追求/vn  的/u  ，/w  而且/c  要/v  比/p  艺术/n  追求/v  更/d  大/a  ，/w  这/r  就/d  是/v  为什么/r  成/m  龙/n  在/p  新/a  电影/n  刚/d  被/p  大陆/n  禁/v  了/u  还/d  能/v  说/v  出/v  我们/r  过度/d  自由/a  这样/r  的/u  话/n  ，/w  这/r  是/v  何等/a  的/u  忍辱负重/i  。/w  从/p  他/r  揣摩/v  功力/n  来讲/u  ，/w  我/r  觉得/v  他/r  有/v  这个/r  能力/n  ，/w  但是/c  很/d  遗憾/a  ，/w  我/r  并/d  不/d  认为/v  成/m  龙/n  能够/v  做到/v  中宣部/j  部长/n  文化部/nt  部长/n  等/u  职务/n  ，/w  揣摩/v  的/u  再/d  好/a  也/d  只/d  能/v  到/v  文化部/nt  仁义/n  大/a  哥/n  的/u  级别/n  。/w  
    为什么/r  呢/y  ，/w  因为/c  成龙/nr  的/u  名字/n  起/f  的/u  不好/a  ，/w  作为/v  艺人/n  ，/w  这/r  是/v  个/q  好/a  名字/n  ，/w  作为/v  官人/n  ，/w  这/r  会/v  影响/v  了/u  他/r  的/u  仕途/n  。/w  成龙/nr  这个/r  名字/n  在/p  封建社会/l  ，/w  是/v  反/v  动/v  的/u  ，/w  在/p  现代/t  社会/n  ，/w  又/d  是/v  封建/a  的/u  ，/w  这/r  真/d  是/v  个/q  头/n  大/a  的/u  问题/n  ，/w  当今/t  圣上/n  也/c  不/a  会/n  允许/v  身边/n  有/m  一个/m  高官/n  的/b  名字/n  叫/n  成龙/nr  的/b  ，/w  这/r  也/d  太/d  虎视眈眈/i  了/y  ，/w  所/u  以至于/c  成/m  龙/n  ，/w  他/r  继续/v  拍/v  好看/a  的/u  电影/n  ，/w  他/r  的/u  很多/m  电影/n  我/r  也/d  很/d  喜欢/v  看/v  ，/w  这/r  就/d  完全/ad  可以/v  了/y  。/w  
 
    至于/p  有些/r  网友/n  认为/v  ，/w  中国/ns  人/n  的/u  确/d  需/v  要/v  管理/vn  ，/w  要不然/c  真/a  的/u  会/v  很/d  乱/a  ，/w  我/r  认为/v  这/r  是/v  在/p  偷/v  换/v  概念/n  。/w  任何/r  国家/n  任何/r  星球/n  的/u  人/n  都/d  需要/v  管理/vn  ，/w  但/c  管理/v  他们/r  的/u  ，/w  不/d  是/v  思想/n  ，/w  不/d  是/v  制度/n  ，/w  不/d  是/v  文化/n  ，/w  不/d  是/v  宗教/n  ，/w  不/d  是/v  意识/n  形态/n  ，/w  不/d  是/v  上级/n  部门/n  ，/w  而是/c  合理/a  的/u  法律/n  和/c  尽量/d  的/u  公正/a  。/w  人民/n  需要/v  的/u  是/v  被/p  服务/vn  而/c  不/d  是/v  被/p  管理/vn  ，/w  而/c  官员/n  最/d  需要/v  的/u  是/v  被/p  管理/vn  而/c  不/d  是/v  被/p  服务/vn  ，/w  我们/r  很多/m  地方/n  不/d  和谐/ad  是/v  因为/p  我们/r  不/d  小心/v  给/p  整/v  反/v  了/y  。/w  不/d  需要/v  管理/vn  不/d  是/v  说/v  让/v  你/r  随便/ad  杀人/v  放火/v  ，/w  看中/v  一个/m  女人/n  就/d  上去/v  强奸/v  ，/w  而是/c  说/v  ，/w  当/p  一个/m  极其/d  有/v  权/n  有/v  势/ng  的/u  人/n  烧/v  了/u  你/r  的/u  房子/n  杀/v  了/u  你/r  的/u  亲人/n  强奸/v  了/u  你/r  的/u  女/b  人/n  的/u  时候/n  ，/w  你/r  可以/v  让/v  他/r  得到/v  应得/v  的/u  下/f  场/q  ，/w  而/c  不/d  是/v  在/p  上访/v  的/u  路上/s  被/p  相关/b  部门/n  管理/vn  了/y  ，/w  并且/c  把/p  你/r  说/v  成/m  是/v  精神/n  病/n  ，/w  你/r  找/v  媒体/n  曝光/v  ，/w  结果/n  新闻/n  得到/v  了/u  管制/vn  ，/w  消息/n  全部/m  被/p  封锁/vn  ，/w  然后/c  你/r  被/p  官方/n  描述/v  成/m  一个/m  虐/ag  妻/ng  的/b  妄想/v  症/k  ，/w  后来/t  在/p  看守所/n  跳/q  橡皮筋/n  摔/v  死/a  了/u  ，/w  最后/f  还/d  把/p  你/r  当成/v  丧心病狂/i  的/b  典范/n  写/j  进/j  历史/a  书/n  里/f  。/w  