日记/n   [/w  2008年/t  11月/t  11日/t  ]/w  

这些/r  天/q  在/p  浙江/ns  的/u  龙/n  游/v  亚/h  太/j  拉力赛/n  ，/w  龙/nr  游/nr  也/d  是/v  我/r  很/d  喜欢/v  的/u  一个/m  比赛/vn  的/u  地方/n  ，/w  赛道/n  很/d  艰苦/a  。/w  最后/f  我/r  的/u  运气/n  很/d  好/a  ，/w  好/a  几/m  次/q  差点/d  掉/v  下去/v  ，/w  但/c  靠/v  着/u  对手/n  的/u  失误/vn  ，/w  得到/v  了/u  国家/n  杯/ng  的/u  冠军/n  ，/w  很/d  侥幸/a  。/w  
   在/p  龙/nr  游/nr  的/u  几/m  天/q  很/d  开/v  心/n  ，/w  回想/v  去年/t  ，/w  虽然/c  也/d  在/p  这里/r  得到/v  了/u  冠军/n  ，/w  车队/n  也/d  拿/v  到/v  了/u  年度/n  冠军/n  ，/w  但/c  我/r  依然/d  清晰/ad  记得/v  在/p  最后/f  的/u  收/v  车/n  仪式/n  时候/n  ，/w  我/r  对/p  徐/ag  浪/n  说/v  ，/w  恭喜/v  你/r  获得/v  了/u  一/m  号/m  车/j  。/w  徐/nr  浪/n  说/v  ，/w  不/d  是的/l  ，/w  是/v  志国/nr  。/w  我/r  说/v  ，/w  任/nr  志国/nr  的/u  车/n  坏/a  了/y  ，/w  借助/v  了/u  外力/n  出/v  的/u  赛道/n  ，/w  所以/c  成绩/n  没有/d  算/v  。/w  徐/nr  浪/n  乱/d  笑/v  一/m  通/q  ，/w  那天/r  还/d  是/v  他/r  的/u  生日/n  11月/t  11日/t  。/w  
   比赛/vn  后/f  我/r  去/v  了/u  武义/ns  徐/ag  浪/n  的/b  墓地/n  上/m  ，/w  将/p  奖杯/n  给/v  了/u  他/r  。/w  之后/f  去/v  了/u  杭州/ns  ，/w  继续/v  去/v  杭州/ns  的/u  F2/nx  卡/v  丁/mg  车/n  馆/ng  ，/w  王/ng  睿/ng  开/v  着/u  一/m  台/q  G55/nx  已经/d  在/p  那里/r  等候/v  ，/w  我们/r  换/v  了/u  个/q  车/n  开/v  到/v  了/u  一/m  公里/q  外/f  的/u  车/n  馆/ng  ，/w  车/n  馆/ng  前/f  有/v  一/m  排/q  台阶/n  ，/w  我/r  说/v  ，/w  开车/v  爬/v  上/m  去/v  。/w  王/vn  睿/ad  忙/ad  下来/v  阻止/v  ，/w  说/v  别/d  爬/v  ，/w  昨天/t  他/r  已经/d  爬/v  过/u  了/y  ，/w  被/p  保安/nr  赶/v  了/u  下来/v  。/w  
   看来/v  车手/n  间/f  的/b  想法/n  还/c  是/a  挺/ag  雷同/v  的/b  。/w  开卡/nr  丁/nr  车时/nr  还/d  想/v  ，/w  如果/c  徐/ag  浪/n  在/p  肯定/v  要/v  怪/v  自己/r  体重/n  大/a  ，/w  路上/s  也/d  没有/v  沙子/n  ，/w  所以/c  开/v  不快/an  。/w  可惜/v  此人/r  已/d  去/v  ，/w  愿/v  他/r  生日/n  快乐/an  。/w  