大师/n  们/k  ，/w  我/r  等/u  无条件/d  臣服/v  于/d  您/r  

最近/t  有/v  记者/n  问/v  我/r  ，/w  外面/f  说/v  我/r  炮轰/v  和/ag  侮辱/v  很多/a  文学/n  大师/n  ，/w  问/v  我/r  怎么/r  看/v  。/w  
    我/r  就/d  开始/v  回忆/v  ，/w  哪里/r  ？/w  大师/n  在/p  哪里/r  ？/w  想/v  我/r  什么/r  时候/n  炮轰/v  和/ag  侮辱/v  李/nr  白/nr  苏轼/n  他们/r  来着/u  ?/w  后来/t  我/r  终于/d  想起/v  了/u  事情/n  的/u  原委/n  ，/w  我/r  觉得/v  ，/w  所谓/v  炮轰/v  或者/c  侮辱/v  ，/w  是/v  别人/r  生怕/v  不够/a  劲/n  爆/vd  少/a  人/n  看/v  ，/w  自己/r  加/v  的/u  标题/n  。/w  这/r  就/d  好/a  比/p  我/r  一/m  拍/v  你/r  的/u  肩膀/n  ，/w  说/v  ，/w  哥们/n  ，/w  你/r  今天/t  穿/v  的/u  衣服/n  我/r  不/d  是/v  很/d  喜欢/v  。/w  最后/f  就/d  演变/v  成/m  我/r  痛/dg  扁/a  了/u  别人/r  一/m  顿/d  。/w  
    事情/n  是/v  这样/r  ，/w  我/r  和/c  陈/vg  丹青/n  两/m  人/n  做/v  一个/m  电视/n  节目/n  ，/w  我/r  说/v  的/u  大意/n  是/v  ，/w  新/a  中国/ns  以后/f  的/u  中国/ns  文学/n  很/d  不/d  注重/v  文笔/n  和/c  文采/n  ，/w  我们/r  的/u  课本/n  选/v  文章/n  和/c  要求/v  背诵/v  的/b  那些/r  文章/n  的/b  文采/n  也/c  都/d  很/d  差/a  ，/w  老舍/nr  ，/w  矛盾/an  等/u  人/n  的/u  文笔/n  很/d  差/a  。/w  
    然后/c  陈/vg  丹青/n  补充/vd  到/v  ，/w  还/d  有/v  巴金/nr  。/w  
    我/r  表示/v  很/d  同意/v  。/w  因为/p  老舍/nr  是/v  我/r  一个/m  口/q  误/v  ，/w  我/r  就是/d  想/v  说/v  巴金/nr  来/v  着/u  。/w  
    我们/r  也/d  觉得/v  冰心/nr  写/v  的/u  东西/n  读/v  不/d  下去/v  。/w  
 
    最后/f  我/r  和/c  陈/vg  丹青/n  大致/d  说/v  ，/w  你/r  看/v  ，/w  我们/r  俩/m  说/v  了/u  这个/r  ，/w  电视台/n  就/d  肯定/v  很/d  高兴/a  ，/w  他们/r  就/d  等/v  着/u  我们/r  说/v  类似/a  的/u  话/n  。/w  就/d  会/v  拿/v  这个/r  来/v  做/v  文章/n  了/y  ，/w  因为/p  这个/r  招/v  骂/v  啊/y  ，/w  然后/c  最后/f  大家/r  说/v  我们/r  两/m  个/q  炒作/v  ，/w  借/v  这些/r  作家/n  来/f  出/v  名/q  。/w  可/v  我们/r  就/d  是/v  这么/r  想/v  的/u  。/w  真/d  是/v  没有/v  办法/n  说话/v  啊/y  。/w  
    
 
 
    这个/r  里面/f  我/r  的/u  唯一/b  错/n  就/d  是/v  ，/w  把/p  老舍/nr  和/c  巴金/nr  搞/v  混/v  了/y  。/w  老舍/nr  的/u  文笔/n  还/d  是/v  不错/a  的/u  ，/w  我/r  本意/n  是/v  巴金/nr  和/c  茅盾/nr  的/u  文笔/n  很/d  差/a  ，/w  但/c  巴金/nr  老/nr  舍/nr  茅盾/nr  冰心/nr  这/r  四/m  位/q  作家/n  ，/w  在/p  中国/ns  的/u  政治/n  文学/n  体系/n  里/f  ，/w  往往/d  是/v  打包/v  在/p  一起/s  的/u  ，/w  所以/c  我/r  一时/t  搞/v  混/v  了/u  一个/m  ，/w  在/p  此/r  要/v  向/p  老舍/nr  先生/n  说/v  声/n  抱歉/an  。/w  
    但/c  我/r  很/d  坚定/a  的/u  认为/v  ，/w  巴金/nr  ，/w  冰/n  心/n  ，/w  茅盾/nr  三/m  人/n  的/u  文笔/n  和/c  文采/n  是/a  非常/b  一般/a  的/b  。/w  
    至于/p  余/rg  华/ng  和/c  苏/nr  童/nr  ，/w  我/r  则/d  没有/d  说/v  过/u  。/w  
    我/r  不/d  大/a  明白/a  ，/w  评论/v  三/m  个/q  作家/n  的/u  文笔/n  很/d  一般/a  ，/w  我/r  个人/n  不/d  喜欢/v  这样/r  的/u  写作/vn  手法/n  ，/w  为什么/r  会/v  变成/v  侮辱/v  大师/n  和/c  毒害/vn  青年/n  。/w  今天/t  在/p  人民/n  网上/s  看见/v  有/v  评论/n  说/v  ，/w  文化/n  名人/n  不/d  应该/v  在/p  媒介/n  发表/v  不/d  负责/v  言论/n  ，/w  尤其/d  是/v  大/a  嘴巴/n  言论/n  错误/a  导向/n  舆论/n  ，/w  出言不逊/i  的/b  结果/b  伤害/v  整个/b  民族/n  的/b  文学/n  尊严/a  。/w  
    怎么/r  几/m  句/q  话/n  就/d  把/p  整个/b  民族/n  的/u  文学/n  尊严/n  就/d  伤害/v  了/y  呢/y  ？/w  作者/n  的/u  名字/n  叫/v  民族/n  么/y  ？/w  为什么/r  这个/r  叫/v  “/w  不/d  负/v  责任/n  的/u  言论/n  ”/w  呢/y  ？/w  我/r  当然/d  为/p  我/r  说/v  的/u  话/n  负/b  责任/n  了/y  。/w  这/r  又/d  不/d  是/v  我/r  一时/d  激动/a  胡说/vn  的/u  ，/w  我/r  从小/d  学/v  看/v  语文课/n  本/d  的/b  时候/n  就/c  这么/r  认为/v  了/u  。/w  而/c  这/r  怎么/r  就/d  成/v  了/u  错误/a  的/u  舆论/n  导向/n  了/y  呢/y  ？/w  您/r  的/u  小/a  名叫/v  正确/a  么/y  ？/w  
    在/p  中国/ns  早期/t  的/u  这些/r  作/v  家里/s  ，/w  任何人/r  都/d  是/v  可以/v  根据/p  个人/n  喜好/an  来/f  评价/v  的/u  。/w  比如/v  我/r  ，/w  我/r  个人/n  比较/d  欣赏/v  梁/tg  实/ng  秋/tg  ，/w  林/nr  语堂/nr  ，/w  鲁迅/nr  ，/w  钱/nr  钟/nr  书/n  这些/r  文采/n  和/ag  文字/n  天赋/n  比较/d  好/a  的/b  ，/w  比较/d  不/d  喜欢/v  巴金/nr  ，/w  冰/n  心/n  ，/w  茅盾/nr  等/u  文采/n  比较/d  差/a  的/b  。/w  
    我/r  个人/n  的/u  认为/v  是/v  ，/w  作为/v  一个/m  作家/n  ，/w  最/d  重要/a  的/u  是/v  ――/w  作品/n  的/u  情怀/n  ，/w  作品/n  的/u  文采/n  和/ag  说/n  真话/n  
 
    而/c  对于/p  我们/r  一直/d  强调/v  的/u  “/w  文/ng  以/p  载/v  道/q  ”/w  和/c  “/w  思想性/n  ”/w  ，/w  我/r  觉得/v  是/v  应该/v  放在/v  最后/f  的/u  。/w  因为/p  文学/n  很/d  容易/ad  变成/v  政治/n  的/u  妓女/n  ，/w  导致/v  的/u  结果/n  就/d  是/v  ，/w  你/r  跟/v  对了/l  人/n  ，/w  你/r  就/d  是/v  崇高/an  和/c  灵魂/n  ，/w  你/r  跟/v  错/v  了/u  人/n  ，/w  一模一样/i  的/b  文字/n  ，/w  你/r  就/d  变成/v  了/u  反动/a  和/c  毒草/n  。/w  而/c  我们/r  一直/d  说/v  的/u  “/w  感情/n  真挚/an  ”/w  ，/w  我/r  也/d  不/d  认同/v  ，/w  你/r  一个/m  作家/n  ，/w  仅仅/d  只/d  有/v  感情/n  真挚/an  ，/w  那/r  还/d  不/d  如/v  去/v  做/v  午夜/t  聊天/v  节目/n  的/u  知心/a  大姐/n  。/w  
    所以/c  ，/w  我们/r  单单/d  说/v  文字/n  ，/w  我/r  个人/n  认为/v  这/r  冰/n  心/n  茅盾/nr  巴金/nr  三/m  个/q  人/n  的/u  文采/n  的确/d  不/a  行/a  。/w  当然/d  ，/w  因为/p  每个/r  人/n  对/p  文采/n  的/b  理解/v  不/a  一样/a  ，/w  所以/c  ，/w  大家/r  自然/d  可以/v  觉得/v  这/r  三/m  人/n  不光/c  思想/n  非凡/z  ，/w  而且/c  文采/n  也/c  非凡/z  。/w  关于/p  这个/r  ，/w  大家/r  各自/r  说理/v  就/d  行/v  了/y  。/w  
     小学/n  课本/n  选/vd  入/v  他们/r  的/u  东西/n  是/v  有/v  问题/n  的/u  ，/w  首先/c  ，/w  如果/c  是/v  真正/b  的/u  大师/n  级别/n  的/u  东西/n  ，/w  我/r  个人/n  认为/v  给/p  刚/d  识字/v  的/u  小学生/n  看/v  ，/w  是/v  不/d  合适/a  的/u  ，/w  这/r  才/d  是/v  侮辱/v  大师/n  。/w  当然/d  ，/w  不/d  要/v  再/d  拿/v  白/j  居/v  易/ad  给/v  老奶奶/n  念/v  诗/n  来说/u  事/n  了/y  。/w  但/c  因为/p  政治/n  和/c  思想/n  上/m  的/u  迫切/ad  需要/v  ，/w  所以/c  有/v  必要/a  在/p  小学/n  阶段/n  收入/n  教材/n  ，/w  并且/c  背诵/v  。/w  这些/r  范本/n  导致/v  了/u  小学生/n  认为/v  ，/w  文章/n  就/d  是/v  应该/v  这么些/r  的/b  。/w  而/c  这些/r  人/n  被/p  后人/n  所/u  推崇/v  的/u  却/d  是/v  他们/r  几十万/m  个/q  字/n  堆成/ns  的/u  整/m  本书/r  ，/w  可/v  我们/r  拼命/d  学/v  的/u  是/v  他们/r  的/u  一/m  段/q  话/n  ，/w  这/r  也/d  是/v  他们/r  几/m  个/q  人/n  最/d  弱/a  的/u  地方/n  ，/w  那/r  就/d  是/v  在/p  一个/m  段落/n  里/f  的/u  文采/n  。/w  
    如果/c  我/r  身/ng  为/v  一个/m  好/a  的/u  作家/n  ，/w  我/r  的/u  写作/vn  手法/n  被/p  一/m  群/q  小学生/n  给/p  分析/vn  和/c  模仿/v  了/y  ，/w  反正/d  我/r  觉得/v  挺/ag  丢人/a  的/u  。/w  
    人民/n  网/n  的/u  评论/n  继续/v  说/v  ：/w  对/p  文学/n  大师/n  心怀/v  尊敬/v  之/u  心/n  、/w  追念/v  之/a  心/n  是/a  一个/m  民族/n  的/b  基本/a  涵养/n  ，/w  是/v  一/m  位/q  有/v  责任/n  文化/n  人/n  的/u  基本/a  修养/n  ，/w  贬低/v  大师/n  甚至/d  出言不逊/i  已经/d  超出/v  文艺/n  争鸣/v  的/b  范畴/n  。/w  
    这/r  段/q  话/n  我/r  很/d  不/d  认同/v  。/w  首先/c  ，/w  这/r  是/v  你/r  的/u  大师/n  ，/w  不/d  是/v  我/r  的/u  大师/n  。/w  其次/c  ，/w  我/r  不/d  觉得/v  我/r  说/v  茅盾/nr  冰/n  心/n  巴金/nr  文笔/n  不好/ad  是/v  对/p  他们/r  出言不逊/i  。/w  只要/c  不/d  是/v  人身/n  攻击/vn  ，/w  你/r  再/d  大/a  的/u  师/ng  ，/w  无论/c  是/v  人民/n  封/q  的/u  大师/n  或者/c  政党/n  封/q  的/u  大师/n  ，/w  都/d  是/v  可以/v  自由/a  的/u  评说/vn  的/u  。/w  在/p  我们/r  这个/r  国家/n  里/f  ，/w  不能/v  说/v  政治/n  ，/w  不能/v  说/v  官员/n  ，/w  不能/v  说/v  制度/n  ，/w  不能/v  说/v  腐败/an  ，/w  难道/d  连/v  个/q  写/v  书/n  的/u  都/d  说不得/v  ？/w  况且/c  我/r  还/d  没/d  评说/v  大家/r  所/u  看重/v  的/u  “/w  思想/n  和/c  立意/n  ”/w  ，/w  单纯/ad  说/v  个/q  文采/n  而已/u  。/w  敢情/d  在/c  封建社会/l  ，/w  评说/v  个/q  大/a  诗人/n  写/v  的/u  差/a  ，/w  不合/v  我/r  意/ng  ，/w  应该/v  也/d  没/v  什么/r  问题/n  吧/y  ，/w  别/d  等/u  到/v  一千/m  年/q  以后/f  …/w  …/w  ，/w  当然/d  ，/w  有人/r  会/v  觉得/v  ，/w  没/d  不/d  让/v  你/r  说/v  啊/y  ，/w  你/r  这/r  不/d  正/d  说/v  的/u  欢/a  么/y  ，/w  我们/r  只/d  是/v  都/d  不/d  认同/v  你/r  说/v  的/u  ，/w  他们/r  就/d  是/v  文采/n  好/a  ，/w  或者/c  那/r  叫/v  文笔/n  朴实/a  立意/n  高/a  ，/w  那/r  我/r  也/d  没/v  办法/n  。/w  但/c  这些/r  人/n  要/v  比/p  那些/r  危言耸听/i  的/u  评论家/n  要/v  可爱/a  多/a  了/y  。/w  
    其次/c  ，/w  一/m  位/q  有/v  责任/n  的/u  文化/n  人/n  的/u  基本/a  修养/n  是/v  有/v  骨气/n  ，/w  说/v  真话/n  ，/w  不/d  献媚/v  ，/w  不/d  阿/j  谀/g  ，/w  绝对/d  不/d  是/v  对/p  文学/n  大师/n  心怀/v  尊敬/v  之/u  心/n  ，/w  追念/v  之/a  心/n  。/w  文化人/n  不/d  是/v  来/f  烧香/v  的/u  。/w  我/r  也/d  不/d  觉得/v  这/r  是/v  一个/m  民族/n  的/u  基本/a  涵养/n  ，/w  如果/c  一个/m  民族/n  的/u  全部/m  人/n  都/d  必须/d  觉得/v  有/v  那么/r  几/m  个/q  作家/n  ，/w  写/v  的/u  必须/d  是/v  好/a  的/u  ，/w  所有/b  的/u  全/a  好/a  ，/w  没有/v  一点/t  不/d  好/a  ，/w  否则/c  你/r  就/d  是/v  没/d  涵养/v  ，/w  那/r  这/r  是/v  个/q  除了/p  朝鲜/ns  以外/f  的/u  什么/r  民族/n  啊/e  。/w  
    而/c  当时/t  所谓/v  的/u  “/w  冰心/nr  的/u  书/n  读/v  不/d  下去/v  ”/w  ，/w  这/r  也/d  是/v  陈/vg  丹青/n  ，/w  包括/v  我/r  的/u  真实/a  想法/n  。/w  任何人/r  都/d  有/v  权利/n  觉得/v  另外/c  一个/m  人/n  的/u  书/n  不/d  在/p  自己/r  的/u  审美/vn  里/f  ，/w  读/v  不/d  下去/v  。/w  如果/c  大家/r  读/v  我/r  的/u  书/n  读/v  不/d  下去/v  ，/w  我/r  也/d  不/d  觉得/v  有/v  什么/r  问题/n  。/w  而/c  为什么/r  在/p  某些/r  评论家/n  眼里/s  ，/w  读/v  不/d  下去/v  冰/n  心/n  就是/c  人格/n  和/c  文学/n  品格/n  出/v  了/u  问题/n  呢/y  ？/w  你/r  不/d  能/v  非得/d  逼/v  着/n  我/r  看/a  冰心/nr  看/a  得/e  津津有味/i  才/c  行/a  吧/o  ，/w  我/r  的/u  确/d  是/v  不/d  喜欢/v  ，/w  我/r  也/d  只是/d  把/p  我/r  内心/n  真实/a  想法/n  说/v  了/u  出来/v  。/w  如果/c  你/r  非/h  要/v  逼/v  着/u  我/r  读/v  冰心/nr  的/u  书/n  ，/w  我/r  对/p  你/r  的/u  惩罚/vn  就/d  是/v  逼/v  着/u  你/r  读/v  冰心/nr  的/u  书/n  。/w  看看/v  你/r  是/v  真/d  喜欢/v  还/d  是/v  假/ad  喜欢/v  。/w  
    所以/c  ，/w  看见/v  很/d  多/a  在/p  网上/s  痛骂/v  的/b  人/n  ，/w  他们/r  的/u  措辞/vn  之/u  激烈/a  ，/w  表现/v  之/u  激动/a  ，/w  是/v  要/v  比/p  玉米/n  相对/d  于/p  李/nr  宇春/nr  更/d  甚/vg  的/u  。/w  但/c  是否/v  巴金/nr  茅盾/nr  冰/n  心/n  三/m  位/q  老人/n  在/p  他们/r  心中/s  的/u  位置/n  要/v  比/p  李/nr  宇春/nr  在/p  玉米/n  心中/s  的/u  位置/n  高/a  呢/y  ，/w  明显/ad  不/d  是/v  这样/r  的/u  ，/w  我/r  甚至/d  怀疑/v  把/p  老/a  舍/v  矛盾/an  巴金/nr  三/m  个/q  人/n  放/v  他们/r  面前/f  ，/w  他们/r  能否/v  分/v  的/u  清楚/a  谁/r  是/v  谁/r  。/w  当然/d  ，/w  你们/r  可以/v  说/v  ，/w  你们/r  只/d  认/v  文字/n  不/d  认/v  脸/n  ，/w  但是/c  我/r  也/d  怀疑/v  ，/w  在/p  那么/r  多/ad  叫嚣/v  着/u  你/r  胆敢/v  不/d  尊重/v  文学/n  大师/n  的/u  人们/n  ，/w  你们/r  中/f  是否/v  都/d  完整/a  的/u  看/v  过/u  你们/r  所/u  “/w  尊敬/v  ”/w  的/u  大师/n  的/u  书/n  ？/w  是否/v  还/d  记得/v  冰心/nr  老/d  舍/v  茅盾/nr  巴金/nr  原名/n  叫/v  什么/r  ？/w  我/r  想/v  ，/w  如果/c  李/nr  宇春/nr  原/d  名叫/v  李/nr  春波/nr  的话/u  ，/w  所有/b  玉米/n  都/d  是/v  应该/v  记/v  得/v  的/u  。/w  所以/c  ，/w  其中/r  很多/m  人/n  是/v  巴金/nr  冰心/nr  茅盾/nr  的/u  假/a  粉丝/n  。/w  你们/r  只/d  是/v  单纯/a  的/u  看/v  我/r  不/d  顺/a  眼/n  ，/w  不/d  喜欢/v  我/r  ，/w  就/d  甘愿/v  马/j  上/m  摇/v  身/ng  变成/v  你们/r  的/u  大师/n  们/k  的/u  不/d  忠实/a  读者/n  ，/w  这/r  是/v  不/d  诚实/a  的/u  。/w  至少/d  在/p  我/r  念书/v  的/u  时候/n  ，/w  似乎/d  整个/b  班级/n  甚至/c  学校/n  都/d  没/d  听说/v  过/u  有/v  多少/r  人/n  多么/d  喜欢/v  看/v  这/r  三/m  个/q  人/n  的/u  作品/n  的/u  。/w  而/c  现在/t  突然/ad  冒/v  出/v  来/v  这么/r  多/m  义/ng  正/v  言辞/n  的/u  假/a  读者/n  ，/w  我/r  感觉/n  这些/r  茅盾/nr  ，/w  冰/n  心/n  ，/w  巴金/nr  的/u  假/a  粉丝/n  马上/d  就/d  要/v  组成/v  “/w  盾牌/n  ”/w  “/w  心/n  冰/n  乐/an  ”/w  “/w  京/j  巴/j  ”/w  等/u  粉丝/n  团/n  了/y  。/w  
    对于/p  他们/r  的/u  真/a  读者/n  ，/w  对/p  我/r  留言/v  说/v  ，/w  其实/d  巴金/nr  写/v  的/u  很/d  好/a  ，/w  并且/c  告诉/v  我/r  为什么/r  好/a  ，/w  哪/r  段/q  的/u  那里/r  很/d  好/a  。/w  那/r  我/r  对/p  他们/r  也/d  很/d  尊重/v  ，/w  我/r  也/d  会/v  尝试/v  去/v  再/d  去/v  看看/v  。/w  这/r  是/v  正常/a  的/u  文学/n  观点/n  的/u  不同/a  。/w  而/c  不/d  是/v  借/v  着/u  这/r  三/m  个/q  “/w  大师/n  ”/w  的/u  帽子/n  给/p  别人/r  扣/v  更/d  高/a  的/u  帽子/n  ，/w  顺便/d  名正言顺/i  的/u  骂/v  两/m  句/q  。/w  但/c  到/v  现在/t  ，/w  我/r  依然/d  认为/v  ，/w  巴金/nr  ，/w  老舍/nr  ，/w  冰/n  心/n  ，/w  茅盾/nr  这/r  四/m  个/q  人/n  中/f  ，/w  别的/r  什么/r  都/d  不/d  说/v  ，/w  就/d  说/v  文采/n  ，/w  除了/p  老/a  舍/v  不错/a  以外/f  ，/w  其他/r  三/m  个/q  人/n  的/u  文采/n  从/c  最/d  差/a  到/c  较/a  差/a  的/b  排名/v  是/a  ――/w  冰心/nr  ，/w  巴金/nr  ，/w  茅盾/nr  。/w  作为/p  一个/m  作家/n  ，/w  文笔/n  和/c  文采/n  是/a  非常/b  重要/a  的/b  ，/w  一个/m  作家/n  必须/d  要/v  拥有/v  独特/a  和/c  出色/a  的/u  文字/n  技术/n  和/c  文字/n  风格/n  ，/w  这/r  是/v  所谓/v  的/u  思想性/n  和/c  感情/n  真挚/an  是/v  不能/v  代替/v  的/u  ，/w  这/r  也/d  是/v  汉字/nz  的/u  魅力/n  所在/n  ，/w  中国/ns  历来/b  的/u  作家/n  都/d  是/v  很/d  看重/v  这/r  点/t  的/u  ，/w  从/p  诗经/n  开始/n  ，/w  到/v  唐诗/n  宋词/n  ，/w  到/v  四/m  大/a  名著/n  ，/w  无不/d  如此/r  ，/w  再/d  到/v  后来/t  的/u  白话文/n  中/a  ，/w  钱/nr  钟书/nr  梁/tg  实/ng  秋林/nz  语堂/nr  胡/nr  适/nr  鲁迅/nr  沈/nr  从/nr  文/a  包括/v  张/nr  爱玲/nr  都/d  做/v  的/b  都/d  不错/a  ，/w  但是/c  因为/p  到/v  了/u  新/a  中国/ns  ，/w  文字/n  的/u  魅力/n  被/p  思想/n  的/u  正确/a  和/c  意识/n  形体/n  的/u  需要/n  所/u  替代/v  ，/w  很/d  长/a  一/m  段/q  时间/n  里/f  ，/w  政府/n  和/c  人民/n  再/d  没有/d  运作/v  出/v  文采/n  出众/a  的/b  真正/a  文学/n  大师/n  。/w  
    而/c  现在/t  ，/w  看/v  着/u  一些/m  评论家/n  们/k  的/u  意思/n  ，/w  是/v  不/d  是/v  面对/v  老/h  巴/j  冰/n  茅/nr  他们/r  这些/r  作家/n  ，/w  我/r  等/u  必须/d  觉得/v  全部/m  都/d  很/d  好/a  ？/w  有/v  异议/n  就/d  是/v  我/r  人格/n  和/c  涵养/v  出/v  了/u  问题/n  ？/w  也/d  不/d  用/v  管/v  个人/n  的/u  文学/n  喜好/v  如何/r  ，/w  必须/d  抛弃/v  所有/b  阅读/vn  口味/n  ，/w  无条件/d  臣服/v  于/d  他们/r  ？/w  