日记/n   [/w  2008年/t  05月/t  17日/t  ]/w  更新/v  

刚刚/d  回到/v  酒店/n  。/w  
     这里/r  缺少/v  的/u  是/v  帐篷/n  和/c  手电筒/n  等/u  ，/w  在/p  成都/ns  比较/d  难/a  以/p  买/v  到/v  ，/w  在/p  上海/ns  的/u  朋友/n  ，/w  如果/c  愿意/v  直接/ad  捐献/v  物资/n  ，/w  可以/v  给/v  往/p  上海市/ns  泰安/ns  路/n  50/m  号/m  ，/w  环球/nz  天/n  韵/n  唱片/n  公司/n  ，/w  孔/nr  小姐/n  接收/vn  。/w  唱片/n  公司/n  和/c  一些/m  朋友/n  也/d  已经/d  紧/d  制/v  了/u  200/m  多/m  顶/q  帐篷/n  ，/w  加上/v  药物/n  ，/w  手电筒/n  ，/w  等/u  ，/w  在/p  36/m  小时/n  后/f  将/d  可以/v  由/p  李/nr  连杰/nr  先生/n  壹/m  基金/n  的/u  物资/n  专机/n  一起/s  运往/v  灾区/n  。/w  直接/ad  交/v  由/p  当地/s  的/u  红十字/n  分发/vn  。/w  可以/v  赶上/v  飞机/n  的/u  最/d  晚/tg  的/u  时间/n  是/v  今天/t  ，/w  也/d  就/d  是/v  5月/t  18日/t  的/u  下午/t  1/m  点/q  。/w  谢谢/v  大家/r  。/w  很多/m  东西/n  我/r  在/p  成都/ns  实在/d  无法/v  买/v  齐/tg  。/w  
    再/d  转发/v  一个/m  短/a  信/n  ，/w  我/r  一个/m  朋友/n  在/p  德阳/ns  救援/v  ，/w  他/r  说/v  整个/b  德阳/ns  包括/v  整个/b  灾区/n  的/b  情况/n  都/d  是/a  缺少/v  外科/n  医生/n  和/ag  护士/n  ，/w  希望/v  有/v  职业/n  证/n  的/u  外科/n  人员/n  可以/v  提供/v  帮助/v  ，/w  同时/c  还/d  需要/v  以下/f  的/u  器材/n  ，/w  树脂/n  夹板/n  ，/w  树脂/n  绑带/n  ，/w  便携式/b  快速/b  蒸锅/n  ，/w  大/a  容量/n  高压/n  灭菌/v  器/k   C/nx  型/k  臂/n  电动/b  X/nx  光/n  机/ng  ，/w  洗/v  片/ng  机/ng  ，/w  消毒/vn  水/n  。/w  一些/m  东西/n  我/r  买/v  不/d  到/v  。/w  因为/c  消毒/vn  水/n  是/v  不能/v  邮寄/vn  的/u  ，/w  所以/c  希望/v  成都/ns  的/u  网友/n  提供/v  帮助/v  。/w  
    谢谢/v  。/w  