大明/nz 气象/n ，/wd 永宣/nr2 风采/n 
 
大明/nz 气象/n ，/wd 恢宏/a 雄浑/z ，/wd 永宣/nr2 时代/n 铸就/v 了/ule 中国/ns 历史/n 上/f 的/ude1 一/m 段/q 辉煌/an 。/wj 
 
明太祖/n 朱元璋/nr 开创/v 、/wn 奠定/v 的/ude1 规模/n 制度/n ，/wd 经过/p 他/rr 的/ude1 继承/vn 者/k 的/ude1 不断/d 调整/v 和/cc 完善/v ，/wd 不仅/c 使/v 明朝/t 延续/v 了/ule 二百七十/m 余/m 年/qt ，/wd 并/cc 对/p 清朝/t 产生/v 了/ule 深远/a 影响/vn ，/wd 而/cc 其中/rz 的/ude1 关键/n 就是/v 从/p 永乐/t 到/p 宣德/t 的/ude1 经营/vn 。/wj 
  
明成祖/nr 朱棣/nr 解决/v 了/ule 朱元璋/nr 遗留/v 的/ude1 两/m 大/a 政治/n 难题/n ：/wp 防范/v 藩/ng 王/n 造反/vi 和/cc 完善/v 没有/v 丞相/n 的/ude1 中央/n 政治/n 制度/n 。/wj 他/rr 在/p 位/q 期间/f ，/wd 重农/nr2 恤/w 民/ng 、/wn 提倡/v 文教/n 、/wn 远征/v 漠/ng 北/f 、/wn 巩固/v 疆土/n 、/wn 迁都/v 北京/ns 、/wn 派遣/v 郑/nr1 和/cc 下/vf 西洋/n ，/wd 建立/v 了/ule 一个/mq 以/p 北京/ns 为/p 中心/n 的/ude1 、/wn 大一统/vl 的/ude1 、/wn 面向/v 天下/n 的/ude1 大/a 帝国/n 。/wj 永乐/t 年/qt 间/f 的/ude1 文物/n 制作/vn ，/wd 无不/d 显示/v 出/vf 一代雄/nr 主/ag 的/ude1 宏大/a 气魄/n 。/wj 
  
仁宗/nr2 朱高炽/nr 一/d 改/v 朱棣/nr 的/ude1 积极/ad 开拓/v 进取/vi ，/wd 而/cc 为/v 消极/a 的/ude1 保守/a 内/f 敛/vg ，/wd 但/c 他/rr 在/p 位/q 短暂/a ，/wd 而/cc 宣宗/nr 朱/nr1 瞻/vg 基/ng 执政/vi 却/d 颇/d 有/vyou 乃祖/nr2 之/uzhi 风/n 。/wj 其时/r 国家/n 承平/nr2 ，/wd 天下/n 富足/an ，/wd 政局/n 稳定/an ，/wd 太平/a 盛世/n 。/wj 宣宗/nr2 朱/nr1 瞻/vg 基/ng 书/n 艺/ng 风雅/a ，/wd 倾/vi 国家/n 之/uzhi 力/n 打造/v 器/ng 用/p 玩/v 好/a ，/wd 留下/v 了/ule 丰富/a 的/ude1 艺术/n 珍品/n ，/wd 影响/v 了/ule 一/m 代/q 风气/n 。/wj 故宫/ns 博物院/n 举办/v 此/rzs “/wyz 明/tg 永乐/t 宣德/t 文物/n 特/ag 展/ng ”/wyy ，/wd 使/v 我们/rr 得以/v 见到/v 许多/m 文献/n 中/f 所/usuo 描述/v 的/ude1 实物/n ，/wd 形象/n 地/ude2 亲近/v 那段/r 辉煌/an ，/wd 实/ad 为/v 一/m 大/a 文化/n 盛举/n 。/wj 
