又/d 见/v 庐山/ns ，/wd 又/d 见/v 庐山/ns ――/wp 读/v 《/wkz 庐山/ns 旧事/n ――/wp 民国/n 人物/n 寻/v 影/ng 》/wky （/wkz 一/m ）/wky 
 
俗话说/vl 仁/ag 者/rz 乐山/ns ，/wd 智者/n 乐/a 水/n 。/wj 这/rzv 两/m 句/q 话/n 实际上/d 是/vshi 关联/vn 而言/uls ，/wd 说/v 人们/n 无不/d 喜欢/vi 山水/n ，/wd 不/d 喜欢/vi 山水/n 的/ude1 人/n ，/wd 既/c 非/b 仁/ag 者/k 也/d 非/b 智者/n 。/wj 关于/p 山水/n 的/ude1 话题/n 很多/m 很多/m 。/wj 就/d 拿/v 山/n 来说/uls 。/wj 古人/n 未/d 仕/n 叫/vi 山/n 居/v ，/wd 受聘/vi 叫/vi 出/vf 山/n ，/wd 辞/v 官/n 叫/vi 归/v 山/n ，/wd 造反/vi 叫/vi 上山/vi 。/wj 中国/ns 人/n 爱/v 山/n ，/wd 甚至/d 崇拜/v 山/n ，/wd 认为/v 三山/nz 五岳/n 莫不/d 有/vyou 灵/a ，/wd 所以/c 做/v 了/ule 皇帝/n 要/v 到/v 泰山/ns 封/v 禅/ng ，/wd 以/p 示/vg 自己/rr 登/v 天地/n 之/uzhi 极/ng ，/wd 上/f 承/vg 天命/n ，/wd 无/v 上/vf 崇高/a 。/wj 民国/n 以/c 还/d ，/wd 奉天/ns 承运/v 的/ude1 话/n 不/d 说/v 了/y ，/wd 当然/d 就/d 不用/d 封/v 禅/ng 了/y 。/wj 可是/c 中国/ns 人/n 的/ude1 生活/vn 里/f ，/wd 特别/d 是/vshi 政治/n 生活/vn 还/d 是/vshi 与/p 山/n 有着/v 不解之缘/nl ，/wd 其中/rz 最/d 著名/a 的/ude1 山/n 莫过于/vl 庐山/ns 了/y 。/wj 
  
庐山/ns 僻/ag 处/n 江西/ns 一隅/n ，/wd 本来/d 只/d 以/p 山水/n 闻名/v ，/wd 三/m 尺/q 学童/n 莫不/d 会/v 背诵/v “/wyz 日照/ns 香炉/n 生/dg 紫/a 烟/n ”/wyy ，/wd 再/d 多/a 一点/mq ，/wd 也/d 不过/d 知道/v 庐山/ns 还有/v 个/q 白鹿洞/nr 书院/n ，/wd 那/rzv 是/vshi 宋代/t 理学/n 家/n 朱熹/nr 讲学/vi 的/ude1 地方/n 。/wj 可是/c ，/wd 民国/n 以后/f ，/wd 庐山/ns ，/wd 这/rzv 一/m 风景如画/vl 之/uzhi 地/n 竟/d 成为/v 风云际会/vl 之/uzhi 场/ng 。/wj 
  
说/v 起/vf 民国/n ，/wd 自/p 1912/m 到/v 1949/m ，/wd 不过/c 37/m 年/qt 的/ude1 历史/n ，/wd 如果/c 去掉/v 北洋军阀/nl 统治/vn 的/ude1 15/m 年/qt ，/wd 国民/n 革命军/n 北伐/nz 之后/f 国民党/n 执政/vn 民国/n ，/wd 才/c 不过/c 22/m 年/qt 。/wj 而/cc 这/rzv 37/m 年/qt 真/d 可以/v 说是/v 风云变幻/vl 、/wn 豪杰/n 辈出/vi 、/wn 起伏跌宕/al 、/wn 惊心动魄/vl 。/wj 近年来/dl ，/wd 民国/n 史/ng 研究/v 受到/v 越来越/d 多/a 人/n 的/ude1 关注/vn ，/wd 编年体/n 的/ude1 、/wn 章节/n 体/ng 的/ude1 、/wn 教科书/n 体/ng 的/ude1 民/ng 国史/n 出版/v 了/ule 不少/m ，/wd 把/pba 千头万绪/nl 的/ude1 民国/n 历史/n 整理/v 出/vf 了/ule 头绪/n ，/wd 梳理/v 出/vf 了/ule 脉络/n ，/wd 可以/v 说/v 成绩/n 斐然/z 。/wj 然而/c ，/wd 关于/p 民国/n 的/ude1 话题/n 很多/m ，/wd 民国/n 待/vi 解读/v 的/ude1 疑团/n 多/a ，/wd 如果/c 要/v 写/v 出/vf 民国/n 特有/b 的/ude1 姿/ng 彩/ng ，/wd 民国/n 特有/b 的/ude1 神态/n 来/f ，/wd 还是/c 不/d 少/a 史学家/n 探索/v 的/ude1 难题/n 。/wj 
  
史学家/n 马社香/nr ，/wd 近年来/dl 以/p 红色/n 写作/v 蜚声/v 史/ng 坛/ng ，/wd 《/wkz 前奏/n ―/wp 毛泽东/nr 1965/m 重/q 上/f 井冈山/ns 》/wky 、/wn 《/wkz 庐山/ns 档案/n ―/wp 毛泽东/nr 与/p 名人/n 在/p 庐山/ns 》/wky 一/m 部/q 接/v 一/m 部/q ，/wd 不仅/c 视角/n 独特/a ，/wd 功夫/n 扎实/a ，/wd 而且/c 有声有色/al ，/wd 有/vyou 感情/n 投入/vn ，/wd 有/vyou 理论/n 思考/vn 。/wj 史学家/n 在/p 观察/v 有如/v 万花筒/n 一般/uyy 的/ude1 历史/n 的/ude1 时候/n ，/wd 绝不/d 会/v 只/d 看到/v 其中/rz 的/ude1 一两/m 块/q 彩色/b 玻璃/n ，/wd 他/rr 一定/d 要/v 对/p 这/rzv 段/q 历史/n 有/vyou 全局/n 的/ude1 关照/vn ，/wd 才/d 有/vyou 可能/n 真正/d 准确/a 地/ude2 辨别/v 、/wn 描述/v 某/rz 一/m 块/q 玻璃/n 的/ude1 彩色/b 。/wj 我/rr 是/vshi 说/v ，/wd 在/p 马社香/nr 在/p 进行/vx 红色/n 写作/v 时/ng ，/wd 实际/n 已/d 看到/v 了/ule 历史/n 事物/n 的/ude1 不同/a 方面/n ，/wd 它/rr 的/ude1 渊源/n 、/wn 流/v 变/v ，/wd 乃至/c 它/rr 的/ude1 侧面/f 、/wn 反面/n 。/wj 那么/c ，/wd 当/v 马/nr1 社/n 香/n 腾出/v 手/n 来/f ，/wd 笔锋/n 一/m 转/vd 写/v 出/vf 一/m 部/q 关于/p 民国/n 史/ng 的/ude1 书/n ，/wd 也/d 就是/v 水到渠成/vl 的/ude1 事/n 了/y 。/wj 
  
不/d 是/vshi 写/v 通史/n ，/wd 不/d 是/vshi 写/v 教科书/n ，/wd 不/d 是/vshi 写/v 事件/n ，/wd 不/d 是/vshi 写/v 传记/n ，/wd 要/v 把/pba 纷纭/z 万象/n 的/ude1 历史/n 拼/v 织/v 组合/vd 到/v 一个/mq 图景/n 之中/f 集中/ad 叙述/v ，/wd 既/c 丰富/v 又/d 不/d 凌乱/a ，/wd 既/c 生动/a 又/d 不/d 肤浅/a ，/wd 也/d 不/d 是/vshi 一/m 件/q 容易/a 的/ude1 事/n 。/wj 除了/p 历史/n 线索/n 以外/f ，/wd 在/p 写作/vn 上/f 需要/v 有/vyou 一个/mq 串联/v 的/ude1 中心/n ，/wd 或者/c 展现/v 历史/n 画面/n 的/ude1 场地/n 。/wj 马社香/nr 想到/v 了/ule 山/n ，/wd 庐山/ns 。/wj 再/d 也/d 没有/v 一个/mq 地方/n 比/p 庐山/ns 更/d 适合/v 的/ude1 了/y 。/wj 它/rr 看似/v 僻远/a ，/wd 实际/ad 牵动/v 着/uzhe 时代/n 的/ude1 主动脉/n ；/wf 看似/v 悠闲/a ，/wd 实际/n 暗/ad 涌/v 着/uzhe 澎湃/vi 的/ude1 波涛/n ；/wf 看似/v 风光/n 如/v 画/n ，/wd 实际/n 剑拔弩张/vl 血雨腥风/nl 。/wj 纵横捭阖/nl ，/wd 折/vi 冲/v 尊/vg 俎/nr1 ，/wd 迎风/vd 狂啸/v ，/wd 浅/ad 斟/v 低/a 唱/v ，/wd 庐山/ns 就/d 是/vshi 一/m 座/q 展现/v 民国/n 历史/n 的/ude1 大/a 舞台/n ，/wd 就/d 如同/v 老舍/nr 先生/n 的/ude1 话剧/n ，/wd 将/p 众多/m 人物/n 几十/m 年/qt 的/ude1 故事/n 浓缩/v 到/v 一个/mq 小小的/z 茶馆/n 里/f 一样/uyy 。/wj 
  
这/rzv 是/vshi 一/m 部/q 严肃/a 的/ude1 历史/n 著作/n ，/wd 而/cc 作者/n 的/ude1 写作/vn ，/wd 绘/v 景/ng 、/wn 状/ng 物/ng 、/wn 抒情/vi ，/wd 却/d 使用/v 了/ule 轻松/a 的/ude1 笔调/n ，/wd 常/d 使/v 我们/rr 听到/v 历史/n 人物/n 的/ude1 呼吸/vn ，/wd 感受/v 到/v 历史/n 氛围/n 的/ude1 的/ude1 冷暖/n 。/wj 
  
本书/r 的/ude1 叙述/vn 是/vshi 从/p 邓演达/nr 一行/n 被/pbei 蒋介石/nr 邀请/v 上山/vi 开始/v 的/ude1 ，/wd 而/cc 第一/m 个/q 镜头/n 就/d 锁定/v 了/ule 蒋介石/nr ：/wp “/wyz 1926年/t 12月/t 2日/t ，/wd 南昌/ns 。/wj 一/m 身/q 戎装/n 的/ude1 蒋介石/nr 乘/v 快艇/n 逆/vg 赣江/ns 而/cc 上/f ，/wd 目光/n 若有所思/vl 地/ude2 注视/v 着/uzhe 前方/s ――/wp ”/wyy 看看/v 出场/vi 的/ude1 角色/n 吧/y ：/wp 宋庆龄/nr 、/wn 何香凝/nr 、/wn 孙科/nr ，/wd 邓演达/nr ――/wp 他/rr 兼任/v 国民/n 革命军/n 总政治部/n 主任/n 、/wn 湖北省/ns 政务/n 委员会/n 主任/n 、/wn 北伐军/n 总司令/n 部/q 武汉/ns 行营/n 主任/n 一/m 系列/q 要职/n ，/wd 还有/v 国民党/n 中央/n 宣传部长/n 顾孟余/nr 、/wn 国民党/n 前/f 西山/ns 会议/n 派/v 大/a 主笔/n 叶/nr1 楚/b 伧/x 、/wn “/wyz 纯正/a 三民主义/n ”/wyy 理论家/n 戴季陶/nr 等/udeng 国民党/n 中央/n 执行/vn 委员/n 、/wn 苏联/ns 顾问/n 鲍罗廷/nrf ，/wd 当然/d 还/d 有/vyou 一/m 批/q 女眷/n ，/wd 蒋介石/nr 的/ude1 如/v 夫人/n 陈洁如/nr 、/wn 廖仲恺/nr 女公子/n 廖梦醒/nr 、/wn 和/cc 其他/rzv 夫人/n 们/k 。/wj 一/m 场/qv 决定/v 民国/n 前途/n 命运/n 的/ude1 较量/vn 就/d 在/p 滔滔/z 雄辩/n 和/cc 切切/z 笑语/n 中/f 展开/v 。/wj 蒋介石/nr 下山/vi 又/d 上/vf 了/ule 山/n ，/wd 上山/vi 又/d 下/vf 了/ule 山/n ，/wd 一/m 批/q 人/n 走/v 了/y ，/wd 又/d 一/m 批/q 人/n 来/vf 了/y ，/wd 林森/nr 、/wn 李宗仁/nr 、/wn 汪精卫/nr 、/wn 宋子文/nr …/ws …/ws 纷纷/d 加入/v 。/wj 会上/t 、/wn 会/v 下/f ，/wd 阴谋/n 、/wn 阳谋/nr ，/wd 武斗/vi 、/wn 文/ng 争/v ，/wd 宁/c 汉/tg 分流/vi ，/wd “/wyz 4.12/m ”/wyy 政变/vn ，/wd 终于/d ，/wd 蒋介石/nr 攫取/v 了/ule 最高/a 权力/n 。/wj 
