从/p 明/tg 到/v 清/tg （/wkz 三/m ）/wky 
 
海利/nz ，/wd 一/m 曰/vg 购/vg 西/b 铳/ng 以/p 资/ng 战/ng 守/v 。/wj ”/wyy [/wkz 1/m ]/wky 不管/c 毕方济/nr 本人/rr 还有/v 什么/ry 其他/rzv 目的/n ，/wd 看来/v 他/rr “/wyz 仰/v 佐/vg 中/b 兴盛/an 
 
治/v ”/wyy 是/vshi 出于/v 诚心/a 的/ude1 。/wj 但是/c ，/wd 恐怕/d 连/ulian 他/rr 自己/rr 也/d 没有/v 意识/n 到/v ，/wd 他/rr 是/vshi 在/p 将/p 西方/s 的/ude1 价值观/n 向/p 古老/a 的/ude1 东方/s 文明/n 中/f 灌注/v 。/wj 按照/p 他/rr 所/usuo 提出/v 的/ude1 模式/n ，/wd 将/d 会/v 全面/ad 吸收/v 当时/t 的/ude1 科学技术/n ，/wd 将/d 会/v 兴办/v 与/p 西方/s 同样/b 的/ude1 矿业/n ，/wd 将/d 会/v 开展/v 与/p 西方/s 同样/b 的/ude1 贸易/vn 。/wj 这/rzv 无疑/d 将/d 会/v 使/v 中国/ns 出现/v 一番/mq 新/a 的/ude1 景象/n 。/wj 崇祯/nr2 皇帝/n 对/p 这/rzv 类/q 建议/n 采取/v 了/ule 开明/a 的/ude1 态度/n 。/wj 他/rr 同意/v 徐光启/nr 的/ude1 请求/n ，/wd 让/v 罗雅谷/nr （/wkz Rho/x ,/wd   J/x ）/wky 、/wn 汤若望/nr (/wkz Schall/x ,/wd   J/x -/wp A/x )/wky 等/udeng “/wyz 以/p 其/rz 新法/n 相/d 参/vg 较/d ，/wd 开局/vi 修/v 纂/w ”/wyy 历法/n [/wkz 2/m ]/wky ，/wd   “/wyz 指挥/v 督/vg 造/v 战炮/n ”/wyy 。/wj 他/rr “/wyz 旌/w 汤若/nrf 望/v 勤劳/a ，/wd 赐/v 金/b 字/n 匾额/n 二/m 方/q ，/wd 一嘉若/nr 望/v 才/c 德/n ，/wd 一/m 颂/vg 天主教/nz 道理/n 真正/d ”/wyy ，/wd 致使/v “/wyz 住/vi 澳/b 之/uzhi 西/b 国/n 官/n 绅士/n 商/tg ，/wd 鼓乐/n 放炮/vi ，/wd 排/v 导/vg 欢迎/v ”/wyy 。/wj 崇祯/nr2 皇帝/n 还/d 下令/v 再次/d 开放/v 了/ule 海禁/n ，/wd 并/cc 让/v 刘/nr1 若/v 金/ng 伴/v 住/vi 毕方济/nr 于/p 海上/s ，/wd “/wyz 商议/v 澳/b 舶/ng 事宜/n ”/wyy 。/wj [/wkz 3/m ]/wky 如果/c 历史/n 假/a 以/p 时机/n ，/wd 崇祯/nr2 皇帝/n 的/ude1 这些/rz 做法/n 是/vshi 可能/v 产生/v 深刻/ad 影响/v 的/ude1 。/wj 
  
整个/b 明朝/t 时期/n ，/wd 文艺复兴/bl 浪潮/n 全面/ad 席卷/v 欧洲/ns ，/wd 欧洲/ns 社会/n 普遍/ad 发生/v 变革/vn 。/wj 1540年/t （/wkz 明/tg 嘉靖/nz 十九/m 年/qt ）/wky ，/wd 欧洲/ns 宗教界/n 中/f 反对/v 路德/nrf 新教/n 改革/vn 的/ude1 势力/n 成立/vi 了/ule 耶稣/nrf 会/v ，/wd 他们/rr 致力/v 于/p 复兴/vn 天主教/nz ，/wd 努力/ad 把/pba 自己/rr 的/ude1 势力/n 向/p 海外/s 拓展/v 。/wj 耶稣/nrf 会/v 士/ng 把/pba 兴办/v 学校/n 、/wn 传授/v 科学技术/n 等/udeng 作为/v 传播/vn 宗教/n 的/ude1 手段/n 。/wj 耶稣/nrf 会/v 士/ng 意大利人/nz 利/n 玛/nr1 窦/nr1 (/wkz Matteo/x   Ricci/x )/wky 于/p 1582年/t （/wkz 明/tg 万历/t 十/m 年/qt ）/wky 来到/v 中国/ns 澳门/ns ，/wd 1583年/t 来到/v 广东省/ns 香山/ns 县/n 。/wj 他/rr 以/p “/wyz 易/a 佛/n 补/v 儒/ng ”/wyy 之/uzhi 说/ng 打入/v 中国/ns 上层/f 社会/n ，/wd 以/p 他/rr 拥有/v 的/ude1 自然科学/n 知识/n 与/p 中国/ns 的/ude1 知识分子/n 接近/v 。/wj 
  
西方/s 传教士/n 带来/v 的/ude1 科学技术/n 几乎/d 包括/v 了/ule 可能/n 的/ude1 各个/rz 领域/n ，/wd 数学/n 、/wn 天文学/n 、/wn 地理学/n 、/wn 测绘/vn 学/v 、/wn 机械/n 制造/v 学/v 乃至于/c 音乐/n 、/wn 绘画/n 、/wn 文字/n 拼音/n 等等/udeng 。/wj 1619年/t （/wkz 明/tg 万历/t 四十七/m 年/qt ）/wky 7月/t ，/wd 耶稣/nrf 会/v 士/ng 比利时人/nz 金/b 尼/b 阁/ng （/wkz Tyigault/x ,/wd   Nicolaus/x ）/wky 等/udeng 人/n 在/p 教皇/n 的/ude1 支持/vn 下/f ，/wd 携带/v 7000/m 部/q 西文/nz 图书/n 来到/v 澳门/ns ，/wd 除/p 宗教/n 图书/n 外/f ，/wd 大部分/m 都/d 是/vshi 有关/vn 科学技术/n 的/ude1 图书/n 。/wj 其中/rz 就/d 有/vyou 哥白尼/nrf (/wkz Copernicus/x )/wky 的/ude1 《/wkz 天体/n 运行/vi 论/v 》/wky 、/wn 开/v 普勒/nrf (/wkz Kepler/x ,/wd J/x )/wky 的/ude1 《/wkz 哥白尼/nrf 天文学/n 概要/n 》/wky 。/wj 虽然/c 这些/rz 图书/n 未/d 能/v 全部/m 译/v 出/vf 发挥/v 影响/vn ，/wd 但/c 也/d 足以/d 显示/v 西学/n 东/f 来/vf 的/ude1 强劲/a 态势/n 。/wj 
  
问题/n 在于/v ，/wd 为什么/ryv 当时/t 西学/n 可以/v 在/p 中国/ns 传播/v ，/wd 可以/v 被/pbei 中国/ns 知识分子/n 接受/v ？/ww 
 
这/rzv 就/d 需要/v 我们/rr 回过/v 头/n 来/vf 考察/v 中国/ns 当时/t 的/ude1 情况/n ，/wd 考察/v 中国/ns 当时/t 科学技术/n 发展/vn 的/ude1 水平/n 。/wj 一/m 种/q 外来/b 文化/n 传入/v ，/wd 如果/c 接受/v 地/ude2 不/d 具备/v 适当/a 的/ude1 土壤/n 和/cc 接受/v 条件/n ，/wd 这种/r 外来/b 文化/n 是/vshi 无法/v 立足/vi 的/ude1 。/wj 西学/n 东/f 渐/d 之所以/c 成为/v 可能/v ，/wd 其/rz 根本/a 原因/n 就/d 在于/v 中国/ns 科学技术/n 发展/vn 程度/n 的/ude1 本身/rz 。/wj 具体地说/c ，/wd 中国/ns 科学技术/n 已经/d 发展/v 到/v 了/ule 面临/v 转型/vn 的/ude1 边缘/n ，/wd 中国/ns 科学技术/n 自身/rr 发展/v 的/ude1 动力/n 提出/v 了/ule 接受/v 新鲜/a 事物/n 的/ude1 要求/n 。/wj 西学/n 东/f 渐/d 是/vshi 中国/ns 科技/n 在/p 当时/t 的/ude1 大/a 环境/n 下/f ，/wd 即/d 相对/d 开放/v 的/ude1 政治/n 环境/n 和/cc 实/ad 学/v 思潮/n 蓬勃/ad 兴起/v 的/ude1 大/a 背景/n 下/f 的/ude1 逻辑/n 发展/vn 。/wj 
  
明代/t 传统/n 的/ude1 科学技术/n ，/wd 虽然/c 还/d 没有/d 发生/v 重大/a 的/ude1 革命/vn ，/wd 但/c 当时/t 几/m 项/q 重大/a 的/ude1 科技/n 成果/n 在/p 中国/ns 科技/n 史/ng 上/f 都/d 占有/v 重要/a 地位/n 。/wj 表明/v 中国/ns 科学技术/n 在/p 原有/v 轨道/n 上/f 的/ude1 发展/vn 走向/v 成熟/a ，/wd 向/p 新/a 的/ude1 突破/vn 点/qt 的/ude1 逼近/vn 。/wj 宋应星/nr 的/ude1 《/wkz 天/n 工/ag 开/v 物/ng 》/wky ，/wd 是/vshi 一/m 部/q 伟大/a 的/ude1 农业/n 、/wn 手/n 工业/n 技术/n 的/ude1 百科全书/n ，/wd 全面/ad 反映/v 了/ule 中国/ns 当时/t 的/ude1 科技/n 水平/n 。/wj 明代/t 当时/t 已经/d 采用/v 火药/n 爆破/vn 法/n 开矿/vi ，/wd 用/p 竹制/b 管道/n 排放/vn 煤矿/n 中/f 的/ude1 毒气/n ；/wf 使用/v 焦/a 碳/n 炼铁/vn ；/wf 在/p 冶金/n 中/f 广泛/ad 采用/v 活塞/n 式/k 木/a 风箱/n 鼓风/v ；/wf 用/p 木/ng 铁/n 结构/n 机车/n 运送/v 矿/n 料/n 。/wj 在/p 纺织/n 等/udeng 行业/n 的/ude1 手工/n 工场/n 中/f ，/wd 机械/n 使用/v 已经/d 很/d 普遍/a ，/wd 手工/d 制造/v 的/ude1 机械/n 已经/d 相当/d 复杂/a 。/wj 中国/ns 和/cc 欧洲/ns 在/p 手工/n 技术/n 方面/n 的/ude1 水平/n 是/vshi 相近/a 的/ude1 。/wj 在/p 传统/n 医学/n 中/f ，/wd 李时珍/nr 的/ude1 《/wkz 本草纲目/nz 》/wky 中/f 的/ude1 一些/mq 材料/n 被/pbei 200/m 年/qt 后/f 的/ude1 达尔文/nrf 用/v 来/vf 证明/v 他/rr 的/ude1 物种/n 进化/vn 理论/n 。/wj 王履/nr 《/wkz 医/ng 经/p 溯/vg 回/v 集/vg 》/wky 指出/v 了/ule 瘟病/n 与/cc 伤寒/n 的/ude1 区别/n ；/wf 吴/nr1 有/vyou 性/ng 《/wkz 瘟疫/n 论/v 》/wky 对/p 传染病/n 作/v 了/ule 专门/d 研究/v ；/wf 陈实功/nr 《/wkz 外科/n 正宗/b 》/wky 说明/v 当时/t 已经/d 能/v 吻合/vi 切断/v 的/ude1 喉管/n 。/wj 嘉靖/nz 年间/n ，/wd 为/p 预防/v 天花/n ，/wd 已经/d 发明/v 了/ule 种牛痘/v 的/ude1 方法/n 。/wj 在/p 音律/n 学/v 上/f ，/wd 朱/nr1 载/v 育/vg 以/p 其/rz 新法/n 密/ad 率/v 实现/v 了/ule 十二/m 平均/a 律/ng 的/ude1 推算/vn ，/wd 它/rr 影响/v 了/ule 整个/b 近代/t 音乐/n 的/ude1 发展/vn 。/wj 徐霞客/nr 所/usuo 著/vg 《/wkz 徐霞客/nr 游记/n 》/wky ，/wd 对/p 熔岩/n 地貌/n 进行/vx 了/ule 广泛/a 的/ude1 实地/d 考察/v 和/cc 深入/a 的/ude1 研究/vn 。/wj 算盘/n 的/ude1 广泛/ad 使用/v ，/wd 《/wkz 九/m 章/q 算法/n 比/p 类/q 大全/n 》/wky 和/cc 《/wkz 算/v 法统/n 宗/vg 》/wky 都/d 标志/v 着/uzhe 计算/v 技术/n 的/ude1 进步/vn 。/wj 
