用/p 心灵/n 去/vf 感悟/v ，/wd 用/p 脚步/n 去/vf 丈量/v 
 
                                                                  ――/wp 她/rr 沿着/p 毛/nr1 主席/n 的/ude1 路/n 重/v 上/vf 井冈山/ns 
 
一/m 代/q 伟人/n 毛泽东/nr ，/wd 作为/v 新/a 中国/ns 的/ude1 开国/b 者/k 和/cc 新/a 中国/ns 发展/vn 建设/vn 道路/n 的/ude1 总/b 规划/n 者/k ，/wd 给/p 我们/rr 留下/v 的/ude1 东西/n 太/d 多/a 、/wn 太/d 多/a 。/wj 当/p 我们/rr 大踏步/d 迈向/v 二十一/m 世纪/n 时/ng ，/wd 当/p 我国/n 已经/d 成为/v 世界/n 第四/m 大/a 经济/n 实体/n 时/ng ，/wd 当/p 我们/rr 成功/ad 举办/v 中非/ns 合作/vn 论坛/n 时/ng ，/wd 当/p 更/d 多/a 的/ude1 人/n 在/p 联合国/nt 讲台/n 上/f 倾听/v 中国/ns 的/ude1 声音/n 时/ng ，/wd 我们/rr 是/vshi 不/d 是/vshi 想/v 到/v 了/ule 毛泽东/nr ？/ww 毛泽东/nr 对/p 我们/rr 的/ude1 共和国/n 都/d 进行/vx 过/uguo 怎样/ryv 的/ude1 思考/vn ？/ww 穿越/v 北京/ns 立交桥/n 上/f 密/ad 如/v 蛛网/n 的/ude1 车流/n ，/wd 穿越/v 上海/ns 东方/s 明珠/n 的/ude1 高/a 塔/n ，/wd 穿越/v 博/ag 敖/vg 美丽/a 海滨/s 的/ude1 暖/a 风/n ，/wd 我们/rr 又/d 看到/v 了/ule 毛泽东/nr 那/rzv 巨人/n 般/uyy 的/ude1 身影/n ，/wd 又/d 听/v 到/v 了/ule 他/rr 那/rzv 中国/ns 必将/d “/wyz 自立/vi 于/p 世界/n 民族之林/n ”/wyy 的/ude1 激越/a 的/ude1 声音/n 。/wj 毛泽东/nr 一生/n 所/usuo 做/v 的/ude1 一切/rz ，/wd 不/d 就是/v 为了/p 实现/v 中华民族/n 的/ude1 伟大/a 复兴/vn 吗/y ？/ww 
  
1965年/t 春天/t ，/wd 那/rzv 是/vshi 一个/mq 不/d 寻常/a 的/ude1 时刻/n ，/wd 毛泽东/nr 又/d 一/m 次/qv 登/v 上/vf 了/ule 井冈山/ns 。/wj 井冈山/ns ，/wd 在/p 毛泽东/nr 的/ude1 革命/vn 生涯/n 中/f 具有/v 象征/n 意义/n 。/wj 毛泽东/nr 第一/m 次/qv 登/v 上/vf 井冈山/ns ，/wd 是/vshi 因为/p 大/a 革命/vn 的/ude1 失败/vn ，/wd 他/rr 要/v 推动/v 中国/ns 革命/vn 的/ude1 伟大/a 转折/vn ，/wd 开创/v 一/m 条/q 独特/a 的/ude1 中国/ns 革命/vn 的/ude1 道路/n ，/wd 建立/v 红色/n 根据地/n ，/wd 以/p 农村/n 包围/v 城市/n 。/wj 从/p 这里/rzs ，/wd 他/rr 走向/v 瑞金/ns ，/wd 走向/v 遵义/ns ，/wd 走/v 向/p 延安/ns ，/wd 他/rr 成功/a 了/y 。/wj 毛泽东/nr 第二/m 次/qv 登/v 上/vf 井冈山/ns ，/wd 象征/v 着/uzhe 什么/ry ？/ww 显然/a ，/wd 毛泽东/nr 认为/v 他/rr 此时/r 面对/v 的/ude1 困难/an 并/cc 不/d 亚/vg 于/p 1927年/t ，/wd 他/rr 认为/v 新/a 中国/ns 面临/v 转折/vi 的/ude1 关头/n ，/wd 他/rr 要/v 为/p 新/a 中国/ns 的/ude1 建设/vn 开辟/v 一/m 条/q 独特/a 的/ude1 道路/n 。/wj 
  
毛泽东/nr 是/vshi 诗人/n 。/wj 他/rr 用/p 诗人/n 特有/b 的/ude1 方式/n 表达/v 了/ule 他/rr 的/ude1 思考/vn 和/cc 决断/n ，/wd 在/p 看似/v “/wyz 莺歌燕舞/vl ”/wyy 的/ude1 时候/n ，/wd “/wyz 千/m 里/q 来/f 寻/v 故地/n ”/wyy 。/wj 
 
毛泽东/nr 在/p 想/v 什么/ry ？/ww 现在/t 已经/d 没有/v 人/n 能/v 给/p 我们/rr 准确/a 的/ude1 回答/vn 了/y 。/wj 从/p 历史/n 的/ude1 轨迹/n 看/v ，/wd 1965年/t 春天/t 毛泽东/nr 重/v 上/vf 井冈山/ns 之后/f 一/m 年/qt 多/m 一点/mq 的/ude1 时间/n ，/wd 就/d 爆发/v 了/ule 史无前例/bl 的/ude1 文化大革命/nz 。/wj 重/v 上/vf 井冈山/ns 与/p 文化大革命/nz 之间/f 肯定/v 有/vyou 某种/rz 联系/vn ，/wd 那么/c ，/wd 是/vshi 不/d 是/vshi 能/v 在/p 毛泽东/nr 重/v 上/vf 井冈山/ns 的/ude1 路途/n 上/f 发现/v 其中/rz 的/ude1 蛛丝马迹/nl 呢/y ？/ww 这/rzv 是/vshi 历史/n 留下/v 的/ude1 一/m 道/qv 难题/n 。/wj 
  
马/nr1 社/n 香/n 出发/vi 了/y ，/wd 她/rr 要/v 履行/v 一个/mq 史学家/n 的/ude1 责任/n ，/wd 她/rr 要/v 回答/v 这个/rz 历史/n 难题/n 。/wj 她/rr 沿着/p 毛/nr1 主席/n 的/ude1 路上/s 了/ule 井冈山/ns 。/wj 
 
井冈山/ns 已经/d 物是人非/al 。/wj 柏油路/n 和/cc 汽车/n 轮子/n 可以/v 轻松/a 地/ude2 把/pba 人/n 送/v 上/vf 山巅/n ，/wd 可是/c 这/rzv 短短的/z 一/m 段/q 路/n 是/vshi 多少/ry 人/n 用/p 鲜血/n 摸索/v 出/vf 来/vf 的/ude1 ；/wf 从/p 山下/s 到/v 上/f 顶/v 不/d 过/uguo 用/v 了/ule 几十/m 分钟/qt ，/wd 可是/c 这/rzv 几十/m 分钟/qt 却/d 跨越/v 了/ule 两/m 个/q 时代/n 。/wj 历史/n 的/ude1 画面/n 是/vshi 复杂/a 的/ude1 ，/wd 仿佛/d 是/vshi 叠加/vi 的/ude1 蒙太奇/n ，/wd 颠倒/v 错乱/an ，/wd 扑朔迷离/vl 。/wj 史学家/n 就是/d 要/v 将/p 无数/m 历史/n 碎片/n 拼接/v 成/v 一个/mq 完整/a 的/ude1 画面/n 。/wj 而/cc 提供/v 各种/rz 历史/n 片段/n 的/ude1 就/d 是/vshi 历史/n 当事人/n 的/ude1 口述/vn 。/wj 马社香/nr 所/usuo 要/v 描写/v 的/ude1 是/vshi 一个/mq 宏大/a 的/ude1 历史/n 画面/n ，/wd 这/rzv 一/m 工程/n 是/vshi 何等/d 艰巨/a ！/wt 
