感谢/v  你/r  ,/w  孔子/nr  

今天/t  我/r  去/v  电/n  影院/n  ，/w  本来/d  想/v  看/v  《/w  锦衣卫/n  》/w  ，/w  但是/c  可能/v  我/r  真/a  的/u  已经/d  对/p  国产/b  的/u  古代/t  大片/n  失去/v  了/u  兴趣/n  ，/w  买/v  了/u  一/m  张/q  韩国/ns  电影/n  《/w  母亲/n  》/w  以后/f  就/d  回家/v  了/y  。/w  但是/c  我/r  欣喜/a  的/u  发现/vn  ，/w  《/w  孔子/nr  》/w  已经/d  下线/n  了/u  。/w  这/r  意味着/v  ，/w  这部/r  电影/n  在/p  商业/n  上/m  彻底/a  的/u  失败/vn  了/y  。/w  
 
孔子/nr  的/u  失败/vn  是/v  必然/b  的/u  ，/w  从/p  强制/v  阿凡达/nr  下/v  线/n  ，/w  到/v  导演/n  的/u  “/w  阿凡达/nr  除了/p  特技/n  没有/v  什么/r  好看/a  的/u  ”/w  “/w  一/m  群/q  小精灵/nz  飞来/v  飞/dg  去/v  ”/w  “/w  当然/d  的/u  ，/w  （/w  我/r  成为/v  国内/s  第一/m  个/q  票房/n  过/u  亿/m  的/u  女/b  导演/n  ）/w  这/r  有/v  什么/r  疑问/n  吗/y  ？/w  ”/w  “/w  （/w  历史/n  上/m  子/q  路/n  和/c  南子都/nr  不/d  是/v  这样/r  死/v  的/u  ）/w  这个/r  人/n  根本/d  不/d  懂/v  电影/n  ，/w  还/d  专家/n  呢/y  ，/w  是/v  砖/n  家/n  吧/y  ，/w  这个/r  人/n  一/m  看/v  就/d  是/v  门外汉/l  ，/w  他/r  大/d  可/v  不必/d  这样/r  沽名钓誉/i  ”/w  “/w  中国/ns  人/n  都/d  要/v  看/v  《/w  孔子/nr  》/w  ”/w  ，/w  “/w  相信/v  大家/r  都/d  会/v  做出/v  正确/a  的/u  选择/vn  ”/w  ，/w  到/v  编剧/n  对/p  所有/b  质疑/vn  的/u  驳斥/vn  （/w  事实上/l  ，/w  编剧/n  的/u  失败/vn  的/u  这部/r  电影/n  最/d  大/a  的/u  失败/vn  ）/w  ，/w  到/v  制片/vn  方/d  对/p  差/dg  评/v  是因为/c  另外/c  一/m  部/n  国产/b  电影/n  花钱/v  策划/n  的/b  诬陷/v  ，/w  到/v  对/p  票房/n  的/u  谎报/v  ，/w  乃至/c  到/v  最后/f  ，/w  对待/v  那些/r  对于/p  影片/n  拍摄/v  制作/v  质量/n  的/u  质疑/vn  的/u  观众/n  ，/w  统统/d  拿/v  着/u  对/p  先圣/n  大不敬/l  ，/w  不/d  尊重/v  传统/n  文化/n  ，/w  欺/vg  师/ng  灭/v  组/n  没/d  有/v  道德/n  的/u  帽子/n  乱/d  扣/v  ，/w  这/r  可能/v  新/a  中国/ns  建国/v  以来/f  素质/n  最/d  差/a  ，/w  对/p  观众/n  最/d  不/d  尊重/v  ，/w  公关/n  最/d  失败/v  ，/w  最/d  没有/v  儒家/nz  风范/n  的/u  剧组/n  。/w  这样/r  一/m  群/q  各自/r  心怀/v  小九九/n  的/b  人/n  ，/w  居然/d  九/m  九归/n  一/m  ，/w  凑/v  在/p  一起/s  拍/v  《/w  孔子/nr  》/w  ，/w  可能/v  他们/r  对/p  孔子/nr  的/u  最/d  大/a  认识/n  就是/d  要/v  帮助/v  统治阶级/l  教/v  化/v  人民/n  吧/y  。/w  事实上/l  ，/w  他们/r  也/d  是/v  这么/r  做/v  的/u  。/w  
 
在/p  评论/n  这部/r  电影/n  的/u  时候/n  ，/w  我/r  已经/d  竭力/d  避免/v  评论/n  孔子/nr  这个/r  人物/n  ，/w  以为/v  这个/r  人物/n  说/v  不/d  清楚/a  ，/w  他/r  绝对/d  是/v  比哈姆雷特/nr  更/d  说/v  不/d  清楚/a  的/u  一个/m  人物/n  。/w  只/d  是/v  这/r  部/q  电影/n  本身/r  ，/w  除了/p  演员/n  们/k  的/u  表演/vn  尚/d  可/v  以外/f  ，/w  其他/r  方面/n  都/d  是/v  一塌糊涂/i  。/w  如果/c  这样/r  的/u  一/m  部/q  电影/n  成功/a  了/y  ，/w  那么/r  势必/d  会/v  产生/v  拍摄/v  《/w  老子/nr  》/w  《/w  庄/nr  子/nr  》/w  《/w  孟子/nr  》/w  《/w  墨子/nr  》/w  的/b  热潮/n  ，/w  这些/r  电影/n  一定/d  非常/d  无/v  趣/ag  ，/w  并且/c  消耗/v  巨大/a  的/u  资源/n  ，/w  对于/p  正/d  在/p  发展/v  的/u  中国/ns  电影/n  事业/n  来说/u  是/v  巨大/a  的/u  倒退/vn  。/w  
 
《/w  孔子/nr  》/w  的/u  失败/vn  对于/p  中国/ns  电影/n  是/v  个/q  绝对/d  利好/a  的/u  消息/n  ，/w  很/d  可能/v  是/v  中国/ns  电影/n  的/u  转折/vn  。/w  谢谢/v  你们/r  ，/w  孔子/nr  剧组/n  。/w  
 
电影/n  应该/v  是/v  用/p  想象力/n  创造/v  出来/v  代表/n  人类/n  理想/a  的/u  事物/n  ，/w  但是/c  我国/n  的/u  电影/n  更/d  多/a  的/u  是/v  代表/n  政府/n  的/u  理想/n  ，/w  当然/d  ，/w  如果/c  哪/r  一/m  天/q  这/r  两者/r  合/v  二/m  为/v  一/m  了/y  ，/w  那/r  不光/d  是/v  电影/n  成功/a  了/y  ，/w  连/u  政党/n  都/d  成功/a  了/y  。/w  可能/v  是/v  古代/t  题材/n  电影/n  在/p  传统/n  意义/n  上/m  票房/n  和/c  政治/n  上/m  比较/vn  保险/n  ，/w  但是/c  我/r  真/a  的/u  已经/d  厌烦/v  了/y  。/w  
 
从来/d  没有/v  一个/m  国家/n  的/u  电影/n  产业/n  像/p  中华人民共和国/ns  一样/u  喜欢/v  拍摄/v  中/f  国/n  人民/n  共和国/n  成立/v  之前/f  的/u  事情/n  ，/w  从来/d  没有/v  一个/m  国家/n  的/u  电影/n  像/p  我们/r  的/u  电影/n  一样/u  ，/w  大部分/m  电影/n  只要/c  一/m  听/v  到/v  名字/n  还/d  没/d  开拍/v  就/d  可以/v  知道/v  故事/n  的/u  结局/n  人物/n  的/u  命运/n  。/w  史诗/n  片/q  始终/d  只/d  是/v  经典/n  电影/n  里/f  的/u  很小/a  组成/n  力量/n  。/w  况且/c  我/r  只/d  见/v  过/u  人类/n  因为/c  追求/v  自由/an  和/c  反/v  抗命/v  运/ng  而/c  成为/v  经典/n  的/b  史诗/n  片/ng  ，/w  从来/d  没/d  见/v  过/u  因为/p  立志/v  于/p  辅佐/v  皇帝/n  教/j  化/j  屁/n  民/j  并/c  抛/nr  家/k  弃/vg  女/b  而/c  成为/v  经典/n  的/b  史诗/n  片/ng  。/w  返/v  古/tg  是/v  中国/ns  电影/n  最/d  大/a  的/u  症结/n  。/w  
 
当/p  人家/n  欧/j  美/j  的/u  商业/n  电影/n  越来越/d  带有/v  人文/n  气息/n  的/u  时候/n  ，/w  我们/r  那些/r  还/d  在/p  挖/v  坟/n  的/b  国产/b  电影/n  怎么/d  可能/an  去/v  抗衡/v  。/w  用/p  未来/t  有/v  情怀/n  ，/w  有/v  人文/n  气息/n  的/u  优秀/a  国产/b  文艺/n  片/ng  去/v  对抗/v  未来/t  的/u  进口/vn  大片/n  ，/w  才/d  是/v  中国/ns  电影/n  的/u  真正/b  出路/n  。/w  