无关/v 进步/vn 改革/vn ――/wp 从/p 历史/n 逻辑/n 出发/vi 给/v 张/q 居/v 正/d 定位/vi   
 
要/v 给/v 张/q 居/v 正/d 定位/vi ，/wd 先/d 要/v 弄/v 清楚/a 它/rr 所/usuo 处/vi 的/ude1 历史/n 时代/n 。/wj 张居正/nr 生活/vi 在/p 明代/t 后期/t ，/wd 具体/a 地/ude2 说/v 就是/v 在/p 嘉靖/nz 到/v 万历/nz 年/qt 间/f 。/wj 他/rr 于/p 嘉靖/nz 二十六/m 年/qt （/wkz 1547/m ）/wky 中/f 进士/n ，/wd 选/v 庶/ng 吉/ag 士/ng ，/wd 逐渐/d 做到/v 翰林/n 院/n 侍/vg 讲学/vi 士/ng 。/wj 到/p 隆庆/t 元年/t （/wkz 1567/m ）/wky ，/wd 张居正/nr 任礼部/nr 左/a 侍郎/n 兼/v 东/f 阁/ng 大学士/n ，/wd 进入/v 内阁/n ，/wd 参与/v 中央/n 决策/vn 。/wj 明/ag 神/n 宗/vg 即位/vi ，/wd 他/rr 与/p 宦官/n 冯/nr1 保/v 联手/vi ，/wd 扳倒/v 内阁/n 首/m 辅/vg 高/a 拱/ng ，/wd 成为/v 内阁/n 首/m 辅/vg 。/wj 从此/d ，/wd 在/p 神宗小/nr 皇帝/n 之下/f 大权/n 在握/vi ，/wd 主持/v 朝政/n 达/v 十/m 年/qt 之/uzhi 久/ng 。/wj 那么/c ，/wd 张居正/nr 所/usuo 处/vi 的/ude1 是/vshi 怎样/ryv 一个/mq 时代/n 呢/y ？/ww 
  
明朝/t 从/p 建立/v 到/v 灭亡/vi 中间/f 起/vf 起伏/vi 伏/v ，/wd 一共/d 经历/v 了/ule 277/m 年/qt 。/wj 这/rzv 277/m 年/qt 可以/v 划分/v 为/p 五/m 个/q 阶段/n ，/wd 即/d 开创/v 建国/vi 期/ng （/wkz 洪武/nz ―/wp 永乐/nz ）/wky 、/wn 守/v 成/v 期/qv （/wkz 洪熙/t ―/wp 弘治/t ）/wky 、/wn 祸乱/n 期/qv （/wkz 正德/t ―/wp 嘉靖/nz 前期/f ）/wky 、/wn 中兴/nz 期/ng （/wkz 嘉靖/nz 后期/f ―/wp 万历/nz 前期/f ）/wky 、/wn 败/vi 亡/vg 期/ng （/wkz 万历/nz 后期/f ―/wp 宏光/nr2 ）/wky 。/wj 张居正/nr 从/p 嘉靖/nz 后期/f 逐渐/d 走/v 上/vf 决策/n 中心/n ，/wd 直到/v 万历/nz 十/m 年/qt （/wkz 1582/m ）/wky 去世/vi ，/wd 他/rr 从政/vi 正是/v 在/p 明朝/t 的/ude1 中兴/nz 期/qv 。/wj 他/rr 是/vshi 明朝/t 中兴/nz 的/ude1 主要/d 推动/v 者/k 和/cc 缔造者/n 。/wj 在/p 张居正/nr 等/udeng 人/n 的/ude1 治理/vn 下/f ，/wd 使/v 本/rz 已/d 出现/v 祸乱/n 的/ude1 明/ag 政权/n 得/ude3 以/p 巩固/v ，/wd 甚至/d 强化/v ，/wd 使/v 开始/v 走向/v 衰败/vi 的/ude1 明朝/t 得到/v 了/ule 中兴/nz 。/wj 张居正/nr 在/p 其/rz 中/f 发挥/v 的/ude1 作用/n 是/vshi 巨大/a 的/ude1 ，/wd 因此/c ，/wd 近/v 代/q 学人/n 梁启超/nr 说/v ：/wp “/wyz 明代/t 有/vyou 种种/q 特点/n ，/wd 政治家/n 只/d 有/vyou 一/m 张/q 居/v 正/d 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 中国/ns 历史/n 研究/vn 法/n 补/v 编/v 》/wky ）/wky 作为/p 政治家/n ，/wd 梁启超/nr 对/p 他/rr 的/ude1 评价/vn 可谓/v 达到/v 了/ule 极致/n 。/wj 然而/c ，/wd 我/rr 认为/v 这样/rzv 的/ude1 评价/vn 还是/c 可以/v 成立/vi 的/ude1 。/wj 因此/c ，/wd 到/v 上/vf 世纪/n 三十/m 年代/n ，/wd 邓之诚/nr 在/p 《/wkz 中华/nz 二千/m 年/qt 史/ng 》/wky 中/f 所/usuo 表述/v 的/ude1 还/d 是/vshi 这个/rz 意思/n ：/wp “/wyz 张/nr1 居/v 正当/a 国/n 十六/m 年/qt ，/wd 最初/d 即/v 以/p 六/m 事/n 上/f 陈/nr1 ，/wd 一/m 省/n 议论/vn ，/wd 二/m 振/vg 纲纪/n ，/wd 三/m 重/q 诏/ng 令/v ，/wd 四/m 核/n 名/q 实/a ，/wd 五/m 固/ag 邦/ng 本/n ，/wd 六/m 饬/w 武备/n 。/wj 得/v 君/ng 专任/b ，/wd 力/vg 行/ng 不/d 怠/ag 。/wj 万历/t 初/f 政/ng ，/wd 百/m 废/v 俱/dg 举/v 。/wj 四/m 境/ng 宴/vg 然/rz 。/wj 太仓/ns 、/wn 太仆/nr2 积/v 六七百万/m 金/ng ，/wd 京通仓/nr 积粟/nr2 八百万/m 石/ng 。/wj 居/v 正/d 为/v 政/ng ，/wd 可谓/v 能/v 起/vf 衰/ag 振/vg 蔽/vg 。/wj …/ws …/ws 首/m 辅/vg 中/f 当/v 以/p 居正功/nr 最/d 显/v 。/wj ”/wyy 邓之诚/nr 对/p 张居正/nr “/wyz 起/vf 衰/ag 振/vg 蔽/vg ”/wyy 盛赞/v 有加/dl ，/wd 但/c 平实/a 有/vyou 据/ng ，/wd 堪称/v 史/nr1 家/n 之/uzhi 笔/n 。/wj 
  
然而/c ，/wd 对/p 张居正/nr 的/ude1 评价/vn 是/vshi 不断/d 变化/v 的/ude1 。/wj 
 
上/f 世纪/n 60/m 年代/n 初/f ，/wd 已经/d 有/vyou 著作/n 称/v 张居正/nr 的/ude1 施政/b 为/v “/wyz 改革/v ”/wyy （/wkz 翦伯赞/nr 主编/v 《/wkz 中国/ns 史/nr1 纲要/n 》/wky ，/wd 1963/m ）/wky 。/wj 《/wkz 中国/ns 史/nr1 纲要/n 》/wky 在/p 谈/v 张居正/nr 时/ng ，/wd 说/v 到/v 他/rr 对/p 军事/n 、/wn 政治/n 、/wn 经济/n 的/ude1 “/wyz 整顿/v ”/wyy ，/wd “/wyz 特别/d 是/vshi 着重/v 于/p 经济/n 的/ude1 改革/vn ，/wd 企图/v 扭转/v 嘉隆/nr2 以来/f 政治/n 腐败/an 、/wn 边防/n 松弛/a 和/cc 民/ng 穷/a 财/n 竭/ag 的/ude1 局面/n 。/wj ”/wyy 。/wj 在/p 内政/n 方面/n ，/wd 他/rr 反对/v 因/p 循/vg 苟/ag 且/c ，/wd 奖励/v 官员/n “/wyz 急/v 公/ng 进取/vi ”/wyy ，/wd “/wyz 他/rr 更/d 希望/v 统治阶级/nl 内部/f 的/ude1 行动/vn 能够/v 取得/v 一致/an ，/wd 以/p 加强/v 专制/n 主义/n 中央集权/n 的/ude1 统治/vn ”/wyy 。/wj 而/cc “/wyz 加强/v 专制/n 主义/n 中央集权/n 的/ude1 统治/vn ”/wyy 正是/v 张居正/nr 执政/vi 的/ude1 核心/n 理念/n 。/wj 《/wkz 中国/ns 史/nr1 纲要/n 》/wky 同时/c 指出/v ，/wd “/wyz 张居正/nr 的/ude1 成就/n 最/d 突出/v 是/vshi 在/p 经济/n 方面/n ”/wyy ，/wd “/wyz 丈量/v 土地/n 和/cc 赋役/n 改革/vn 是/vshi 张/q 居/v 正/d 颁行/v 的/ude1 重要/a 的/ude1 经济/n 政策/n ”/wyy 。/wj 在/p 谈/v 到/v 一/m 条/q 鞭/ng 法/n 时/ng 说/v ：/wp “/wyz 把/pba 嘉靖/nz 初/f 年/qt 已/d 在/p 福建/ns 浙江/ns 等/udeng 地/ude2 实施/v 的/ude1 一/m 条/q 鞭/ng 法/n ，/wd 推广/v 在/p 全国/n 范围/n 内/f 实施/v ”/wyy 。/wj 对于/p 一/m 条/q 鞭/n 法/b 的/ude1 影响/vn ，/wd 作者/n 认为/v 它/rr “/wyz 不仅/c 在/p 客观/n 上/f 促进/v 了/ule 明/tg 中叶/t 后/f 商品/n 货币/n 经济/n 的/ude1 继续/v 发展/vn ，/wd 也/d 说明/v 农民/n 对/p 国家/n 的/ude1 人身/n 依附/vn 关系/n 比/p 以前/f 又/d 有/vyou 一定/b 的/ude1 松弛/a 了/y ”/wyy 本/rz 书/n 较/d 早/a 地/ude2 使用/v 了/ule 改革/v 一/m 词/n ，/wd 也/d 较/d 早/a 地/ude2 把/pba 张居正/nr 的/ude1 政绩/n 与/cc 社会/n 经济/n 的/ude1 进步/vn 联系/v 了/ule 起来/vf 。/wj 
  
到/v 文化大革命/nz 期间/f ，/wd 张居正/nr 成/v 了/ule 儒/ng 法/n 斗争/vn 的/ude1 标杆/n 人物/n 之一/rz ，/wd 被/pbei 归入/v 法家/n ，/wd 头衔/n 是/vshi “/wyz 明朝/t 著名/a 的/ude1 法家/n 政治家/n 、/wn 地主阶级/n 革新派/n 。/wj ”/wyy （/wkz 北京/ns 市/n 总工会/n 宣传部/n 、/wn 北京/ns 人民/n 出版社/n 编/ng ，/wd 丰台区/ns 注释/n 小组/n 等/udeng 注/v 《/wkz 张居正/nr 著作/n 选/v 注/ng 》/wky ，/wd 1976/m ）/wky 
  
文化大革命/nz 结束/v ，/wd 上/vf 世纪/n 70/m 年代/n 末/f 、/wn 80/m 年代/n 初/f ，/wd 中国/ns 社会/n 处于/v 大/a 变革/vn 之/uzhi 初/ng ，/wd 一方面/c 要/v 摈弃/v 旧/a 的/ude1 羁绊/n ，/wd 一方面/c 要/v 开拓/v 新/a 局面/n 。/wj 一些/mq 理论家/n 要/v 从/p 历史/n 中/f 寻找/v 灵感/n ，/wd 明/ag 史/ng 上/f 的/ude1 两/m 个/q 重要/a 人物/n 有幸/v 被/pbei 选中/v ，/wd 这/rzv 就是/d 清/a 人/n 所/usuo 说/v 的/ude1 “/wyz 明/tg 只/d 一/m 帝/ng ，/wd 太祖/n 高/a 皇帝/n 是/vshi 也/d ；/wf 明/tg 只/d 一/m 相/ng ，/wd 张/q 居/v 正是/v 也/y 。/wj ”/wyy （/wkz 刘献庭/nr 《/wkz 广/b 阳/b 杂记/n 》/wky 引/v 蔡/nr1 瞻/vg 民/ng 语/ng ，/wd 《/wkz 张居正/nr 评传/n 》/wky 引言/n ）/wky 但是/c ，/wd 他们/rr 的/ude1 命运/n 不同/a ，/wd 朱元璋/nr 被/pbei 当成/v 了/ule 批判/v “/wyz 封建/a 专制/n 主义/n ”/wyy 的/ude1 靶子/n ，/wd 遭到/v 猛烈/a 的/ude1 抨击/vn ；/wf 张居正/nr 与/p 商鞅/nr 、/wn 王安石/nr 等/udeng 并列/v ，/wd 成/v 了/ule 改革/vn 家/n 的/ude1 突出/a 代表/n ，/wd 无比/z 风光/n 。/wj 于是/cc ，/wd 到/p 1982年/t ，/wd 十/m 院校/n 中国/ns 古代史/n 编写/v 组/n 编写/v 的/ude1 “/wyz 高等院校/n 文科/n 教材/n ”/wyy 《/wkz 中国/ns 古代/t 史/ng 》/wky 中/f ，/wd 改革/v 家/n 的/ude1 桂冠/n 就/d 落/v 到/v 了/ule 张居正/nr 头/n 上/f 。/wj 从此/d ，/wd 张居正/nr 的/ude1 桂冠/n 越/d 戴/v 越/d 高/a ，/wd 言/vg 改革家/n 必/d 首/m 推/v 张居正/nr 。/wj 他/rr 成/v 了/ule 中流砥柱/nl ，/wd 成/v 了/ule 时代/n 英雄/n ，/wd 特别/d 是/vshi 在/p 开始/v 幼小/a 、/wn 后来/t 怠/ag 政/ng 的/ude1 神/n 宗/q 皇帝/n 的/ude1 映衬/vn 之下/f ，/wd 显得/v 更加/d 高大/a 。/wj 
  
我/rr 认为/v 这种/r 对/p 张/nr1 居/v 正/d 无限/vd 拔高/v 的/ude1 做法/n 是/vshi 不妥/a 的/ude1 ，/wd 因为/c 它/rr 违背/v 了/ule 历史/n 逻辑/n 。/wj 
 
我们/rr 还是/d 要/v 把/pba 张居正放/nr 在/p 历史/n 大/a 背景/n 下/f 去/vf 考察/v 。/wj 我/rr 对/p 晚/tg 明/tg ，/wd 主要/d 是/vshi 万历/nz 中期/f 以后/f 的/ude1 历史/n 发展/vn 大势/n 进行/vx 过/uguo 如下/vi 描述/v ：/wp 明朝/t 在/p 衰败/vi 中/f 走向/v 活泼/a 开放/vn ，/wd 这/rzv 一/m 历史/n 概括/v 已经/d 得到/v 了/ule 相当/d 多/a 的/ude1 同行/n 们/k 的/ude1 认同/vn 。/wj 这/rzv 句/q 话/n 的/ude1 含意/n 是/vshi ，/wd 明朝/t 政权/n 包括/v 强力/n 控制/vn 和/cc 思想/n 控制/v 在/p 解体/vi ，/wd 而/cc 明朝/t 的/ude1 社会/n 包括/v 经济/n 和/cc 文化/n 却/d 在/p 发展/vn 进步/vn 。/wj 换句话说/c ，/wd 明/ag 政权/n 的/ude1 旧/a 制度/n ，/wd 已经/d 与/p 社会/n 经济/n 的/ude1 发展/vn 进步/vn 相/d 脱节/vi ，/wd 旧/a 政权/n 旧/a 思想/n 已经/d 成为/v 社会/n 发展/vn 的/ude1 桎梏/n ，/wd 要/v 推动/v 社会/n 经济/n 的/ude1 发展/vn ，/wd 不/d 是/vshi 保护/v 甚至/d 强化/v 旧/a 制度/n ，/wd 而是/c 要/v 打破/v 旧/a 制度/n 。/wj 
  
那么/c ，/wd 在/p 这/rzv 一/m 大/a 历史/n 背景/n 下/f ，/wd 张居正/nr 都/d 作/v 了/ule 什么/ry 呢/y ？/ww 
 
《/wkz 明史/nrj 》/wky 张/q 居/v 正传/n 以/p “/wyz 尊/vg 主权/n 、/wn 课/n 吏治/n 、/wn 信/n 赏罚/n 、/wn 一/m 号/q 令/v ”/wyy 十二/m 个/q 字/n 概括/v 了/ule 张/q 居/v 正/d 施政/v 。/wj 也就是说/vl ，/wd 张居正/nr 要/v 在/p 原有/v 的/ude1 政治/n 框架/n 中/f ，/wd 通过/p 强化/v 控制/v 、/wn 加强/v 管理/vn 达到/v 行政/n 目的/n 的/ude1 。/wj 
  
张居正/nr 与/cc 同/p 朝/b 的/ude1 大多数/m 官僚/n 治国/vi 理念/n 并/cc 无/v 不同/a ，/wd 他/rr 的/ude1 前任/b 高/a 拱/ng ，/wd 主张/v 整饬/v 吏治/n ，/wd 加强/v 边/k 备/v 、/wn 加强/v 法制/n 、/wn 加强/v 理财/vi ，/wd 与/p 张居正/nr 都/d 是/vshi 一致/a 的/ude1 ，/wd 甚至/c 自/p 嘉靖/nz 后期/t 以来/f 的/ude1 施政/b 大都/ns 也/d 是/vshi 如此/rzv 。/wj 张/nr1 居/v 正在/d 政见/n 上/f 与/p 高/a 拱/v 徐阶/nr 等/udeng 人/n 相比/vi 没有/v 什么/ry 高明/a 之/uzhi 处/n ，/wd 只/d 是/vshi 它/rr 比/p 那些/rz 人/n 更/d 强悍/a ，/wd 更/d 有/vyou 政治/n 手段/n ，/wd 因而/c 执行/v 起来/vf 也/d 更/d 有/vyou 成效/n 。/wj 正/d 因/p 此/rzs ，/wd 张居正/nr 在/p 当时/t 才/d 得到/v 普遍/a 的/ude1 赞扬/vn 。/wj 
  
然而/c ，/wd 这些/rz 政策/n ，/wd 实在/d 谈不上/v 是/vshi 什么/ry 改革/vn 。/wj 
 
张居正/nr 最/d 值得/v 炫耀/v 的/ude1 事/n 就是/d 所谓/v “/wyz 民/ng 不/d 加/v 赋/ng 而/cc 国/n 用/v 足/ng ”/wyy 了/y 。/wj 不/d 加/v 赋/v 如何/ryv 国/n 用/p 足/a ？/ww 那/rzv 是/vshi 因为/p 核准/v 征收/vn 赋税/n 的/ude1 土地/n 增加/v 了/y ，/wd 这/rzv 主要/d 得益/vi 于/p 清/a 丈/q 土地/n 。/wj 从/p 根本/n 上/f 说/v ，/wd 当时/t 国家/n 财富/n 的/ude1 增加/vn 并/cc 不/d 是/vshi 由于/p 生产力/n 的/ude1 提高/vn ，/wd 致使/v 创造/v 的/ude1 财富/n 有所/v 增加/v ，/wd 而是/c 因为/p 官府/n 控制/v 的/ude1 征收/vn 赋税/n 的/ude1 土地/n 增加/v 了/y 。/wj 无疑/d ，/wd 就/d 征收/v 总量/n 而言/uls 确实/d 是/vshi 加/v 了/ule 赋/ng 的/ude1 ，/wd 而且/c 这些/rz 赋税/n 最后/f 的/ude1 实际/n 承担/v 者/k 还是/d 普通/a 农民/n ，/wd 多数/m 是/vshi 小农/n 甚至/d 是/vshi 无/v 地/n 农民/n ，/wd 地主/n 有的/rz 是/vshi 办法/n 把/pba 他们/rr 的/ude1 负担/n 转嫁/v 到/v 普通/a 农民/n 身上/s 。/wj 
  
还有/v ，/wd 万历/nz 头/n 十/m 年/qt 的/ude1 振兴/vn ，/wd 也/d 并非/v 完全/ad 是/vshi 因为/p 张居正/nr 一/d 当/v 了/ule 首/m 辅/vg 就/d 立竿见影/nl ，/wd 当时/t 所谓/v “/wyz 中外/b V/w 安/v ，/wd 海内/s 殷/tg 阜/w ”/wyy ，/wd 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/f 是/vshi 收获/v 了/ule 从/p 嘉靖/nz 到/v 隆庆/t 年/qt 间/f 所/usuo 栽种/v 的/ude1 果实/n ，/wd 是/vshi 从/p 嘉靖/nz 到/v 隆庆/t ，/wd 从/p 徐阶/nr 到/v 高/ad 拱/v 等/udeng 一/m 系列/q 能/v 臣/n 多年/mq 努力/a 的/ude1 结果/n 。/wj 张居正/nr 的/ude1 历史/n 作用/n 被/pbei 夸大/v 了/y 
  
至于/p 一/m 条/q 鞭/n 法/b 的/ude1 推行/vn ，/wd 张居正/nr 从中/d 得到/v 了/ule 过/d 多/a 的/ude1 荣誉/n ，/wd 也/d 有/vyou 可/d 议/v 之/uzhi 处/n 。/wj 一/m 条/q 鞭/n 法/b 的/ude1 产生/vn 和/cc 推行/v 是/vshi 一个/mq 漫长/a 的/ude1 过程/n ，/wd 并非/v 一/m 人/n 一时/t 之/uzhi 功/n 。/wj 首先/c ，/wd 一/m 条/q 鞭/ng 法/n 不/d 是/vshi 张居正/nr 创造/v 的/ude1 ，/wd 它/rr 是/vshi 从/p 嘉靖/nz 初/f 年/qt 到/v 隆庆/t 年间/n 由/p 潘/nr1 季/ng 驯/v 、/wn 庞尚鹏/nr 、/wn 海瑞/nr 等/udeng 人/n 创立/v ，/wd 先后/d 在/p 广东/ns 、/wn 浙江/ns 、/wn 江南/ns 等/udeng 地/ude2 推行/v 并/cc 逐渐/d 完善/v 的/ude1 。/wj 由于/p 一/m 条/q 鞭/ng 法/n 简化/v 了/ule 赋役/n 手续/n ，/wd 便于/v 操作/vn ，/wd 受到/v 各/rz 地方/n 官/n 的/ude1 欢迎/vn ，/wd 不少/m 地方官/n 热衷/v 于/p 推行/v 一/m 条/q 鞭/ng 法/n ，/wd 这种/r 态势/n 经/p 嘉靖/nz 后期/f 、/wn 隆庆/t 年间/n 一直/d 延续/v 到/v 万历/nz 初/f 年/qt 。/wj 张居正/nr 直到/v 他/rr 执政/vi 的/ude1 最后/f 一/m 年/qt ，/wd 万历/nz 九/m 年/qt （/wkz 1581/m ）/wky 才/d 提出/v 在/p 全国/n 推行/v 一/m 条/q 鞭/ng 法/n ，/wd 无疑/d 。/wj 以/p 张居正/nr 的/ude1 身份/n ，/wd 更/d 利于/v 一/m 条/q 鞭/n 法/b 的/ude1 推行/vn 。/wj 但/c 这/rzv 也/d 不过/d 是/vshi 顺势/d 而/cc 行/vi ，/wd 推波助澜/vl ，/wd “/wyz 天下/n 有/vyou 不得不/d 条/q 鞭/n 之/uzhi 势/ng ，/wd 张/q 江陵/ns 不/d 过/uguo 因/p 势/ng 而/cc 行/vi 之/uzhi 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 清/v 经世文/nr 编/v 》/wky 卷/v 二十九/m ，/wd 引/v 自/p 《/wkz 明史/nrj 研究/v 论丛/n 》/wky 第一/m 辑/q 任/v 源祥/nr2 文/ng ）/wky 张居正/nr 死/v 于/p 万历/nz 十/m 年/qt ，/wd 并且/c 旋即/d 遭到/v 反攻/vn 清算/vn ，/wd 而/cc 此时/r 一/m 条/q 鞭/n 法/b 的/ude1 继续/v 推行/v ，/wd 就/d 与/p 张/nr1 居/v 正/d 无关/v 了/y 。/wj 与/p 清/a 丈/q 土地/n 等/udeng 措施/n 不同/a ，/wd 朝廷/n 上/f 下/f 对/p 一/m 条/q 鞭/n 法/b 的/ude1 态度/n 没有/d 太/d 大/a 分歧/n ，/wd 推行/v 的/ude1 阻力/n 并/cc 不/d 大/a ，/wd 不/d 需要/v 顶风/vd 冒/v 险/ng 。/wj 一/m 条/q 鞭/ng 法/n 当然/d 不/d 在/p 清算/v 之/uzhi 列/n 。/wj 另外/c ，/wd 一些/mq 人/n 过/uguo 大/a 估计/v 了/ule 一/m 条/q 鞭/n 法/b 的/ude1 意义/n ，/wd 说/v 它/rr 促进/v 了/ule 资本主义/n 萌芽/vi 的/ude1 发生/vn 发展/vn 云云/udeng 。/wj 实际上/d ，/wd 一/m 条/q 鞭/n 法/b 的/ude1 主要/b 意义/n 在于/v 简化/v 征收/vn 手续/n 。/wj 农民/n 的/ude1 负担/n 并/cc 没有/v 因此/c 减轻/v 。/wj 强行/d 征收/v 白银/n 看似/v 有利于/v 商品经济/n 的/ude1 发展/vn ，/wd 实/ad 则/d 往往/d 因/p 此/rzs 加重/v 了/ule 农民/n 的/ude1 负担/n 。/wj 一/m 条/q 鞭/ng 法/n 对/p 力役/nr2 的/ude1 影响/vn ，/wd 也/d 并非/v 都/d 是/vshi 那样/rzv 正面/n 。/wj 汤纲/nr 、/wn 南炳文/nr 在/p 所/usuo 著/vg 《/wkz 明史/nrj 》/wky 中/f 对/p 此/rzs 作/v 的/ude1 简要/ad 分析/v 是/vshi 中肯/a 的/ude1 。/wj 
  
而/cc 加强/v 专制/n 控制/vn ，/wd 则/c 是/vshi 张居正/nr 执政/vi 的/ude1 主要/b 特征/n 。/wj 这/rzv 在/p 施政/b 理念/n 上/vf 了/ule 无/v 新意/n 。/wj 强化/v 专制/n 权力/n ，/wd 压制/v 不/d 不同/a 意见/n ，/wd 做到/v 令行禁止/vl 。/wj 不论/c 皇帝/n 专制/n ，/wd 还是/c 首/m 辅/vg 专制/n ，/wd 其/rz 目的/n 、/wn 其/rz 结果/n 都/d 是/vshi 一样/a 的/ude1 。/wj 
  
钳制/v 舆论/n 是/vshi 专制/n 权力/n 的/ude1 题/n 中/f 应有/v 之/uzhi 义/ng ，/wd 禁/v 毁/v 书院/n 因此/c 势在必行/vl 。/wj 万历/nz 七/m 年/qt （/wkz 1579/m ）/wky 正月/t 戊辰/m ，/wd 根据/p 张居正/nr 的/ude1 建议/n ，/wd 朝廷/n 下/vf 诏/ng 禁/v 毁/v 天下/n 书院/n 。/wj “/wyz 是/vshi 时/ng 士大夫/n 竞/vg 讲学/vi ，/wd 张居正/nr 特/d 恶/a 之/uzhi ，/wd 尽/d 改/v 各省/r 书院/n 为/p 公/b 廨/w 。/wj 凡/d 先后/d 毁/v 应/v 天府/n 等/udeng 处/n 书院/n 六十四/m 处/q 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 明通/nr2 鉴/vg 》/wky 卷/v 六十七/m ）/wky 
  
出于/v 相同/a 的/ude1 施政/b 理念/n ，/wd 禁止/v 书院/n 讲学/vi ，/wd 在/p 隆庆/t 年间/n ，/wd 在/p 高/a 拱/v 等/udeng 人/n 的/ude1 推动/vn 下/f 就/d 已经/d 开始/v 了/y 。/wj （/wkz 《/wkz 国/n 榷/w 》/wky 卷/v 六十六/m ，/wd 隆庆/t 四/m 年/qt 三月/t 《/wkz 禁/v 提/v 学/v 宪/ng 臣/ng 聚/v 徒/ng 讲学/vi 诏/ng 》/wky ）/wky 只/d 是/vshi 后来/t 张/q 居/v 正/a 的/ude1 禁/v 讲学/vi 更为/d 严厉/a 、/wn 更/d 彻底/a 。/wj 关于/p 张居正/nr “/wyz 特/ag 恶/ag 讲学/vi ”/wyy ，/wd 他/rr 在/p 书/n 信/n 中/f 有/vyou 一/m 篇/q 夫子自道/vl ，/wd 他/rr 说/v ：/wp （/wkz 讲学/vi ）/wky “/wyz 其/rz 徒/ng 侣/w 众盛/nr2 ，/wd 异/ag 趋/v 为/p 事/n ，/wd 大/a 者/k 摇撼/v 朝廷/n ，/wd 爽/ag 乱/a 名/q 实/a ，/wd 小/a 者/k 匿/vg 蔽/vg 丑/a 秽/w ，/wd 趋/v 利/n 逃/v 名/q 。/wj 嘉隆/nr2 之间/f ，/wd 深/d 被/pbei 其/rz 祸/n ，/wd 今/tg 犹/d 未/d 殄/w ，/wd 此/rzs 主持/v 世/ng 教/v 者/k 所/usuo 深/d 忧/vi 也/y 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 张/q 太岳/ns 文集/n 》/wky 卷/v 二十九/m ，/wd 答/v 南/b 司/n 成屠平石/nr 论/v 为/p 学/v ）/wky 万历/nz 七/m 年/qt ，/wd 张居正/nr 上/f 《/wkz 请/v 申/vg 旧/a 章/n 饬/w 学政/nr2 以/p 振兴/v 人才/n 疏/vg 》/wky ，/wd 指/v 斥/vg 讲学/vi 是/vshi “/wyz 群/ng 聚/v 徒/ng 党/n ”/wyy 、/wn “/wyz 空谈/v 废/ag 业/ng ”/wyy ，/wd 以致/c 造成/v 各级/r 官员/n ：/wp “/wyz 宁/ag 抗/v 朝廷/n 之/uzhi 明/ag 诏/ng ，/wd 而/cc 不/d 敢/v 挂/v 流/v 俗/a 之/uzhi 谤/w 议/v ；/wf 宁/dg 坏/a 公家/n 之/uzhi 法纪/n ，/wd 而/cc 不/d 敢/v 违/vg 私/ag 门/n 之/uzhi 请/v 托/v 。/wj ”/wyy   因此/c 他/rr 力主/v “/wyz 不/d 许/v 别创/nr 书院/n 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 张/q 太岳/ns 文集/n 》/wky 卷/v 三十九/m ）/wky 
  
讲学/vi 一/m 事/n ，/wd 不论/c 就/d 其/rz 内容/n 而言/uls ，/wd 还/d 是/vshi 参与/v 的/ude1 人员/n 而言/uls ，/wd 都/d 可以/v 说是/v 鱼龙混杂/vl 、/wn 良莠不齐/vl 的/ude1 。/wj 不过/c ，/wd 士大夫/n 对/p 讲学/vi 趋之若鹜/vl ，/wd 各种/rz 新/a 说/v 层出不穷/vl ，/wd 就/d 讲学/vi 活动/vn 本身/rz 和/cc 讲学/vn 内容/n 的/ude1 主流/n 而言/uls ，/wd 它/rr 反映/v 的/ude1 是/vshi 社会/n 的/ude1 进步/vn ，/wd 是/vshi 明代/t 社会/n 转型/vn 的/ude1 一/m 部分/n 。/wj 如果/c 说/v 到/v ，/wd 官员/n 们/k 畏惧/v 舆论/n ，/wd 竟敢/v 不惜/v 对抗/v 诏/ng 旨/ng ，/wd 蔑视/v 官/n 法/n ，/wd 更/d 反映/v 出/vf 出/vf 民间/n 思想/n 的/ude1 觉醒/vn 和/cc 舆论/n 力量/n 的/ude1 强大/a ，/wd 这/rzv 在/p 思想/n 史/ng 、/wn 社会/n 史/ng 、/wn 政治/n 史/ng 上/f 都/d 被/pbei 认为/v 是/vshi 进步/vn ，/wd 而且/c 已经/d 得到/v 广泛/a 的/ude1 共识/n 。/wj 既然如此/c ，/wd 禁止/v 讲学/vi ，/wd 禁/v 毁/v 天下/n 书院/n ，/wd 钳制/v 舆论/n 就/d 是/vshi 与/p 社会/n 进步/vn 潮流/n 相/d 逆/vg 动/v 。/wj 然而/c ，/wd 一些/mq 人/n 为了/p 拔高/v 张/q 居/v 正/d ，/wd 对/p 他/rr 加强/v 专制/n 钳制/v 舆论/n 的/ude1 事/n ，/wd 不/d 是/vshi 不/d 提/v 就/d 是/vshi 轻描淡写/vl 。/wj 
  
相反/vi ，/wd 他们/rr 为了/p 强调/v 张居正/nr 的/ude1 进步/vn ，/wd 突出/v 他/rr 受到/v 的/ude1 攻击/vn ，/wd 说/v 因为/c 他/rr 是/vshi 改革/v 家/q ，/wd 所以/c 受到/v 保守派/n 的/ude1 攻击/vn ，/wd 把/pba 他/rr 形容/v 为/v “/wyz 改革/vn 家/n 没有/d 好/a 下/vf 场/ng ”/wyy 的/ude1 代表/n 人物/n 。/wj 其实/d 这/rzv 是/vshi 一/m 种/q 错位/vi 的/ude1 评价/vn 。/wj 张居正/nr 的/ude1 施政/vn 几乎/d 没有/d 受到/v 多少/ry 批评/v ，/wd 因为/c 以/p 强化/v 专制/n 为/p 核心/n 的/ude1 政策/n 符合/v 统治者/n 的/ude1 利益/n ，/wd 他/rr 所/usuo 推行/v 的/ude1 一/m 套/q 政策/n 在/p 当时/t 是/vshi 被/pbei 普遍/ad 接受/v 的/ude1 。/wj 
  
张居正/nr 被/pbei 批评/v 的/ude1 是/vshi 贪/v 权/n 、/wn 专权/vi 。/wj 清朝/t 四库/nz 馆/ng 臣/ng 评价/v 张居正/nr 说/v ：/wp “/wyz 要/v 其/rz 振作/v 有/vyou 为/v 之/uzhi 功/n ，/wd 与/p 威福/nrf 自/p 擅/vg 之/uzhi 罪/n ，/wd 俱/dg 不/d 能/v 相/d 掩/v 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 四库/nz 全书/n 总目/n ./wj 张/q 太岳/ns 集/vg 》/wky ）/wky 不论/c 在/p 明朝/t 人/n 还是/c 清朝/t 人/n 看来/v ，/wd 张居正/nr 的/ude1 政治/n 作为/v ，/wd 都/d 是/vshi 传统/n 制度/n 和/cc 理念/n 所/usuo 允许/v 甚至/d 鼓励/v 的/ude1 ，/wd 而/cc 其/rz 擅/vg 作/v 威/ng 福/n 却/d 是/vshi 不能/v 容忍/v 的/ude1 。/wj 明人/n 沈德/nr 符/vg 批评/v 张居正/nr 把/pba 自己/rr 比/p 为/v 历史/n 上/f 的/ude1 霍光/nr 、/wn 宇文/nr1 o/w 一类/b 人物/n ，/wd 说/v 他/rr “/wyz 要挟/v 圣/ag 主/ag ，/wd 如同/v 婴/ng 孺/w ，/wd 积/v 忿/w 许久/m 而/cc 发/v 。/wj 其/rz 得/v 后/f 祸/n 已/d 晚/a 矣/y 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 万历/nz 野/ng 获/v 编/v 》/wky 卷/v 九/m ）/wky 《/wkz 明史/nrj 》/wky 批评/v 他/rr “/wyz 威柄之/nr 操/v ，/wd 几/m 于/p 震/vi 主/ag ”/wyy （/wkz 《/wkz 明/ag 史/ng 》/wky 张居正/nr 等/udeng 传/v 赞/vg ）/wky 近人/n 邓/nr1 之/uzhi 诚/an 更/d 明确/ad 指出/v 张居正/nr 的/ude1 “/wyz 骄/ag 倨/ag ”/wyy ，/wd 甚至/c “/wyz 与/p 人/n 书/n 自称/v 孤/ag 或/c 曰/vg 不/d b/w 。/wj 上/f 表/n 乞/w 休/v ，/wd 而/cc 曰/vg 拜/v 手/n 稽/nr1 首/ng 归/v 政/ng 。/wj 明明/d 以/p 摄/vg 自居/v ”/wyy 。/wj （/wkz 《/wkz 中华/nz 二千/m 年/qt 史/ng 》/wky 卷/v 五/m ，/wd 六/m ，/wd 明代/t 之/uzhi 政治/n ）/wky 
  
张居正/nr 被/pbei 批评/v 的/ude1 还有/v 个/q 人/n 操守/n 和/cc 政治/n 道德/n ，/wd 包括/v 勾结/v 冯/nr1 宝/n 阴谋/vd 打倒/v 高/a 拱/ng ，/wd 捏造/v 王/nr1 大臣/n 案/ng 陷害/v 异己/n ，/wd 贪恋/v 权位/n ，/wd 伪造/v 夺/v 情/n ，/wd 乃至/c 奢侈/a 自/p 恣/w ，/wd 科/n 场/qv 作弊/vn ，/wd 等等/udeng 。/wj 我/rr 不/d 非难/vn 张/q 居/v 正/a 的/ude1 专权/vi 。/wj 在/p 当时/t 的/ude1 体制/n 下/f 不/d 专权/vi 就/d 做/v 不/d 成/v 事/n 。/wj 而/cc 个人/n 操守/n 也/d 不/d 是/vshi 我们/rr 评价/v 政治家/n 的/ude1 主要/b 依据/n 。/wj 
  
我们/rr 评价/v 张居正/nr ，/wd 主要/d 看/v 他/rr 的/ude1 政绩/n 和/cc 影响/vn 。/wj 无疑/d ，/wd 他/rr 是/vshi 明朝/t 历史/n 上/f 一/m 位/q 重要/a 人物/n 。/wj 他/rr 以/p 天下/n 为/p 己任/n ，/wd 不畏/v 讥/vg 弹/ng ，/wd 敢于/v 担当/v ，/wd 有/vyou 传统/n 政治家/n 的/ude1 优秀/a 的/ude1 政治/n 品格/n ，/wd 他/rr 曾/d 说/v “/wyz 得失/n 毁誉/vn 关头/n 若/c 打/v 不/d 破/v ，/wd 天下/n 事/n 无/v 一/m 可/v 为/v 者/k 。/wj ”/wyy “/wyz 苟/ag 利/vg 社稷/n ，/wd 生死/n 以/p 之/uzhi 。/wj ”/wyy “/wyz 既/c 忘/v 家/n F/w 国/n ，/wd 遑/ag 恤/w 其他/rzv ！/wt 虽/c 机/n /w 满/v 前/f ，/wd 众/ag 镞/ng 攒/v 体/ng ，/wd 孤/ag 不畏/v 也/d ”/wyy 。/wj （/wkz 《/wkz 张/q 太岳/ns 文集/n 》/wky 卷/v 三十/m ，/wd 答/v 河槽/n 按/p 院/n 林云源/nr 为/p 事/n 任/v 怨/v ）/wky 真/d 是/vshi 大吕/nr 黄钟/nr2 般/uyy 的/ude1 铮铮/z 之/uzhi 言/ng 。/wj 他/rr 教育/v 、/wn 辅佐/v 幼/ag 主/ag 十/m 年/qt ，/wd 弼/ng 成万/m 历/vg 初/ng 政/ng ，/wd 鞠躬尽瘁/vl ，/wd 死而后已/vl ，/wd 堪称/v 一代/n 良/ag 相/ng 。/wj 张居正/nr 利用/v 专制/n 权力/n ，/wd 强化/v 管理/vn ，/wd 振/vg 衰/ag 起/vf 弊/ng ，/wd 使/v 明朝/t 出现/v 了/ule 暂/d 短/a 的/ude1 中兴/nz ，/wd 是/vshi 少有/a 的/ude1 治/v 世/ng 能/v 臣/ng ，/wd 是/vshi 传统/n 意义/n 上/f 的/ude1 大/a 政治家/n 。/wj 
  
张居正/nr 对/p 旧/a 制度/n 修修补补/v ，/wd 使/v 其/rz 得到/v 加固/vn ，/wd 如同/v 给/p 垂死/b 的/ude1 旧/a 制度/n 服/v 了/ule 一/m 剂/q 强心剂/n ，/wd 延缓/v 了/ule 它/rr 的/ude1 寿命/n 。/wj 但是/c ，/wd 通过/p 加强/v 专制/n 巩固/v 旧/a 制度/n ，/wd 是/vshi 与/p 当时/t 迅猛/ad 发展/v 的/ude1 社会/n 经济/n 和/cc 思想解放/nl 潮流/n 背道而驰/vl 的/ude1 。/wj 所以/c ，/wd 张居正/nr 死/v 后/f ，/wd 社会/n 变迁/vn 的/ude1 潮流/n 如同/v 洪水/n 冲/v 决堤/vi 岸/ng ，/wd 不可/v 阻挡/v ，/wd 明朝/t 历史/n 进入/v 了/ule 转型期/n 。/wj 张居正/nr 成/v 了/ule 最后/f 的/ude1 卫道士/n ，/wd 历史/n 走向/v 了/ule 他/rr 的/ude1 反面/n 。/wj 
