又/d 见/v 庐山/ns ，/wd 又/d 见/v 庐山/ns 
 
庐山/ns 不/d 只是/v 政客/n 军阀/n 们/k 争雄/z 较/d 力/vg 的/ude1 场所/n ，/wd 还是/c 名士/n 风流/a 们/k 盘桓/v 游/v 憩/vg 之/uzhi 地/n ，/wd 胡适/nr 之/uzhi 游/ng 山/n 讲学/vi ，/wd 康有为/nr 之/uzhi 海/n 会/v 寺/ng 留宿/v ，/wd 徐志摩/nr 之/rz 黄龙/ns 疗/vg 伤/n ，/wd 大林寺之/nrj 太/d 虚/d 讲/v 经/ng ，/wd 陈三立/nr 、/wn 徐悲鸿/nr 之/uzhi 诗/n 画/v 会/v 友/ng ，/wd 使/v 庐山/ns 的/ude1 风光/n 多/a 了/ule 几/m 分/qt 儒雅/z 和/cc 旖旎/a 。/wj 
  
国民党/n 蒋介石/nr 并/cc 没有/v 多少/ry 好日子/n ，/wd 共产党人/n 领导/vn 工农/n 革命/vn 如火如荼/al ，/wd 庐山/ns 又/d 成/v 了/ule 策划/v 布/vg 署/ng   “/wyz 剿匪/vi ”/wyy 的/ude1 行营/n 。/wj 抗日战争/nz 爆发/v 后/f ，/wd 张学良/nr 来/vf 了/ule 、/wn 冯玉祥/nr 来/vf 了/y ，/wd 周恩来/nr 也/d 来/vf 了/y ，/wd 战和/vi 的/ude1 争论/vn ，/wd 国共/n 的/ude1 互动/vn ，/wd 在/p 庐山/ns 都/d 留下/v 了/ule 说/v 不尽/b 的/ude1 话题/n 。/wj 江西/ns 沦陷/vi 了/y ，/wd 侵华/vn 日军/n 上/vf 了/ule 庐山/ns ，/wd 汪精卫/nr 投降/v 了/y ，/wd 也/d 坐/v 着/uzhe 滑竿/n 上/vf 了/ule 山/n 。/wj 庐山/ns 在/p 哭泣/vi ，/wd 庐山/ns 在/p 流血/vn ！/wt 经过/p 八/m 年/qt 艰苦卓绝/bl 的/ude1 抗战/vn ，/wd 中国/ns 人民/n 取得/v 了/ule 对/p 日/b 作战/vn 的/ude1 胜利/vn 。/wj 蒋介石/nr 从/p 峨嵋山/n 下来/vf 又/d 上/vf 了/ule 庐山/ns 。/wj 1946年/t ，/wd 国共/n 全面/a 内战/n 爆发/v ，/wd 庐山/ns 不仅/c 是/vshi 国民党/n 干部/n 的/ude1 养成/vn 所/n ，/wd 也/d 是/vshi 蒋介石/nr 开展/v 社交/n ，/wd 联络/v “/wyz 友邦/n ”/wyy 的/ude1 平台/n 。/wj 然而/c ，/wd 马歇尔/nrf 八/m 上/vf 庐山/ns ，/wd 司徒雷登/nrf 在/p 庐山/ns 的/ude1 议论/vn ，/wd 魏德迈/nr 在/p 庐山/ns 的/ude1 进言/vi ，/wd 都/d 不/d 能/v 挽救/v 国民党/n 政府/n 倒台/vi 的/ude1 命运/n 。/wj 
  
蒋介石/nr 对/p 庐山/ns 充满/v 了/ule 感情/n 。/wj 当年/t 他/rr 曾/d 在/p 庐山/ns 策划/v 夺取/v 最高/a 权力/n ，/wd 如今/t 国民党/n 军队/n 面对/v 解放军/n 的/ude1 进攻/vn 节/n 节/n 溃败/v ，/wd 他/rr 希望/v 再次/d 从/p 庐山/ns 出发/vi 扭转/v 败局/n 。/wj 1948年/t 2月/t 12日/t ，/wd 蒋介石/nr 在/p 庐山/ns 下达/v 命令/n ，/wd 任命/v 卫立煌/nr 为/p 东北/s 行/vi 辕/w 主任/n ，/wd 欲/d 作/v 最后/f 一/m 搏/vg 。/wj 但/c 12/m 天/qt 后/f ，/wd 剿匪/vi 副/b 司令/n 郑/nr1 洞/n 国/n 从/p 东北/s 前线/s 飞/vi 赴/v 庐山/ns 向/p 蒋介石/nr 陈/nr1 情/n ，/wd 其实/d 是/vshi 告诉/v 蒋介石/nr 大势已去/vl 。/wj 但/c 蒋介石/nr 却/d 责备/v 郑/nr1 洞/n 国/n 失/v 了/ule 北伐/nz 时/ng 的/ude1 锐气/n ，/wd 不欢而散/al 。/wj 
  
全书/n 是/vshi 以/p 宋美龄/nr 、/wn 宋/tg 霭/ng 龄/ng 一起/d 下山/vi 结束/v 的/ude1 。/wj 宋美龄/nr 说/v ：/wp “/wyz 我/rr 明日/t 准备/v 下/vf 山/n 了/y 。/wj ”/wyy “/wyz 总统/n 不/d 来/vf 了/ule 吗/y ”/wyy “/wyz 他/rr 太/d 忙/a ，/wd 恐怕/d 不/d 能/v 来/vf 。/wj ”/wyy 宋美龄/nr 转/v 过/uguo 头/n 来/vf 几/m 份/q 深情/n 几/m 分/qt 伤感/an 再/d 看/v 了/ule 一/m 眼/q 灰蒙蒙/z 的/ude1 庐山/ns ，/wd 或许/d 自言自语/nl ：/wp “/wyz 下/vf 山/n 的/ude1 轿子/n 走/v 得/ude3 太/d 快/a ――/wp ”/wyy 是/vshi 阿/b ，/wd 匆匆/z 22/m 年/qt ，/wd 完/vi 了/y ，/wd 太/d 快/a 了/y ！/wt 
  
作者/n 以/p 庐山/ns 为/p 舞台/n ，/wd 精心/ad 编排/v 调度/vn ，/wd 导演/n 了/ule 一/m 出/vf 民国/n 大戏/n 。/wj 作者/n 在/p “/wyz 后记/n ”/wyy 中/f 说/v ：/wp “/wyz 逝/vg 者/k 如/v 水/n ，/wd 史鉴如/nr 山/n 。/wj ”/wyy “/wyz 俯瞰/v 庐山/ns ，/wd 国家/n 利益/n 、/wn 集团/n 利益/n 、/wn 百姓/n 利益/n 的/ude1 博弈/vn ，/wd 犹如/v 历代/n 山川/n 运动/vn ，/wd 陵/ng 谷兴/nr 替/v ，/wd 江河/n 入/v 海/n ”/wyy 。/wj 得/v 民心/n 者/k 得/v 天下/n ，/wd 质/ng 哉/y 斯/Rg 言/ng ！/wt 
  
庐山/ns 多/m 雾/n 。/wj 在/p 云雾/n 笼罩/v 下/f ，/wd 庐山/ns 的/ude1 风景/n 虽然/c 别/d 有/vyou 风韵/n ，/wd 但/c 它/rr 的/ude1 真面目/n 也/d 还是/v 难于/vd 识别/v 的/ude1 。/wj 历史/n 多/m 谜/ng ，/wd 在/p 谜团/n 掩盖/v 下/f ，/wd 历史/n 真相/n 也/d 是/vshi 难于/v 识别/v 的/ude1 。/wj 看/v 风景/n 不/d 一定/d 要/v 穿/v 云/vg 破/v 雾/n ，/wd 但/c 看/v 历史/n 则/c 一定/d 要/v 拨开/v 迷雾/n 。/wj 作者/n 说/v ，/wd “/wyz 我/rr 孜孜地/nrf 以/p 历史/n 的/ude1 目光/n 聚焦/vn 原形/n 原貌/n ，/wd 在/p 回眸/vi 探索/v 中/f ，/wd 呈/v 上/vf 一个/mq 史学/n 工作者/n 忧患/n 之/uzhi 识/ng 。/wj ”/wyy 作者/n 以/p 事实/n 为/p 依据/n ，/wd 对/p 历史/n 的/ude1 深深/d 思考/v 、/wn 对/p 未来/t 的/ude1 戚/nr1 戚/nr1 忧患/n ，/wd 就是/d 要/v 撩开/v 重重/z 迷雾/n ，/wd 揭示/v 历史/n 的/ude1 的/ude1 真谛/n 。/wj 如此/rzv ，/wd 当/p 我们/rr 面对/v 云雾/n 笼罩/v 下/f 的/ude1 庐山/ns 时/ng ，/wd 眼前/s 景象/n 一/m 片/q 豁然开朗/vl 。/wj 
  
明朝/t 末年/f ，/wd 礼/n 部/q 尚书/n 东/f 阁/ng 大学士/n 黄景/nr P/w 对/p 明朝/t 开国/b 功臣/n 刘基/nr 所/usuo 说/v 的/ude1 一/m 句/q 话/n 大为/d 称赞/v ，/wd 刘基/nr 说/v ，/wd 宰相/n 立国/vi ，/wd 当/p “/wyz 持/v 心/n 如/v 水/n ，/wd 以/p 义理/n 为/p 权衡/v ，/wd 而/cc 己/rr 无/v 与/p 焉/y 。/wj ”/wyy 吾/rr 谓/vg 治国/vi 如此/rzv ，/wd 治/v 史/ng 亦/d 如此/rzv 。/wj 史/nr1 家/n 秉笔/v ，/wd 春/tg 温秋肃/nr ，/wd 一/d 以/p 事实/n 为/p 准/a ，/wd 同样/d 当/v “/wyz 持/v 心/n 如/v 水/n ，/wd 以/p 义理/n 为/p 权衡/v ，/wd 而/cc 己/rr 无/v 与/p 焉/y ”/wyy 。/wj 以/p 天下/n 之/uzhi 是非/n 为/p 是非/n ，/wd 以/p 万/m 世/ng 之/uzhi 公论/n 为/p 准绳/n ，/wd 不/d 掺杂/v 半点/mq 私情/n 己见/r ，/wd 一切/rz 从/p 史实/n 出发/vi ，/wd 一切/rz 从/p 公心/n 出发/vi ，/wd 臧否/v 人物/n ，/wd 指点/v 江山/n ，/wd 爱/v 人民/n 之/uzhi 所/usuo 爱/v ，/wd 憎/ag 人民/n 之/uzhi 所/usuo 憎/vg ，/wd 正是/v 史/nr1 家/n 应有/v 的/ude1 品德/n 和/cc 责任/n 。/wj 歌/n 哭/v 号/n 呼/o ，/wd 淋漓尽致/al ，/wd 为/p 黎民百姓/n 一/d 吐/v 胸臆/n ，/wd 不/d 亦/d 快/a 哉/y ！/wt 
  
        要/v 识/v 庐山/ns 真面目/n ，/wd 还/d 须/vg 身/ng 入/v 此/rzs 山/n 中/f 。/wj 读/v 《/wkz 庐山/ns 旧事/n 》/wky ，/wd 看/v 民国/n 风景/n ，/wd 不仅/c 长/a 见识/n ，/wd 也/d 是/vshi 一/m 种/q 享受/vn 。/wj 
