正/d 说/v 永乐/nz 大帝/n 朱棣/nr 
 
随着/p 诸/rz 王/n 的/ude1 登/v 上/vf 军事/n 舞台/n 并/cc 显示/v 出/vf 实力/n ，/wd 朱元璋/nr 感到/v 皇室/n 的/ude1 地位/n 更加/d 巩固/v ，/wd 加速/vi 了/ule 他/rr 削/v 除/p 权臣/nr 、/wn 集中/v 皇权/n 的/ude1 步伐/n 。/wj 就/d 在/p 晋/b 王/n 、/wn 燕王/n 北/f 征/v 告捷/vi 的/ude1 两/m 个/q 月/n 之后/f ，/wd 朱元璋/nr 就/d 发动/v 了/ule 一个/mq 大/a 狱/ng 。/wj 朱元璋/nr 借口/n 胡惟庸/nr 这/rzv 一/m 陈年/b 旧案/n ，/wd 将/p 太师/n 韩国/nsf 公李善/nr 长/v 置于/v 死地/n 。/wj 李善长/nr 是/vshi 朱元璋/nr 的/ude1 同乡/n (/wkz 安徽/ns 定远/ns 人/n )/wky ，/wd 朱元璋/nr 起事/vi 不久/m 便/d 得到/v 他/rr 的/ude1 辅佐/v ，/wd 预/vg 机/ng 画/v 、/wn 主/n 馈/w 饷/w 、/wn 定/v 立/v 制度/n ，/wd 在/p 文臣/nr2 中/b 功劳/n 最/d 大/a ，/wd 因而/c 被/pbei 授予/v 开国/b 辅/vg 运/v 推/v 诚/dg 守/v 正文/n 臣/ng 、/wn 特/ag 进/vf 光禄/nr2 大夫/n 、/wn 左柱国/nr 、/wn 太师/n 中/b 书/n 左/f 丞相/n ，/wd 封/v 韩国/nsf 公/ng ，/wd 岁/qt 禄/ng 四千/m 石/ng ，/wd 子孙/n 世袭/vn ，/wd 颁/vg 给/p 铁/n 券/ng ，/wd 免/v 二/m 死/v ，/wd 子/ng 免/v 一/m 死/v 。/wj 当时/t 封/v 公/ng 者/k 还有/v 徐达/nr 、/wn 常遇春/nr 子常茂/nr 、/wn 李文忠/nr 、/wn 冯胜/nr 、/wn 邓愈/nr ，/wd 共/d 六/m 人/n ，/wd 而/cc 李善长/nr 居/v 诸/rz 公/ng 之/uzhi 首/ng ，/wd 位/q 崇/ag 秩/ng 尊/ng ，/wd 朱元璋/nr 将/p 其/rz 比/p 于汉之/nr 萧/nr1 何/ry ，/wd 并/cc 将/p 临安/ns 公主/n 嫁/v 给/p 他/rr 的/ude1 儿子/n 。/wj 洪武/t 十三/m 年/qt ，/wd 胡惟庸/nr 因/p 谋反/v 罪/n 被/pbei 杀/v 后/f ，/wd 李善长/nr 的/ude1 地位/n 很/d 久/a 都/d 没/d 受到/v 影响/vn ，/wd 然而/c 到/v 了/ule 洪武/nz 二十一/m 年/qt 蓝/a 玉/n 北/f 征/v 至/p 捕/v 鱼儿/n 海/n ，/wd 据说/v 是/vshi 获得/v 了/ule 胡惟庸/nr 谋反/v 的/ude1 证据/n ：/wp 私通/v 北/f 元/q 。/wj 至此/d ，/wd 由于/c 御/vg 史/ng 的/ude1 劾/w 奏/v ，/wd 李善长/nr 竟/d 被/pbei 打入/v 胡/nr1 党/n [/wkz 1/m ]/wky ，/wd 罪名/n 是/vshi “/wyz 知/v 逆/vg 谋/v 不/d 发/v 举/ng 、/wn 狐/ng 疑/vg 观望/v 怀/v 两端/f ，/wd 大逆不道/vl ”/wyy ，/wd 正好/z 这时/rzt 又/d 有人/r 说/v 星象/n 异常/an ，/wd “/wyz 其/rz 占/v 当/p 移/v 大臣/n ”/wyy 。/wj 于是/cc 便/d 将/d 李善长/nr 及/cc 其/rz 妻女/n 弟/n 侄/w 家/q 口/n 七十/m 余/m 人/n 一/m 并/cc 处/n 死/v 。/wj 同时/c 以/p 胡/nr1 党/n 被/pbei 处/n 死/v 的/ude1 还有/v 吉安/ns 侯/ng 陆仲宁/nr 、/wn 延安/ns 侯/ng 唐胜宗/nr 、/wn 平凉/ns 侯/ng 费聚/nr 、/wn 南雄/ns 侯/ng 赵庸/nr 、/wn 荥/w 阳/ng 侯郑遇春/nr 、/wn 宜春/ns 侯/ng 黄彬/nr 、/wn 河南/ns 侯/ng 陆聚/nr 等/udeng ，/wd 已故/vi 的/ude1 营/n 阳/ag 侯/ng 杨/ng Z/w 、/wn 济宁/ns 侯/ng 顾时/nr 等/udeng 也/d 受到/v 追/v 论/v [/wkz 2/m ]/wky 。/wj 李善长/nr 死/v 的/ude1 第二/m 年/qt ，/wd 虞/nr1 部/n [/wkz 3/m ]/wky 郎中/n 王国/n 用/p 上/f 疏/vg 对/p 李善长/nr 之/uzhi 狱/ng 提出/v 怀疑/v ，/wd 他/rr 说/v ：/wp 
  
善长/nr2 与/p 陛下/n 同心/vi ，/wd 出/vf 万/m 死/v 以/p 取/v 天下/n ，/wd 勋/ng 臣/ng 第一/m ，/wd 生/v 封/q 公/ng ，/wd 死/v 封/q 王/n ，/wd 男/b 尚/nr1 公主/n ，/wd 亲戚/n 拜/v 官/n ，/wd 人/n 臣/ng 之/uzhi 分/ng 极/d 矣/y 。/wj 籍/ng 令/v 欲/vg 自/p 图/n 不轨/a ，/wd 尚未/d 可知/v ，/wd 而/cc 自/p 谓/vg 其/rz 欲/d 佐/vg 胡/ng 惟/vg 庸者/n ，/wd 则/d 大/a 谬/ng 不然/v 。/wj …/ws …/ws 使/v 善/dg 长/a 佐惟庸/nr 成/v ，/wd 不/d 边/d 勋/ng 臣/ng 第一/m 而已/y 矣/y ，/wd 大师/n 国/n 公/ng 封/v 王/n 而已/y 矣/y ，/wd 尚/d 主/ag 纳/v 妃/ng 而/cc 己/rr 矣/y ，/wd 宁/ag 复/vg 有加/dl 于/p 今日/t ？/ww …/ws …/ws 若/c 谓/vg 天象/n 告/v 变/v ，/wd 大臣/n 当/p 灾/n ，/wd 杀/v 之/uzhi 以/p 应/v 天象/n ，/wd 则/c 尤/d 不可/v 。/wj 臣/n 恐/vg 天下/n 闻/v 之/uzhi ，/wd 谓/vg 功/n 如/v 善/dg 长/a 且/c 如此/rzv ，/wd 四方/n 因/p 之/rz 解体/vi 也/y 。/wj 今善/nr2 长/v 已/d 死/v ，/wd 言/vg 之/uzhi 无益/a ，/wd 所/usuo 愿/v 陛下/n 所/usuo 戒/v 将来/t 耳/n 。/wj 
  
朱元璋/nr 见到/v 奏疏/n ，/wd 竟然/d 不/d 加/v 之/uzhi 罪/n ，/wd 其实/d 他/rr 心里/s 很/d 清楚/a 这/rzv 是/vshi 一个/mq 冤案/n 。/wj 
 
亲王/n 的/ude1 成长/vn 促成/v 朱元璋/nr 铲除/v 权/n 臣/ng ，/wd 权臣/nr 的/ude1 铲除/v 又/d 促使/v 亲王/n 进一步/d 掌握/v 权力/n 。/wj 
 
洪武/t 二十六/m 年/qt 二月/t ，/wd 凉/a 国/n 公/ng 蓝/a 玉/n 被/pbei 指/v 为/p 谋反/v ，/wd 族/ng 诛/vg ，/wd 列/v 侯/ng 以下/f 坐/v 党/n 夷/ag 灭/v 者/k 不可胜数/al 。/wj 吏/ng 部/q 尚书/n 詹微/nr 、/wn 户/ng 部/q 侍郎/n 傅友文/nr 、/wn 开国/b 公/b 常/d 升/v 、/wn 景川/nr2 侯曹震/nr 、/wn 鹤庆/nr2 侯张翼/nr 、/wn 舳/x 舻/w 侯朱寿/nr 、/wn 东莞/ns 伯/ng 何荣/nr 、/wn 普定/ns 侯/ng 陈桓/nr 、/wn 宜宁/nr2 侯曹泰/nr 、/wn 会宁/ns 侯/ng 张/v 温/nr1 、/wn 怀远/nr2 侯曹兴/nr 、/wn 西/b 凉/a 侯/ng 濮玛/nr 、/wn 支平/nr 侯韩勋/nr 、/wn 全宁/nr 侯孙恪/nr 、/wn 沈阳/ns 侯/ng 察/vg 罕/ag 、/wn 徽/ng 先伯桑/nr 敬/v 等等/udeng 均/d 以/p 蓝/a 党/n 坐/v 死/v 。/wj 洪武/t 二十七/m 年/qt 十一月/t ，/wd 颖国公/nr 傅友德赐/nr 死/v ，/wd 竟/d 无/v 罪名/n 。/wj [/wkz 4/m ]/wky 
  
与/p 此/rzs 同步/vi ：/wp 
 
洪武/t 二十四/m 年/qt 二月/t ，/wd 齐/nr1 王/n 率/k 护卫/v 骑兵/n 在/p 开平/ns 近/a 地/ude2 围猎/v ，/wd 遇/v 有/vyou 战斗/vn 则/c 自/rr 为/p 队/n 参战/vi [/wkz 5/m ]/wky 。/wj 五月/t ，/wd 汉/tg 、/wn 卫/ng 、/wn 谷/ng 、/wn 庆/vg 、/wn 宁/ag 、/wn 岷/ng 诸/rz 王/n 练兵/vn 临清/n 。/wj 分别/d 设置/v 护卫/v 军/n ：/wp 汉王/n 甘/ag 州/n 中/f 护卫/v 、/wn 卫/v 王/nr1 广宁/ns 中/f 护卫/v 、/wn 谷王兴州/nr 中/f 护卫/v 、/wn 庆/vg 王/n 宁夏/ns 中/f 护卫/v 、/wn 宁/b 王营/ns 州/n 中/f 护卫/v ，/wd 岷/ng 王西河/nr 中/f 护卫/v [/wkz 6/m ]/wky 。/wj 二十五/m 年/qt 正月/t ，/wd 晋/b 、/wn 燕/ng 、/wn 楚/b 、/wn 湘/b 诸/rz 王/n 入/v 朝/tg ，/wd 朱元璋/nr 命令/n 他们/rr “/wyz 岁/qt 训/v 将/d 练兵/vi ，/wd 周/nr1 视/vg 封/v 疆/ng ，/wd 作/v 军器/n 必/d 精良/a ，/wd 以/p 固边/nr 圉/w ”/wyy 。/wj 二十六/m 年/qt 二月/t ，/wd 命/vg 晋/b 王/n 总/d 宋国公/nr 冯胜/nr 等/udeng 所/usuo 统/vi 河南/ns 、/wn 山西/ns 军士/n 出/vf 塞/v ，/wd 胜/v 及/cc 颍国/nr2 公傅友德/nr 、/wn 开国/b 公/b 常/d 升/v 、/wn 定/v 选/v 侯/ng 王弼/nr 、/wn 全宁/nr 侯孙恪/nr 等/udeng 驰/vg 驿/ng 还/d 京/b ，/wd 其余/rz 将校/n 悉/vg 听/v 晋/b 王/n 节制/vn 。/wj 三月/t ，/wd 代/v 王/nr1 率/v 护卫/v 兵/n 出/vf 塞/v ，/wd 受/v 晋/b 王/n 节制/vn [/wkz 7/m ]/wky 。/wj 三月/t 丙辰/m ，/wd 令/v 宋国公/nr 冯胜/nr 、/wn 颖国公/nr 傅友德/nr 住/vi 北平/ns 等/udeng 处/n 备/v 边/k ，/wd 其/rz 山西/ns 属/v 卫/ng 将校/n 悉/vg 听/v 晋/b 王/n 节制/vn 。/wj 北平/ns 属/v 卫/ng 将校/n 悉/vg 听/v 燕王/n 节制/vn 。/wj “/wyz 凡/d 军中/s 应有/v 机务/n ，/wd 一/d 奏/v 朝廷/n ，/wd 一/d 启/v 王/nr1 知/v ，/wd 永/d 着/uzhe 为/p 令/v 。/wj ”/wyy 庚申/t ，/wd 复/dg 遣/vg 使/v 谕/vg 晋/b 王/n 、/wn 燕王/n ：/wp “/wyz 各/rz 统/vi 所/usuo 辖/v 都/d 司/vg 军马/n ，/wd 凡/d 军中/s 赏罚/n 大/a 者/k 以/p 闻/v ，/wd 小/a 者/k 宜/vg 从/p 处分/n 。/wj ”/wyy [/wkz 8/m ]/wky   辛酉/nr 、/wn 庚午/m 、/wn 甲戌/m ，/wd 并/cc 西安/ns 右卫/n 于/p 西安/ns 中/f 护卫/v ；/wf 改/v 华山/ns 卫/v 为/p 西安/ns 左/f 护卫/v ；/wf 改/v 秦/nr1 州/n 卫/ng 为/p 西安/ns 右/f 护卫/v 。/wj 二十八/m 年/qt 四月/t 甲申/m ，/wd 又/d 诏/ng 置/v 辽/tg (/wkz 卫/v )/wky 、/wn 宁/ag 、/wn 谷/ng 、/wn 庆/vg 、/wn 肃/vg (/wkz 汉/b )/wky 五/m 王/nr1 护卫/n 指挥/v 使/v 司/ng 。/wj 二十八/m 年/qt ，/wd 肃/vg 王/n (/wkz 原封/d 汉王/nz )/wky 就/d 藩/ng 甘/vg 州/n ，/wd 理/v 陕西/ns 行/ng 都/d 司/vg 甘/ag 州/n 五/m 省/n 军务/n 。/wj 三十/m 年/qt 令/v 督军/n 屯粮/v ，/wd 遇/v 征伐/v ，/wd 以/p 长兴/ns 侯耿炳文/nr 从/p [/wkz 9/m ]/wky 。/wj 二十六/m 年/qt ，/wd 辽/b 王/n 植/v 就/d 藩/ng 广宁/ns ，/wd 宁王权/nr 就/d 藩/ng 大宁/ns 。/wj 洪武/t 三十/m 年/qt ，/wd 朱元璋/nr 要求/v 他们/rr “/wyz 自/p 东胜/nz 以西/f 至/p 宁夏/ns 、/wn 河西/nrf 、/wn 察/vg 罕/ag 脑/n 儿/ng ，/wd 东胜/nz 以东/f 至/p 大同/ns 、/wn 宣/nr1 府/ng 开平/ns ，/wd 又/d 东南/f 至/v 大宁/nrj ，/wd 又/d 东/f 至/p 辽东/ns ，/wd 抵/v 鸭绿江/ns ，/wd 北/f 至/p 大漠/n ，/wd 又/d 自/p 雁门关/ns 外/f ，/wd 西/f 抵/v 黄河/ns ，/wd 渡/v 河/n 至/p 察/vg 罕/ag 脑/n 儿/ng ，/wd 又/d 东/f 至/p 紫荆/n 关/n ，/wd 又/d 东/f 至/p 居庸关/ns 及/cc 古北口/n ，/wd 又/d 东/f 至/p 山/n 海卫/nz ，/wd 凡/d 军民/n 种地/vi ，/wd 毋/d 纵/v 畜牧/n 。/wj 其/rz 荒/ng 旷/vg 地/n 及/cc 山场/n ，/wd 听/v 诸/rz 王/nr1 驸马/n 牧马/n 樵/ng 采/v ，/wd 东西/n 往来/vn 营/n 驻/v 。/wj 因/p 以/p 时/ng 练兵/vi 防/v 寇/ng 。/wj 违者/n 论/v 之/rz [/wkz 10/m ]/wky 。/wj 史/ng 称/v 宁/ag 王/n “/wyz 带/v 甲/Mg 八万/m ，/wd 举/v 车/n 六千/m ，/wd 所属/v 朵/q 颜三卫/nr 骑/v 皆/d 骁勇/a 善战/vi ，/wd ”/wyy “/wyz 以/p 善谋/nr2 称/v ”/wyy   [/wkz 11/m ]/wky ；/wf 庆/vg 王/n ■/w 就/d 藩/ng 宁夏/ns ，/wd 诏/ng 理/v 庆阳/ns 、/wn 宁夏/ns 、/wn 延安/ns 、/wn 绶/ng 德/n 诸/ag 卫/ng 军务/n [/wkz 12/m ]/wky ，/wd 朱元璋/nr 对/p 诸/rz 王/n 的/ude1 行动/vn 随时/d 给以/vx 指示/vn 。/wj 如/v 二十六/m 年/qt 三月/t 乙卯/m 派/q 人/n 对/p 燕王/n 说/v ：/wp “/wyz 尔/Rg 护卫/v 士卒/n ，/wd 每/rz 遇/v 出猎/v 必/d 选/v 数千/m 骑/v 被/pbei 坚/ad 执/v 锐/ag 以/p 训练/v 之/uzhi ，/wd 使/v 之/uzhi 常/d 习/vg 劳苦/a ，/wd 则/c 临/v 阵/ng 不/d 怯/a 。/wj ”/wyy [/wkz 13/m ]/wky 三月/t 甲戌/m ，/wd 他/rr 听说/v 晋/b 王/n 督/vg 兵/n 在/p 下/f 水/n 筑/v 城/n ，/wd 便/d 派/v 人/n 加以/vx 责备/vn ，/wd 批评/v 他/rr “/wyz 无/v 深谋远虑/vl ”/wyy ，/wd 并/cc 要求/v 他/rr “/wyz 自/p 今/tg 军中/s 调遣/v ，/wd 必/d 计/vi 出/vf 万/m 全/a ，/wd 毋/d 徒劳/vi 军士/n ”/wyy [/wkz 14/m ]/wky 。/wj 
  
除/p 练兵/vi 防/v 边/k 外/f ，/wd 朱元璋/nr 给/p 各/rz 都/d 司/vg 卫/ng 所/usuo 下达/v 筑/v 城/n 、/wn 屯田/n 及/cc 从/p 征/v 的/ude1 任务/n ，/wd 也/d 通过/p 所在/n 诸/ag 藩/ng 王/n 去/vf 执行/v 。/wj 如/v 二十八/m 年/qt 正月/t 辛亥/t 朱元璋/nr 遣/vg 使/v 命令/n 周/nr1 王/n ■/w ，/wd 发/v 河南/ns 都/d 指挥/v 使/v 司/ng 属/v 卫/ng 马/n 步/qv 官军/n 三万四千/m 人/n 往/p 塞北/s 筑/v 城/n 、/wn 屯田/n ；/wf 甲寅/m ，/wd 遣/vg 人/n 敕/vg 谕/vg 晋/b 王/n 发/v 山西/ns 都/d 指挥/v 使/v 司/ng 属/v 卫/ng 马/n 步/qv 官军/n 二万六千六百/m 人/n 往/p 塞北/s 筑/v 城/n 、/wn 屯田/n [/wkz 15/m ]/wky ；/wf 甲子/m ，/wd 命令/n 燕王/n 发/v 北平/ns 二/m 都/d 指挥/v 使/v 司/ng 并/cc 辽东/ns 都/d 指挥/v 使/v 司/ng 属/v 卫/v 精/a 骑兵/n 七千/m 、/wn 步兵/n 一万/m ，/wd 命/n 都/d 指挥/v 使/v 周兴/nr 为/p 总/b 兵/n 官/n ，/wd 同/p 右/f 军/n 都督/n 佥/w 事/n 宋晟/nr 、/wn 刘真/nr 、/wn 往/p 三万/m 卫/ng 等/udeng 处/n 捕/v 野人/n ，/wd 其/rz 属/v 卫/ng 指挥/v 庄德/nr 、/wn 景保安/nr 、/wn 张玉/nr 、/wn 卢震/nr 等/udeng 悉/ad 令/v 从/p 征/v [/wkz 16/m ]/wky 。/wj 
  
洪武/t 三十/m 年/qt 正月/t 乙丑/m ，/wd 朱元璋/nr 命令/n 肃/vg 王/n D/w 曰/vg ：/wp “/wyz 古/a 者/rz 兵/n 出于/v 农/ng ，/wd 人/n 无/v 寒/ag 馁/vg ，/wd 有/vyou 寇则操/nr 戈以战/nr ，/wd 无/v 事/n 则/d 荷/vg 耒/ng 以/p 耕/v 。/wj 此/rzs 良/ag 法/n 也/y 。/wj 今春/t 气/n 方/q 和/cc ，/wd 宜/ag 及时/a 督军/n 屯/v 种/q ，/wd 遇/v 有/vyou 征伐/v ，/wd 尔/Rg 其/rz 率/v 精兵/n 与/p 长兴/ns 侯耿炳文/nr 等/udeng 进/vf 讨/v 。/wj ”/wyy 这时/rzt ，/wd 在/p 汉中/ns 府/ng 沔/w 县/n 发生/v 了/ule 一/m 场/qv 有/vyou 千/m 余/m 人/n 参加/v 的/ude1 造反/vi ，/wd “/wyz 陕/b 蜀/b 番/qv 民/ng ”/wyy 也/d 因/p 而/cc 起/vf 事/n ，/wd 朱元璋/nr 慌忙/ad 派/v 长兴/ns 侯/ng 耿炳文/nr 、/wn 武定侯/nr 郭英/nr ，/wd 发/v 陕西/ns 四川/ns 兵/n 讨/v 之/uzhi 。/wj 并/d 对/p 刚/ag 嗣/ng 秦王/n 位/q 不久/m 的/ude1 朱尚炳/nr 说/v ：/wp “/wyz 尔/Rg 宜/vg 练/v 士卒/n ，/wd 缮/w 甲兵/nr2 ，/wd 时/ng 巡逻/vi 以/p 备/v 无/v 虞/ng ，/wd 况/vg 尔/Rg 年幼/n ，/wd 当/v 夙/ng 夜/tg 警惕/v 无/v 急/a 。/wj ”/wyy [/wkz 17/m ]/wky 
  
这样/rzv ，/wd 不仅/c 诸/rz 王/n 的/ude1 势力/n 不断/d 加强/v ，/wd 而且/c 军事/n 经验/n 也/d 在/p 不断/d 增长/v ，/wd 同时/c ，/wd 无形中/d 形成/v 这样/rzv 一/m 种/q 格局/n ，/wd 即/v 皇帝/n ――/wp 诸/rz 王/n ――/wp 都/d 司/vg 卫/ng 所/n 的/ude1 格局/n 。/wj 诸/rz 王/n 成为/v 代替/v 皇帝/n 直接/ad 控制/v 地方/n 军事/n 力量/n 的/ude1 一个/mq 重要/a 层次/n 。/wj 这种/r 格局/n 是/vshi 朱元璋/nr 削/v 除/p 权臣/nr 、/wn 加强/v 皇室/n 地位/n 这/rzv 一/m 指导/vn 思想/n 的/ude1 必然/b 结果/n [/wkz 18/m ]/wky 。/wj 
  
洪武/t 二十八/m 年/qt 三月/t 二十日/t ，/wd 秦王/n 朱/nr1 ■/w 死/v ，/wd 这时/rzt 他/rr 年/qt 已/d 四十/m 。/wj 他/rr 是/vshi 曾/d 被/pbei 朱元璋/nr 寄/v 重/a 的/ude1 一/m 位/q 亲王/n ，/wd 在/p 辈分/n 上/f 仅次于/v 太子/n 朱/nr1 标/ng ，/wd 因而/c 朱元璋/nr 给/p 其/rz 的/ude1 谥/vg 文中/s 说/v ：/wp “/wyz 尔/Rg 以/p 年长者/n ，/wd 首/m 封/q 于/p 秦/tg 。/wj ”/wyy 期/ng 于/p 永/d 保/v 禄/ng 位/ng ，/wd 藩/ng 屏/ng 帝/ng 室/n 。/wj 看来/v 他/rr 有/vyou 负/v 所/usuo 托/v 。/wj 如/v 前/f 所/usuo 说/v ，/wd 在/p 备/v 御/vg 北边/f 时/ng ，/wd 秦王/n 并/cc 无/v 突出/a 表现/vn ，/wd 而且/c 还/d 屡/d 有/vyou 过失/n ，/wd 因此/c 一度/d 被/pbei 召/vg 还/d 京师/n 。/wj 所以/c 谥/vg 文/ng 中/f 又/d 说/v ：/wp “/wyz 夫/n 何/ry 不良/a 于/p 德/n ，/wd 竟/d 殒/w 厥身/nr2 。/wj ”/wyy 他/rr 的/ude1 谥/vg 号/n 竟是/v 一个/mq 多/a 有/vyou 贬/v 意/b 的/ude1 “/wyz 愍/w ”/wyy 字/n 。/wj 对/p 他/rr 的/ude1 死/a ，/wd 朱元璋/nr 是/vshi 很/d 悲痛/a 的/ude1 ，/wd 老年/t 丧/vg 子/ng ，/wd 人/n 同/p 此/rzs 心/n 。/wj 但/c 他/rr 的/ude1 死/vn 却/d 使/v 朱棣/nr 的/ude1 地位/n 无形中/d 又/d 上升/vi 了/y ，/wd 至少/d ，/wd 朱棣/nr 又/d 失掉/v 一/m 位/q 竞争/vn 的/ude1 对手/n 。/wj 
  
洪武/t 二十九/m 年/qt ，/wd 二月/t 二十三日/t ，/wd 在/p 边境/s 上/f 巡逻/vi 的/ude1 骑兵/n 发现/v 在/p 道路/n 上/f 有/vyou 脱落/v 遗失/v 的/ude1 车轮/n ，/wd 宁/ag 王/n 朱/nr1 权/n 马上/d 将/p 这/rzv 一/m 情况/n 报告/n 给/v 了/ule 朱元璋/nr ，/wd 朱元璋/nr 认为/v 这/rzv 是/vshi 蒙古/ns 骑兵/n 仍/d 在/p 边境/s 活动/vn 的/ude1 证明/n ，/wd 蒙古/ns 兵/n 很/d 有/vyou 可能/n 再次/d 入/v 寇/nr1 边境/s 。/wj 朱元璋/nr 说/v ：/wp “/wyz 胡/nr1 人/n 多/m 奸/ng ，/wd 示弱/vi 于/p 人/n ，/wd 此/rzs 必/d 设伏/vi 以/p 诱/vg 我军/n ，/wd 若/c 出/vf 军/n 追逐/v ，/wd 恐/d 堕/v 其/rz 计/ng 。/wj ”/wyy 于是/cc 命令/n 燕王/n 朱棣选/nr 精/a 卒/dg 壮/a 马/n 奔赴/v 大宁/nrj 、/wn 全宁/nr ，/wd 沿河/n 南北/f 觇/w 视/vg 胡/nr1 兵/n ，/wd 针对/p 敌情/n ，/wd 随时随地/dl 给予/vx 打击/vn 。/wj 同时/c ，/wd 他/rr 要求/v 周/nr1 王/n 朱/nr1 ■/w 命/n 其/rz 世/ng 子/ng 朱有/nr /w ，/wd 率领/v 河南/ns 都/d 司/vg 精锐/a ，/wd 赴/v 北平/ns 塞/b 口/n 巡逻/vn [/wkz 19/m ]/wky 。/wj 三月/t ，/wd 燕王/n 朱棣/nr 再次/d 率/v 师/ng 出/vf 塞北/s 征/v 。/wj 军/n 行/ng 至/p 彻/vg 彻/vg 儿/ng 山/n [/wkz 20/m ]/wky   与/p 蒙古/ns 军队/n 发生/v 战斗/vi 。/wj 蒙/b 军/n 首领/n 孛/w 林/ng 帖/ng 木/ng 儿/ng 等/udeng 数十/m 人/n 被俘/vi 。/wj 明军/nr2 乘/v 胜/v 追/v 至/p 兀/ag 良/ag 哈/b 秃/a 城/n ，/wd 又/d 与/p 蒙/b 军/n 哈/b 刺/n 兀/ag [/wkz 21/m ]/wky 等/udeng 发生/v 战斗/vi ，/wd 明军/nr 再次/d 取胜/vi 。/wj 这次/r 北/f 征/v 历时/vi 很/d 短/a ，/wd 而且/c 史籍/n 记载/v 十分/d 简略/a ，/wd 大概/d 是/vshi 战绩/n 无/v 足/d 称道/v 吧/y ？/ww 
  
不管/c 怎么/ryv 说/v ，/wd 这/rzv 次/qv 北/f 征/v ，/wd 再次/d 给/v 朱棣/nr 提供/v 了/ule 展示/v 其/rz 才/d 能/v 的/ude1 机会/n 。/wj 
 
