五月/t 辛未/m ，/wd 朱元璋/nr 再/d 以/p 天象/n 受/v 警告/vn 燕王/n 、/wn 晋/b 王/n 及/cc 诸/rz 王/n ：/wp 
 
今/tg 塞/v 草/n 丰茂/a ，/wd 山/n 后/f 地/ude2 高/a ，/wd 夏/tg 无/v 酷暑/n ，/wd 宜/ag 用心/ad 为/v 备/v 。/wj 上天/vi 垂/v 象/ng ，/wd 不可/v 顷刻/d 自/p 安/ag 。/wj 尔/Rg 其/rz 训练/vn 士/ng 马/n ，/wd 控/v 弦/n 以/p 备/v 之/uzhi ，/wd 庶/ng 几/m 无/v 患/v 。/wj [/wkz 25/m ]/wky 
  
这时/rzt ，/wd 不仅/c 驻/v 于/p 边境/s 的/ude1 所谓/v 塞/v 王/nr1 发挥/v 着/uzhe 越来越/d 重要/a 的/ude1 作用/n ，/wd 而且/c 驻/v 于/p 内地/s 的/ude1 亲王/n 也/d 无/v 不/d 担当/v 重任/n ，/wd 如/v 楚王/n 朱/nr1 桢/ng 湘/b 王朱柏/nr ，/wd 都/d 被/pbei 命/n 前往/v 镇压/v 西南/s 古/a 州/n 地区/n 少数民族/n 的/ude1 叛乱/vn [/wkz 26/m ]/wky 。/wj 晋/b 王/n 、/wn 燕王/n 则/c 不断/d 率/v 兵/n 巡/vg 边/n 。/wj 六月/t 初十/t ，/wd 朱元璋/nr 听说/v 晋/b 王/n 、/wn 燕王/n 又/d 统/vi 军/n 巡视/v 边境/s ，/wd 出/vf 开平/ns 数百/m 里/q ，/wd 便/d 派/v 人/n 前往/v 授/vg 以/p 方略/n 。/wj 他/rr 说/v ：/wp 
  
近/v 者/rz 人/n 自/rr 塞/v 上来/vf ，/wd 知尔/nrj 兄弟/n 统/vi 军/n 深入/a 。/wj 古人/n 统/vi 兵/n ，/wd 贵/a 乎/k 知己知彼/vl 。/wj 若/c 能/v 知/v 彼/rz 又/d 能/v 知己/n ，/wd 虽/c 不/d 能/v 胜/v 亦/d 无/v 凶/a 危/ag 。/wj 不/d 知己/n 又/d 不/d 知/v 彼/rz ，/wd 猝/dg 与/p 敌/vg 遇/v ，/wd 凶/ng 莫/d 甚/dg 焉/y 。/wj 且/c 以/p 知己/n 言/vg 之/uzhi 。/wj 我/rr 朝/tg 自/p 辽东/ns 至于/p 甘肃/ns ，/wd 东/f 西/f 六千/m 余/m 里/q 。/wj 可/v 战/vg 之/uzhi 马/n 仅/d 得/v 十万/m ，/wd 京师/n 、/wn 河南/ns 、/wn 山东/ns 三/m 处/q 马/n 虽/c 有/vyou 之/rz ，/wd 若/c 欲/d 赴/v 战/ng ，/wd 猝/dg 难/a 收集/vn 。/wj 苟/ag 事/n 势/ng 警/ng 急/v ，/wd 北平/ns 外/f 马/n 悉数/d 不过/d 二万/m ，/wd 若/c 逢/v 十万/m 之/uzhi 骑/ng ，/wd 虽/c 古/a 名将/n 亦/d 难于/v 野战/b 。/wj 所以/c 必/d 欲/vg 知己/n ，/wd 算/v 我/rr 马/nr1 数/n ，/wd 如/c 是/vshi 纵/v 有/vyou 步/qv 军/n ，/wd 但/c 可/v 夹/v 马/n 以/p 助/v 声势/n ，/wd 若/c 欲/d 追/v 北/f 擒/v 寇/ng ，/wd 则/c 不/d 能/v 矣/y 。/wj 
  
今尔/nr2 等/udeng 率/v 数千/m 马/n 离开/v 平/v 三四百/m 里/q ，/wd 驻/v 旷/vg 塞/b 中/f ，/wd 况/vg 无/v 轻骑/n 远/ad 侦/vg ，/wd 以/p 知/v 敌情/n 。/wj 设使/c 胡/nr1 兵/n 数万/m 昼/tg 潜/vg 夜/tg 行/ng ，/wd 隐/v 柳/ng 藏/v 狄/ng ，/wd 猝然/d 相遇/vi ，/wd 彼/rz 以/p 数万/m ，/wd 我/rr 以/p 数千/m ，/wd 何以/d 当/v 之/uzhi 若/dg 欲/vg 纵/v 辔/w 驰/vg 行/ng ，/wd 其/rz 将/d 何以/d 全/a 军士/n 哉/y ？/ww 今/tg 吾/rr 马/nr1 数/n 少/a ，/wd 止/v 可/v 去/vf 城/n 三二十/m 里/q ，/wd 往来/vi 屯/ng 驻/v ，/wd 远/ad 斥/vg 堠/w ，/wd 谨烽/nr2 燧/ng ，/wd 设/v 信/n 炮/n ，/wd 猝/dg 有/vyou 警/ng 急/v ，/wd 一时/t 可知/v 。/wj 胡/nr1 人/n 上马/vi ，/wd 动/v 计/vi 十万/m ，/wd 兵/n 势/ng 全/d 备/v ，/wd 若/c 欲/d 折/vi 冲/v 鏖战/vi ，/wd 其/rz 孰/ry 可/v 当/v ？/ww 尔/Rg 等/v 不/d 能/v 深思熟虑/nl ，/wd 提/v 兵/n 远行/vi ，/wd 不/d 与/p 敌/vg 遇/v ，/wd 则/d 侥幸/a 尔/y 。/wj 设若/c 遇/v 之/uzhi ，/wd 岂/d 不/d 危/ag 哉/y ！/wt 
  
方今马/nr 少/a ，/wd 全/d 仰/v 步/qv 军/n ，/wd 必/d 常/d 附/v 城/n 垒/v 。/wj 倘/c 有/vyou 不测/vn ，/wd 则/c 可/v 固守/v 保全/v ，/wd 以/p 待/vi 授/vg 至/v ，/wd 此/rzs 上策/n 也/y 。/wj 
 
噫/e ，/wd 吾/rr 起/vf 寒微/a ，/wd 因/p 天下/n 之/uzhi 乱/a ，/wd 不得/vi 已/d 入/v 行伍/n 中/f ，/wd 不/d 二/m 年/qt 从/p 者/k 如云/z ，/wd 犹/d 且/c 听命/vi 于/p 雄/ag 者/y 。/wj 又/d 二/m 年/qt ，/wd 帅/nr1 将士/n 东渡/v 大江/n ，/wd 秣马厉兵/vl 于/p 建业/v ，/wd 以/p 观/vg 天下/n 之/uzhi 变/v 。/wj 其/rz 诸/rz 雄/ng 皆/d 放肆/a 无/v 籍/ng 之/uzhi 徒/ng 。/wj 虽/c 曰/vg 无/v 籍/ng 而/cc 元/q 示/vg 不能/v 驭/w 。/wj 乃/v 命/vg 中山/ns 武宁/nrj 王/n ，/wd 开平/ns 忠武/nr2 王总/nr 兵/n 四/m 征/v ，/wd 与/p 群雄/n 并/cc 驱/vg 。/wj 又/c 不/d 数十/m 年/qt ，/wd 群雄/n 殄/w 灭/v ，/wd 偃/w 兵/n 息/vg 民/ng ，/wd 当/v 并/cc 驱/vg 之/uzhi 。/wj 时/ng 张士诚/nr 称/v 王/nr1 于/p 姑苏/ns ，/wd 陈友/nr 定/v 扼/vg 险/ng 于/p 八闽/n ，/wd 方国珍/nr 擅/vg 命/n 于/p 甄越/nr ，/wd 杜遵道/nr 、/wn 刘/nr1 太保/n 僭/w 乱/d 于/p 中原/ns ，/wd 徐贞一/nr 、/wn 陈友/nr 谅/v 相继/d 僭/w 号称/v 尊/vg 于/p 江汉/ns 。/wj 兵/n 无/v 纪律/n ，/wd 同类/n 相/d 夷/ag 。/wj 元义兵/nr 李察罕多/nrf 起/vf 河/n 洛/b ，/wd 刘大保/nr 莫/d 能/v 与/p 敌/ng ，/wd 梁/nr1 地/n 遂平/ns 。/wj 察/vg 罕/ag 之/uzhi 兵/n 径/ng 入/v 齐鲁/ns 灭/v 乱/a ，/wd 毛/nr1 氏/ng 之类/rz 渠/n 帅/nr1 ，/wd 虽/c 能/v 婴/ng 城固/ns 守/v ，/wd 及/cc 与/p 察/vg 罕/ag 拒/vg 战/ng ，/wd 所在/n 败北/vi 。/wj 察/vg 罕/ag 兵/n 骄气/n 盈/vg ，/wd 心/n 诈/v 志/n 狂/a ，/wd 所以/c 卒/ng 殒/w 于/p 敌手/n 。/wj 未/d 久/a ，/wd 察/vg 罕/ag 之/uzhi 甥/w 王保保/nr 帅兵/nr ，/wd 一切/rz 作为/v 蹈/vg 舅/n 之/uzhi 谋/ng ，/wd 不/d 能/v 服/v 众/ag ，/wd 以致/c 部下/n 声言/v 效忠/v 朝廷/n ，/wd 请命/v 加/v 侏/w 王保保/nr 。/wj 自/p 是/vshi 元/q 内外/f 衅/w 生/v 。/wj 首/m 将/d 擅/vg 兵/n 于/p 外/f ，/wd 大臣/n 异权/nr2 于/p 内/f ，/wd 朕/w 观/vg 是/vshi 机/ng ，/wd 发/v 兵/n 讨/v 之/uzhi 。/wj 自/p 洪武/t 元年/t ，/wd 兵/n 渡/v 江淮/n ，/wd 长驱/v 齐鲁/ns ，/wd 席卷/v 河南/ns ，/wd 遂/d 入/v 潼关/ns 。/wj 复/dg 遣/vg 大/a 将/d 由/p 邺/w 下/f 趋/v 真/d 定/v ，/wd 移/v 营/vg 通州/ns ，/wd 元/q 君/ng 弃/vg 城北/s 归/v ，/wd 而/cc 函/n 蓟/w 之/rz 区/n 悉/vg 定/v 矣/y 。/wj 西/f 入/v 晋冀/nr ，/wd 晋冀乃平/nr ，/wd 兵/n 渡/v 河西/ns ，/wd 关中/ns 亦/d 定/v ，/wd 不/d 三/m 年/qt 而/cc 天/qt 下/f 一/m 统/vi 。/wj 
  
噫/e ，/wd 吾/rr 用兵/vi 一/m 世/ng ，/wd 指挥/v 诸/rz 将/d ，/wd 未尝/d 败北/vi ，/wd 致/v 伤/v 军士/n ，/wd 正/d 欲/d 养/v 锐/ag 以/p 观/vg 胡/ng 变/v ，/wd 夫/ng 何/ry 诸/ag 将/p 日/b 请/v 深入/a 沙漠/n ，/wd 不免/d 疲/a 兵/n 于和林/nr ，/wd 此/rzs 盖/v 轻信/v 无/v 谋/v ，/wd 以致/c 伤/v 生/v 数万/m 。/wj 今尔/nr2 等/udeng 又/d 入/v 旷/vg 塞/ng ，/wd 提/v 兵/n 远行/vi ，/wd 设若/c 遇/v 敌/vg 岂/d 免/v 凶/a 危/n ？/ww 自古/d 及/v 今/tg 胡/nr1 虏/ng 为/p 中国/ns 患/v 久/a 矣/y 。/wj 历代/n 守/v 边/d 之/uzhi 要/v ，/wd 未尝/d 不/d 以/p 先/d 谋/v 为/p 急/a ，/wd 故/d 朕/w 于/p 北/f 鄙/ag 之/uzhi 虑/vg ，/wd 尤加/nrf 慎密/nrf 。/wj 尔/Rg 能/v 听/v 朕/w 之训/nr2 ，/wd 明/tg 于/p 事/n 势/ng ，/wd 机/ng 无/v 少/a 懈/vg ，/wd 虽/c 不/d 能/v 胜/v ，/wd 彼/rz 亦/d 不/d 能/v 为/p 我/rr 边/d 患/v ，/wd 是/vshi 良策/n 也/y 。/wj 善/dg 胜/v 敌/vg 者/k 胜/v 于/p 无形/b ，/wd 尔/Rg 其/rz 慎/ag 哉/y ！/wt [/wkz 27/m ]/wky 
  
三十一/m 年/qt 三月/t 十二/m ，/wd 晋/b 王/n 朱/nr1 病逝/vi 。/wj 朱元璋/nr 这时/rzt 已经/d 七十一/m 岁/qt 了/y ，/wd 对/p 晋/b 王/n 的/ude1 死/vn 非常/d 悲痛/a ，/wd 这/rzv 是/vshi 继/vg 秦王/n 的/ude1 死/vn 后/f 对/p 他/rr 的/ude1 又/d 一个/mq 打击/vn 。/wj 朱元璋/nr 对/p 晋王比/nr 对/p 秦王/n 更加/d 钟爱/v ，/wd 晋/b 王/n 的/ude1 谥/vg 册/ng 是/vshi 这样/rzv 写/v 的/ude1 ：/wp 
  
朕/w 曰/vg 惟先/nr2 王之典/nr ，/wd 生/v 有名/a ，/wd 殁/w 有/vyou 谥/vg ，/wd 所以/c 彰/ag 其/rz 德/b 表/n 其/rz 行/ng 也/d 。/wj 曩/w 者/rz 封建/a 诸/ag 子/ng ，/wd 王/n 尔/Rg 于/p 晋/tg ，/wd 为/v 曩/w 国藩/nr2 屏/ng ，/wd 于/p 兹/Rg 有/vyou 年/qt 。/wj 尔/Rg 者/k 因/p 疾/ag 永/d 逝/vg 。/wj 特/ag 遵/vg 古典/b ，/wd 赐/v 谥/vg 曰/vg 恭/ag 。/wj 呜呼/e ，/wd 谥/vg 法/n 者/k 古/a 今/tg 之/uzhi 公议/vn ，/wd 不可/v 废/ag 也/y 。/wj 尔/Rg 其/rz 有/vyou 知/v ，/wd 服/v 斯/Rg 宠/v 命/n 。/wj [/wkz 28/m ]/wky 
  
这/rzv 与/p 称/v 秦王/n “/wyz 不良/a 于/p 德/n ”/wyy ，/wd 谥/vg 为/p “/wyz 愍/w ”/wyy 真/d 不可同日而语/vl 了/y 。/wj 
 
为了/p 给/v 晋/b 王/n 作/v 陵园/n ，/wd 晋世子/nr 朱济/nr /w 向/p 朱元璋/nr 请求/v 民/ng 地/n 一千一百/m 余/m 亩/q 。/wj 朱元璋/nr 命/vg 其/rz 以/p 八百/m 亩/q 为/v 限/v 。/wj 这样/rzv 犹/d 恐/d 妨/w 民/ng ，/wd 又/d 命令/v 所/usuo 占/v 田地/n 以/p 附近/f 官/n 地/ude2 给予/vx 偿还/vn ，/wd 并/cc 根据/p 被/pbei 占地/v 的/ude1 多少/ry ，/wd 分别/d 赐/v 给/v 钞/ng 币/ng 。/wj 朱元璋/nr 为/p 表示/v 对/p 晋/b 王/n 的/ude1 哀/ag 掉/v ，/wd 辍/vg 朝/tg 三日/t [/wkz 29/m ]/wky 。/wj 这些/rz 都/d 与/p 对/p 秦王/n 的/ude1 态度/n 大/a 不/d 相同/a 。/wj 不久/m 朱元璋/nr 便/d 命/vg 济/b /w 嗣/ng 了/vi 晋/b 王/n 之/uzhi 位/ng [/wkz 30/m ]/wky 。/wj 
  
秦王/nr 死/v 后/f ，/wd 晋燕/nr 二/m 王/nr1 成为/v 北方/s 的/ude1 强/a 藩/ng 。/wj 现在/t 晋/b 王/n 也/d 死/v 了/y 。/wj 燕王/n 不仅/c 成为/v 诸/rz 王/n 中年/t 最/d 长者/n ，/wd 而且/c 在/p 实力/n 上/f ，/wd 其他/rzv 诸/rz 王/n 也/d 无法/v 与/p 他/rr 相/d 颉/nr1 颃/x 。/wj 燕王/n 朱棣/nr 的/ude1 地位/n 在/p 稳步/d 上升/vi ，/wd 这/rzv 不仅/c 有/vyou 他/rr 个人/n 的/ude1 努力/an ，/wd 而且/c 上/f 天/qt 也/d 给/v 了/ule 他/rr 机会/n 。/wj 他/rr 是/vshi 个/q 幸运儿/n 。/wj 
  
朱元璋/nr 的/ude1 身心/n 愈/d 渐/d 衰弱/a 了/y ，/wd 但/c 边防/n 的/ude1 事/n 仍/d 让/v 他/rr 心绪/n 不/d 宁/ag 。/wj 虽然/c 长期以来/dl ，/wd 朱元璋/nr 并/cc 没有/d 给/v 骁勇/a 的/ude1 燕王/n 以/p 特殊/a 的/ude1 地位/n ，/wd 但/c 在/p 秦/tg 、/wn 晋二王/nr 相继/d 死去/v 后/f ，/wd 便/d 不得不/d 对/p 燕王/n 予以/vx 注目/vn 。/wj 四月/t 初九/t ，/wd 他/rr 再次/d 颂/vg 敕/ng 书/n 给/p 燕王/n 朱棣/nr ，/wd 他/rr 说/v ：/wp 
  
迩/w 闻/v 近/a 塞/b 烽火/n 数/n 警/ng ，/wd 此/rzs 胡/nr1 虏/ng 之/uzhi 诈/vn 。/wj 彼/rz 欲/d 我/rr 师/ng 出境/vi ，/wd 伏兵/n 邀/v 我/rr 也/d ，/wd 不可/v 堕/v 其/rz 计/ng 中/f 。/wj 烽/ng 起/vf 之/uzhi 处/n ，/wd 人/n 莫/d 宜/ag 近/a ，/wd 虽/c 望/v 远/a 者/k ，/wd 亦/d 须/d 去/vf 彼/rz 三二十/m 里/q 。/wj 今/tg 秋/tg 或/c 有/vyou 虏/ng 骑/v 南/f 行/vi ，/wd 不/d 寇/nr1 大宁/ns ，/wd 即/d 袭/v 开平/ns 。/wj 度/v 其/rz 人马/n 不/d 下/vf 数万/m ，/wd 岂/d 可/v 不/d 为/v 之/uzhi 虑/vg ？/ww 可/v 西/f 凉/v 召/vg 都/d 指挥/v 庄德/nr 、/wn 张文杰/nr 、/wn 开平/ns 召/vg 刘真/nr 、/wn 宋晟/nr 二/m 都督/n ，/wd 辽东/ns 召/vg 武定侯/nr 郭英/nr 等/udeng 会/v 兵/n 一/m 处/q ，/wd 辽/b 王/n 以/c 都/d 司/ng 及/cc 护卫/v 马/nr1 军/n 悉数/d 而/cc 出/vf 。/wj 北平/ns 、/wn 山西/ns 亦/d 然/rz 。/wj 步/n 军/n 须/vg 十五万/m ，/wd 布阵/vi 而/cc 待/vi ，/wd 令/v 武定侯/nr 、/wn 刘/nr1 都督/n 宋/nr1 都督/n 翼/ng 于/p 左/f ，/wd 庄德/nr 、/wn 张文杰/nr 、/wn 都/d 指挥/v 陈用翼/nr 于/p 右/f 。/wj 尔/Rg 与/p 代/v 、/wn 辽/b 、/wn 宁/ag 、/wn 谷/ng 、/wn 五/m 王/nr1 居/v 其中/rz 。/wj 彼此/rr 相/d 护/v ，/wd 首尾/n 相/d 救/v ，/wd 使/v 彼/rz 胡/nr1 虏/ng 莫/d 知/v 端倪/n ，/wd 则/c 无/v 不/d 胜/v 矣/y 。/wj 兵法/n 示/vg 饥/ag 而/cc 实/a 饱/a ，/wd 内/f 精/a 而外/u 钝/a 。/wj 尔/Rg 其/rz 察/vg 之/uzhi 。/wj [/wkz 31/m ]/wky 
  
大约/d 人/n 到/p 老年/t ，/wd 滞/vg 于/p 某/rz 事/n ，/wd 朝/tg 思/v 暮/tg 虑/vg ，/wd 不厌其烦/al ，/wd 朱元璋/nr 也/d 不/d 能/v 例外/vi 。/wj 五月/t 初八/t ，/wd 这个/rz 一向/d 很/d 少/ad 生病/vi 的/ude1 老人/n 病/n 倒/vi 了/y 。/wj 七十/m 年/qt 的/ude1 风雨/n 坎坷/an 、/wn 殚/w 虑/vg 焦/ng 思/v ，/wd 使得/vi 他/rr 太/d 疲劳/a 了/y ，/wd 而/cc 这时/rzt 仍然/d 念念不忘/vl 北边/f 的/ude1 防御/vn 。/wj 他/rr 再次/d 颁发/v 敕/vg 文/ng ，/wd 要求/v 边/k 将/d 辅助/v 诸/rz 王/n 加强/v 边境/s 的/ude1 防守/vn ，/wd 他/rr 对/p 左/a 都督/n 杨/nr1 文说/n ：/wp 
  
兵法/n 有/vyou 言/ng ，/wd 贰心/n 不可/v 以/p 事/n 上/f ，/wd 疑/vg 志/n 不/d 可以/v 应敌/v 。/wj 为/p 将/d 者/k 不/d 可/v 不/d 知/v 是/vshi 也/d 。/wj 朕/w 子/ng 燕王/n 在/p 北平/ns ，/wd 北平/ns 中国/ns 之/uzhi 门户/n 。/wj 今/tg 以/p 尔/Rg 为/v 总/b 兵/n ，/wd 往/p 北平/ns 参赞/n 燕王/n ，/wd 以/p 北平/ns 都/d 司/ng ，/wd 行/ng 都/d 司/ng 并/cc 燕/ng 、/wn 谷/ng 、/wn 宁三/nr 府/ng 护卫/v ，/wd 选/v 练/v 精锐/a 马/n 步/qv 军士/n 随/p 燕王/n 往/p 开平/ns 提/v 备/v 。/wj 一切/rz 号令/n ，/wd 皆/d 出自/v 王/nr1 ，/wd 尔/Rg 奉/v 而/cc 行/vi 之/uzhi 。/wj 大小/n 官军/n 悉/vg 听/v 节制/vn 。/wj 慎/ag 毋/d 贰心/n 而/cc 有/vyou 疑/vg 者/k 也/d 。/wj [/wkz 32/m ]/wky 
  
在/p 北方/s 边防/n 的/ude1 实践/vn 中/f ，/wd 他/rr 确认/v 了/ule 北京/ns 为/p 中国/ns 门户/n 的/ude1 地位/n ，/wd 也/d 确认/v 了/ule 燕王/n 在/p 北方/s 边防/n 的/ude1 主导/n 地位/n 。/wj 接着/c ，/wd 他/rr 对/p 武定侯/nr 郭英/nr 说/v ：/wp 
  
朕/w 有/vyou 天下/n ，/wd 胡/nr1 虏/ng 远/a 遁/vg 久/ng 矣/y 。/wj 然/rz 萌/vg 蘖/ng 未/d 殄/w ，/wd 不可不/d 防/v 。/wj 今/tg 命/n 尔/Rg 为/v 总/b 兵/n ，/wd 都督/n 刘真/nr 、/wn 宋晟/nr 为/v 之/uzhi 副/b ，/wd 启/v 辽/b 王/n 知/v 之/uzhi ，/wd 以/p 辽东/ns 都/d 司/ng 并/cc 护卫/v 各/rz 卫/ng 所/usuo 步/v 军/n 除/p 守城/vn 马/nr1 军/n 及/cc 原/d 留/v 一百/m 存/v 守/v 斥/vg 堠/w ，/wd 余/Rg 皆/d 选/v 练/v 精锐/an ，/wd 统领/v 随/p 辽/b 王/n 至/p 开平/ns 迤/x 北/f ，/wd 择/v 险要/a 屯/ng 驻/v 提/v 备/v 。/wj 一切/rz 号令/n 悉/vg 听/v 燕王/n 节制/vn 。/wj [/wkz 33/m ]/wky 
  
二十九/m ，/wd 朱元璋/nr 再次/d 敕/vg 令/v 燕王/n 提/v 兵/n 备/v 边/d ：/wp 
 
朕/w 观成/nr2 周之时/nr ，/wd 天下/n 治/v 矣/y 。/wj 周/nr1 公/ng 犹/d 告/v 成/v 王/nr1 曰/vg “/wyz 诘/w 尔/y 戎/nr1 兵/n ”/wyy ，/wd 安/v 不/d 忘/v 危之道/nr 也/d 。/wj 今/tg 虽/c 海内/s 无/v 事/n ，/wd 然/rz 天象/n 示/vg 戒/ng ，/wd 夷/ag 狄/ng 之/uzhi 患/ng ，/wd 岂/d 可/v 不/d 防/v ？/ww 朕/w 之/rz 诸/rz 子/ng ，/wd 汝/r 独/a 才智/n ，/wd 克/vg 堪/vg 其/rz 任/v 。/wj 秦晋/nr 已/d 薨/w ，/wd 汝/Rg 实为/v 长/a ，/wd 攘/vg 外/f 安/v 内/f ，/wd 非/b 汝/r 而/cc 谁/ry ？/ww 已/d 命/v 杨/nr1 文/ng 总/d 北平/ns 都/d 司/ng 、/wn 行都/nr2 司马军/nr ，/wd 郭英/nr 总/d 辽东/ns 都/d 司/ng 并/cc 辽/b 府/ng 护卫/v ，/wd 悉/ad 听/v 尔/Rg 节制/v ，/wd 尔/Rg 其/rz 总/d 率/v 诸/rz 王/n ，/wd 相机/n 度/qv 势/ng ，/wd 周/nr1 防/v 边/k 患/v ，/wd 义/ng 安/v 黎民/n ，/wd 以/p 答/v 上/vf 天/n 之/uzhi 心/n ，/wd 以/p 副/b 吾/rr 付托/v 之/uzhi 意/ng 。/wj 其/rz 敬/v 慎/ag 之/uzhi 勿/d 怠/ag 。/wj [/wkz 34/m ]/wky 
  
这/rzv 是/vshi 他/rr 发出/v 的/ude1 最后/f 一/m 道/qv 敕/vg 书/n 了/y 。/wj 闰/b 五月/t 乙酉/m ，/wd 这/rzv 位/q 大明/nz 开国/b 皇帝/n 离开/v 了/ule 人世/n 。/wj 就/d 在/p 辞世/v 这/rzv 一/m 天/qt ，/wd 他/rr 还/d 像/v 平常/a 一样/uyy 地/ude2 处理/v 政务/n 。/wj 但/c 他/rr 已/d 感到/v 病体/n 不/d 支/q ，/wd 将/p 不久/t 于/p 人世/n 。/wj 于是/cc 他/rr 令/v 内/f 侍/vg 焚香/v 祝/v 天/qt 祷告/vn 上帝/n 。/wj 他/rr 说/v ：/wp “/wyz 寿/ng 年/qt 久/ng 近/a ，/wd 国祚/nr 短/a 长/a ，/wd 子孙/n 贤/ag 否/y ，/wd 惟简/nr2 在/p 帝/ng 心/n ，/wd 为生/vi 民/ng 福/n 。/wj ”/wyy 据说/v ，/wd 在/p 临终/vi 前/f 他/rr 曾/d 派/v 人/n 持/v 符/vg 召/vg 燕王/n 还/d 京/b ，/wd 但是/c 燕王/n 行/ng 至/p 淮安/ns ，/wd 被/pbei 当事者/n 假借/v 他/rr 的/ude1 命令/n 阻/vg 还/d 。/wj 朱元璋/nr 在/p 临终/vi 时/ng 还/d 问/v 左右/m ，/wd 第四/m 子/ng 来/vf 了/ule 没有/v 。/wj [/wkz 35/m ]/wky 
  
南京城/ns 内外/f ，/wd 漫天/z 飘洒/v 着/uzhe 细雨/n ，/wd 正是/v 禾苗/n 盼望/v 着/uzhe 的/ude1 雨/n ，/wd 它/rr 如同/v 甘霖/n ，/wd 降/v 福/n 给/p 人间/n 。/wj 朱元璋/nr 听到/v 雨声/n ，/wd 带/v 着/uzhe 满意/v 的/ude1 笑容/n 闭/v 上/vf 了/ule 双/m 眼/q 。/wj 朱元璋/nr 生于/v 艰危/a ，/wd 起/vf 于闾里/nr ，/wd 不/d 数/m 年/qt 间/f 便/d 统/vi 有/vyou 了/ule 全国/n ，/wd 成为/v 中国/ns 历史/n 上/f 一/m 位/q 杰出/a 的/ude1 皇帝/n 。/wj 之所以/c 能够/v 如此/rzv ，/wd 除/p 社会/n 给/p 他/rr 提供/v 了/ule 广阔/a 的/ude1 舞台/n 外/f ，/wd 全/d 靠/v 了/ule 他/rr 的/ude1 超人/n 的/ude1 智慧/n 和/cc 能力/n 。/wj 真/d 好像/v 明人/n 所/usuo 称/v 的/ude1 “/wyz 天/n 纵/ag 神圣/a ”/wyy 。/wj 然而/c 他/rr 虚心/ad 克/vg 己/rr ，/wd 不/d 忘/v 本分/a ，/wd 直到/v 死/v 前不久/t ，/wd 他/rr 还/d 想到/v 自己/rr 的/ude1 父母/n 和/cc 家乡/n 。/wj 四月/t 己丑/m ，/wd 他/rr 祭/v 享/vg 太庙/n 完毕/vi 后/f ，/wd 看见/v 庙/n 门外/s 高大/a 的/ude1 桐梓树/nr ，/wd 对/p 太/d 常/d 寺/ng 臣/ng 说/v ：/wp “/wyz 往/p 年/qt 来/f 此/rzs ，/wd 今/tg 不觉/d 成/v 林/ng 。/wj ”/wyy 他/rr 又/d 想起/v 了/ule 祖宗/n 家乡/n ，/wd 说/v ：/wp “/wyz 凤阳/ns 陵/ng 树/v 当/v 亦/d 似/vg 此/rzs 。/wj ”/wyy 说/v 着/uzhe 便/d 落/v 下/vf 泪/n 来/vf 。/wj 不论/c 在/p 叱咤风云/vl 的/ude1 战场/n ，/wd 还是/c 在/p 金碧辉煌/al 的/ude1 宫殿/n ，/wd 朱元璋/nr 的/ude1 心/n 始终/d 没有/d 忘掉/v 养育/v 他/rr 的/ude1 家乡/n 凤阳/ns ，/wd 没有/d 忘记/v 他/rr 所/usuo 经历/v 的/ude1 坎坷/an 与/cc 磨难/n ，/wd 或许/d 这/rzv 也/d 是/vshi 他/rr 成功/a 的/ude1 一个/mq 原因/n 吧/y 。/wj 因为/p 这种/r 赤子之心/nl 诚/dg 无疑/d 对/p 他/rr 是/vshi 一/m 种/q 约束/vn ，/wd 所以/c 使/v 他/rr 保持/v 了/ule 较/d 清醒/a 的/ude1 头脑/n ，/wd 而/cc 不致于/v 过度/d 地/ude2 放肆/a 骄/ag 奢/ag 。/wj 在/p 他/rr 统治/v 的/ude1 三十一/m 年/qt 时间/n 里/f ，/wd 封建/a 政治/n 制度/n 进一步/d 完善/v 了/y ，/wd 中国/ns 封建社会/nl 进入/v 了/ule 一个/mq 新/a 的/ude1 时期/n 。/wj 然而/c 他/rr 所/usuo 开创/v 的/ude1 事业/n 能否/v 继续/v 下去/vf ？/ww 怎样/ryv 继续/v 下去/vf 呢/y ？/ww 让/v 我们/rr 来/vf 揭开/v 历史/n 的/ude1 这/rzv 一/m 页/q 吧/y ！/wt 
