《/wkz 正/d 说/v 永乐/nz 大帝/n 朱棣/nr 》/wky 第一/m 章/q   骁勇/a 的/ude1 燕王/n 
 
　 　 元/q 至/p 正/d 二十四/m 年/qt (/wkz 1364年/t )/wky ，/wd 天下/n 兵戈/n 未/d 止/v ，/wd 群雄/n 列/v 峙/vg ，/wd 这里/rzs 是/vshi 朱元璋/nr 的/ude1 地盘/n ，/wd 在/p 宁静/an 中/f 显出/v 充裕/a ，/wd 正是/v 暮春/t ，/wd 杂花生树/vl 群/ng 莺/ng 乱/d 飞/vi 的/ude1 季节/n ，/wd 山明水秀/vl 的/ude1 江南/ns 一派/b 生机/n ，/wd 山坡/n 上/f 的/ude1 麦苗/n 都/d 挺直/v 了/ule 腰杆/n ，/wd 田里/s 的/ude1 禾苗/n 是/vshi 一片片/m 新/a 绿/an 。/wj 
  
　 　 按/p 朱元璋/nr 所/usuo 使用/v 的/ude1 大/a 宋/nr1 政权/n 的/ude1 年号/n ，/wd 今年/t 是/vshi 龙凤/n 六/m 年/qt 。/wj 早/ad 在/p 四/m 年/qt 前/f 朱元璋/nr 便/d 夺得/v 了/ule 江南/ns 首府/n 集/vg 庆/vg (/wkz 今/tg 南京/ns )/wky ，/wd 他/rr 将/p 它/rr 改称/v 应/v 天府/n ，/wd 作为/p 自己/rr 事业/n 的/ude1 基地/n 。/wj 而/cc 后/f 他/rr 相继/d 占有/v 了/ule 镇江/ns 、/wn 长兴/ns 、/wn 常州/ns 、/wn 宁/b 国/n 、/wn 江阴/ns 、/wn 常熟/ns 、/wn 徽州/ns 、/wn 池州/ns 、/wn 扬州/ns 、/wn 婺/w 州/n 、/wn 诸暨/ns 、/wn 衢州/ns 、/wn 处/n 州/n ，/wd 多/m 是/vshi 鱼米之乡/nl 丝绸/n 之/uzhi 地/n 。/wj 朱元璋/nr 从/p 大/a 宋/nr1 政权/n 的/ude1 江南/ns 等/udeng 处/n 行/ng 中/f 书/n 省/n 平章升/nr 为/v 仪/k 同/p 三/m 司/ng 江南/ns 等/udeng 处/n 行/ng 中/f 书/n 省/n 左/f 丞相/n 。/wj 朱元璋/nr 不仅/c 在/p 战场/n 上/f 节节胜利/nl ，/wd 而且/c 把/pba 自己/rr 的/ude1 领地/n 内/f 也/d 治理/v 得/ude3 头头是道/al 。/wj 两/m 年/qt 前/f ，/wd 他/rr 设置/v 了/ule 营/n 田/n 使/v ，/wd 专责/n 兴修/v 水利/n ，/wd 督/vg 劝/v 农耕/nr ，/wd 命/vg 将士/n 所在/n 开荒/vi 种田/vi 以/p 产粮/v 多少/ry 为/v 奖惩/n ，/wd 同时/c ，/wd 他/rr 又/d 设立/v 了/ule 管/v 领/v 民兵/n 万/m 户/q 府/ng ，/wd 抽/v 点/qt 民间/n 壮丁/n 农时/n 耕作/vn 、/wn 闲/v 时/ng 习武/vi ，/wd 农/ng 战/vg 一体/n 、/wn 兵/n 民/ng 合一/vi 。/wj 在/p 群雄/n 中/f 朱元璋/nr 逐步/d 加强/v 了/ule 自己/rr 的/ude1 实力/n 地位/n 。/wj 
  
　 　 今年/t 三月/t 初/f ，/wd 江南/ns 名士/n 刘基/nr 、/wn 宋濂/nr2 、/wn 章溢/nr 、/wn 叶琛/nr 一同/d 来到/v 应/v 天/qt ①/m 。/wj 在/p 一/m 群/q 虎将/n 之外/f ，/wd 朱元璋/nr 又/d 多/a 了/ule 一/m 条/q 臂膀/n 。/wj 历代/n 帝王/n 之/uzhi 都/ng 的/ude1 应/v 天府/n 里/f 一/m 派/q 兴旺/a ，/wd 四月/t 十七日/t （/wkz 癸酉/m )/wky ，/wd 这/rzv 一/m 天/qt 朱元璋/nr 心情/n 特别/d 好/a ，/wd 夫人/n 马氏/nr 就要/d 临盆/v 了/y ，/wd 连/ulian 一/m 向/p 深沉/a 稳重/a 的/ude1 朱元璋/nr 也/d 不/d 能/v 掩饰/v 心中/s 的/ude1 焦急/an 与/cc 喜悦/an 。/wj 朱元璋/nr 正在/d 案/ng 边/d 盘算/v 如何/ryv 向/p 浙/b 东/f 发展/v ，/wd 忽然/d 内/f 侍/vg 和/cc 宫娥/n 相继/d 前来/vi 报喜/vi ，/wd 原来/b 夫人/n 马氏/nr 生/v 了/ule 一个/mq 男孩/n 。/wj 说来/v 奇怪/v ，/wd 这/rzv 孩子/n 一/m 出生/vi ，/wd 屋里/s 顿时/d 充满/v 了/ule 五/m 色/q 光气/n ，/wd 把/pba 门窗/n 映/vi 得/ude3 通明/z ，/wd 经/p 日/b 不/d 散/v ②/m 。/wj 一时/t 宫/ng 里/f 宫/ng 外传/vi 为/v 异/ag 闻/v ，/wd 在/p 喜气/n 充溢/v 之中/f 添加/v 了/ule 几/m 分/qt 神秘/an 。/wj 
  
　 　 朱元璋/nr 得/v 子/ng 自然/d 十分/d 高兴/a 。/wj 后来/t 他/rr 给/p 这/rzv 孩子/n 起/vf 了/ule 个/q 名字/n 叫做/v 棣/ng 。/wj 朱棣/nr 及/cc 诸/rz 子/ng 的/ude1 命名/vn 是/vshi 在/p 吴/tg 元年/t 十二月/t ，/wd 他/rr 的/ude1 几/m 个/q 儿子/n 都/d 用/v 带/v 木/ng 字/n 偏旁/n 的/ude1 字/n 为/v 名/q 。/wj 长子/n 标/ng ，/wd 今年/t 六/m 岁/qt ③/m ，/wd 朱元璋/nr 打算/v 让/v 他/rr 和/cc 刚/d 来/vf 的/ude1 宋濂/nr2 学习/v 经书/n ④/m 。/wj 次子/n ■/w ，/wd 三子/n ，/wd 也/d 都/d 生/v 得/ude3 灵/a 透/a 可爱/a 。/wj 他们/rr 虽然/c 年幼/a ，/wd 但/c 都/d 是/vshi 朱元璋/nr 的/ude1 希望/vn 。/wj 将来/t ，/wd 一旦/c 成就/n 大业/n ，/wd 这些/rz 凤子龙/nr 孙/ng ，/wd 就是/v 帝/ng 室/n 的/ude1 羽翼/n 。/wj 皇子/n 越/d 多/a ，/wd 羽翼/n 越/d 众/ag ，/wd 皇室/n 就/d 越/d 不/d 会/v 感到/v 孤立无援/vl 了/y 。/wj 但/c 现在/t 毕竟/d 是/vshi 创业/vn 时期/n ，/wd 仍/d 多/a 艰难/an 。/wj 东/f 有/vyou 张士诚/nr ，/wd 西/f 有/vyou 陈/nr1 友/ng 谅/v ，/wd 无不/d 雄心勃勃/vl 。/wj 虽然/c ，/wd 去年/t 十月/t ，/wd 方国珍/nr 归降/v 了/ule 朱元璋/nr ，/wd 但/c 他/rr 怀/v 二心/n ，/wd 竟/d 推托/v 有/vyou 病/n ，/wd 不/d 接受/v 朱元璋/nr 给/p 他/rr 的/ude1 福建/ns 行/ng 省/n 平/a 章/n 的/ude1 官衔/n ，/wd 仅仅/d 留下/v 了/ule 朱元璋/nr 送/v 去/vf 的/ude1 符/vg 印/ng 。/wj 而/cc 同时/n 元朝/t 政府/n 亦/d 让/v 方国珍/nr 当/p 江浙/n 行/ng 省/n 平/v 章/q 政事/n ，/wd 令/v 他/rr 每年/r 漕/w 运/v 十万/m 石/q 粮/n 到/v 京师/n 大都/ns 。/wj 朱元璋/nr 派/v 人/n 让/v 他/rr “/wyz ■/w 心/n 改过/vi ”/wyy ，/wd 方国珍/nr 不予/v 理睬/v ，/wd 朱元璋/nr 亦/d 无可奈何/vl 。/wj 去年/t 十二月/t 朱元璋/nr 派/v 常/d 遇/v 春/tg 带兵/vi 攻打/v 杭州/ns ，/wd 数/v 战/vg 不利/a ，/wd 元帅/n 刘/nr1 忙/v 古/a 歹/ag ，/wd 椽/ng 史/ng 商/vg 尚/d 质/ng 都/d 战死/v 在/p 城/n 下/f ，/wd 朱元璋/nr 不得不/d 把/pba 常/d 遇/v 春/tg 召回/v ⑤/m 。/wj 
  
　 　 皇四子/nr 的/ude1 出生/vi 对/p 朱元璋/nr 是/vshi 个/q 吉兆/n ，/wd 五月/t 里/f 便/d 传来/v 了/ule 徐达/nr 在/p 池州/ns 大败/vi 陈/nr1 友/ng 谅/v 军/n 的/ude1 捷报/n 。/wj 陈/nr1 友/ng 谅/v 攻打/v 池州/ns ，/wd 徐达/nr 、/wn 常遇春/nr 按照/p 朱元璋/nr 的/ude1 谋划/vn ，/wd 以/p 五千/m 人/n 守城/vi ，/wd 派/v 一万/m 人/n 埋伏/v 在/p 九/m 华山/ns 下/f ，/wd 待/vi 陈/nr1 友/ng 谅/v 兵临城下/vl ，/wd 城/n 上扬/v 旗/n 鸣/vg 鼓/v ，/wd 伏兵/n 尽/vi 发/v ，/wd 缘/p 山/n 而/cc 出/vf ，/wd 循/vg 江/n 而/cc 下/f ，/wd 打/v 他/rr 个/q 措手不及/al ，/wd 同时/c 徐达/nr 等/udeng 切断/v 陈/nr1 军/n 的/ude1 归/v 路/n ，/wd 城/n 中/f 守/v 兵/n 又/d 出/vf 城/n 夹击/vn ，/wd 把/pba 陈军/nr 打/v 得/ude3 落花/n 流水/n ，/wd 斩首/v 万/m 余/m 级/q ，/wd 生擒/v 三千/m 人/n ⑥/m ，/wd 大/d 获/v 全/d 胜/v 。/wj 
  
　 　 天气/n 乍/d 晴/vi 乍/d 阴/a ，/wd 形势/n 也/d 忽明忽暗/vl 。/wj 不/d 到/v 一个/mq 月/n ，/wd 闰/b 五月/t ，/wd 陈/nr1 友/ng 凉/v 挟/v 徐寿辉/nr 率领/v 舟/n 师/ng 引/v 兵/n 东/f 下/f ，/wd 攻陷/v 了/ule 朱元璋/nr 占有/v 的/ude1 太平/a 。/wj 这/rzv 一/m 仗/q 打/v 得/ude3 很/d 惨/a 。/wj 太平/ns 守/v 将/p 朱文/nr 逊/vg 战死/v ，/wd 行枢/nr2 密/a 院/n 判/v 花云/nr 、/wn 王鼎/nr 及/cc 知府/n 许/m 瑗/w 被俘/vi 殉难/vi 。/wj 不久/m ，/wd 陈/nr1 友/ng 谅/v 杀/v 其/rz 主/n 徐寿辉/nr ，/wd 自称/v 大汉/n 皇帝/n ，/wd 尽/d 有/vyou 江西/ns 湖/n 广/a 之/uzhi 地/n 。/wj 据/p 有/vyou 西南/s 的/ude1 明玉珍/nr ，/wd 原/d 为/v 徐寿辉/nr 的/ude1 部属/n ，/wd 听说/v 徐寿辉/nr 被/pbei 杀/v 也/d 自立/vi 为/p 陇/b 蜀/b 王/n 。/wj 陈/nr1 友/ng 谅/v 又/d 与/p 张士诚/nr 相/d 约/d 合/v 攻/v 应/v 天/qt ，/wd 江东/ns 一时/t 大/d 震/vi 。/wj 朱元璋/nr 与/p 诸/rz 将/d 商议/v 战/vg 守/v ，/wd 竟/d 有/vyou 人/n 提出/v 或/c 投降/v 、/wn 或/c 放弃/v 应/v 天/qt 奔/v 钟山/ns 的/ude1 意见/n 。/wj 
  
　 　 乌云/nr 夹/v 着/uzhe 春雨/n 压迫/v 着/uzhe 钟山/ns 。/wj 石头/n 城里/s ，/wd 朱棣/nr 诞生/vi 所/usuo 带来/v 的/ude1 喜悦/an 已/d 被/pbei 上上下下/nl 淡忘/v 了/y ，/wd 只有/c 朱元璋/nr 和/cc 夫人/n 马氏/nr 还/d 时时/d 把/pba 他/rr 挂/v 在/p 心/n 间/f 。/wj 朱元璋/nr 看/v 着/uzhe 襁褓/n 中/f 的/ude1 朱棣/nr ，/wd 想/v 着/uzhe 他/rr 有/vyou 一/m 天/qt 会/v 替/p 自己/rr 在/p 疆场/n 南征北战/vl ，/wd 无敌/vi 于/p 天下/n 。/wj 这/rzv 一/m 天/qt 一定/d 会/v 来/vf 到/v 的/ude1 ，/wd 就/d 像/v 紧/d 锁/v 着/uzhe 钟山/ns 的/ude1 乌云/n ，/wd 一定/d 会/v 散开/v ，/wd 阳光/n 一定/d 会/v 再/d 洒满/v 石头城/ns 一样/uyy 。/wj 
  
　 　 
