《/wkz 刘伯温/nr 文化/n 旅游/vn 大观/n 》/wky 序/n 
 
号称/v 千古/n 人/n 毫/ng 的/ude1 刘伯温/nr ,/wd 有/vyou 说/v 不/d 完/vi 的/ude1 故事/n 。/wj 为什么/ryv 人们/n 那么/c 喜欢/vi 这/rzv 位/q 六百/m 多/m 年/qt 前/f 的/ude1 老人/n ？/ww 他/rr 的/ude1 魅力/n 在/p 哪里/rys ？/ww 有人/r 说/v ，/wd 他/rr 是/vshi 智者/n ，/wd 你/rr 看/v ，/wd “/wyz 三分/t 天下/n 诸葛亮/nr ，/wd 一统/nr 江山刘伯温/nr ”/wyy ，/wd 不/d 是/vshi 称颂/v 他/rr 以/p 智谋/n 帮助/v 朱元璋/nr 打下/v 了/ule 天下/n 吗/y ？/ww 他/rr 被/pbei 称作/v “/wyz 大明/nz 开国/b 第一/m 谋臣/n ”/wyy ，/wd 就是/d 称赞/v 他/rr 的/ude1 智慧/n 。/wj 有人/r 说/v ，/wd 刘伯温/nr 精通/v 数/m 术/ng 之/uzhi 学/ng ，/wd 他/rr 上/f 晓天文/nr ，/wd 下/f 通/v 地理/n ，/wd 前/f 知/v 五百/m 年/qt ，/wd 后/f 知/v 五百/m 载/qt ，/wd 他/rr 是/vshi 先知/n 。/wj 也/d 有人/r 说/v ，/wd 他/rr 聪明/a 绝顶/n ，/wd 读书/vi 十/m 行/q 俱/dg 下/vf ，/wd 过目不忘/vl ，/wd 因而/c 满腹经纶/vl ！/wt 我/rr 说/v ，/wd 这些/rz 都/d 对/p ，/wd 这些/rz 都/d 对/v 。/wj 不过/c ，/wd 我/rr 认为/v 还/d 有/vyou 最/d 根本/a 的/ude1 一/m 条/q 没/d 说/v 到/v ，/wd 那/rzv 就是/v 他/rr 的/ude1 爱/vn 民/ng 。/wj 他/rr 对/p 百姓/n 有/vyou 着/uzhe 深深/z 的/ude1 爱/vn ，/wd 当/p 你/rr 需要/v 他/rr 时/ng ，/wd 他/rr 就/d 出现/v 在/p 你/rr 的/ude1 身边/s 。/wj 
  
刘伯温/nr 生/v 在/p 元/q 末/f ，/wd 他/rr 努力/ad 读书/vi ，/wd 考/v 中/f 了/ule 进士/n ，/wd 准备/v 出来/vf 做官/vi 。/wj 为什么/ryv 要/v 做官/vi ？/ww 孔/nr1 夫子/n 说/v 了/y ，/wd 要/v 治国/vi 平/a 天下/n 。/wj 这/rzv 可是/c 大志/n ，/wd 让/v 天下太平/vl 百姓/n 都/d 过/uguo 上/f 好日子/n ，/wd 多/d 了不起/a ！/wt 但是/c ，/wd 一/m 进/vf 官场/n ，/wd 他/rr 就/d 碰/v 了/ule 钉子/n 。/wj 他/rr 疾恶如仇/vl ，/wd 他/rr 发现/v 了/ule 冤狱/n ，/wd 他/rr 要/v 平反/vi 冤狱/n ，/wd 可是/c 得罪/v 了/ule 制造/vn 冤狱/n 的/ude1 人/n 。/wj 他/rr 遭到/v 腐败/an 势力/n 的/ude1 联手/vd 打击/v 。/wj 一气之下/nl ，/wd 他/rr 辞/v 官/n 不/d 干/v 了/y 。/wj 他/rr 不/d 是/vshi 官迷/n ，/wd 但是/c 他/rr 放/v 不/d 下/vf 百姓/n 苍/ag 生/v ，/wd 因/p 此/rzs 一/m 次/qv 又/d 一/m 次/qv 回去/v 做官/vi ，/wd 但/c 还是/v 一/m 次/qv 又/d 一/m 次/qv 无法/v 与/p 黑暗/a 的/ude1 官场/n 合作/vn ,/wd 先后/d 共/d 四/m 次/qv 辞/v 官/n ，/wd 终于/d 彻底/ad 脱离/v 了/ule 的/ude1 元朝/t 官场/n ，/wd 回到/v 了/ule 家乡/n 。/wj 孔/nr1 夫子/n 说/v ，/wd 道/qv 不同/a ，/wd 不足/an 与/cc 谋/v 。/wj 他/rr 不/d 能/v 与/p 元朝/t 统治者/n 同流合污/vl ，/wd 不能/v 再/d 把/pba 聪明才智/nl 浪费/v 给/p 一个/mq 无/v 可/v 救/v 药/n 的/ude1 朝廷/n 。/wj 但是/c 满腹经纶/vl 的/ude1 他/rr ，/wd 没有/d 消沉/a 下去/vf 。/wj 他/rr 努力/a 著作/n ，/wd 写/v 了/ule 一/m 部/q 充满/v 智慧/n 光彩/a 的/ude1 《/wkz 郁/ag 离子/n 》/wky 。/wj 这部/r 书/n 用/p 寓言/n 的/ude1 方式/n 讲述/v 了/ule 许多/m 哲理/n ，/wd 有力/a 地/ude2 抨击/v 元朝/t 的/ude1 黑暗/an ，/wd 并且/c 高/ad 张/v 了/ule 他/rr 的/ude1 政治/n 理想/n 和/cc 人生/n 追求/vn 。/wj 同时/c ，/wd 他/rr 在/p 观察/v ，/wd 在/p 期待/v ，/wd 希望/v 有朝一日/dl 投入/v 扭转乾坤/vl 的/ude1 伟业/n 。/wj 
  
机会/n 终于/d 来/vf 了/y ，/wd 一个/mq 正在/d 网罗/v 天下/n 英才/n 的/ude1 来自/v 草莽/n 的/ude1 英雄/n ，/wd 也/d 在/p 寻找/v 。/wj 朱元璋/nr 与/p 刘伯温/nr 在/p “/wyz 拯救/v 生/v 民/ng 于/p 水/n 火/n ，/wd 恢复/v 汉/tg 官/n 之/uzhi 威仪/n 的/ude1 ”/wyy 旗帜/n 下/f 一拍即合/vl 。/wj 他们/rr 的/ude1 团队/n 终于/d 推翻/v 了/ule 腐败/a 的/ude1 元朝/t ，/wd 创造/v 出/vf 了/ule 一个/mq 大/a 明朝/t 。/wj 他们/rr 不愧/d 是/vshi 人/n 中/f 之/uzhi 杰/ng ，/wd 但/c 最终/d 使/v 他们/rr 成功/a 的/ude1 是/vshi 他们/rr 顺应/v 了/ule 历史/n 潮流/n ，/wd 回答/v 了/ule 大众/n 的/ude1 要求/n 。/wj 在/p 这个/rz 新/a 生/v 的/ude1 皇朝/n 中/f ，/wd 刘伯温/nr 意气风发/vl ，/wd 定/v 制度/n ，/wd 建/v 法律/n ，/wd 立军卫/nr ，/wd 使/v 出/vf 了/ule 积累/n 已/d 久/a 的/ude1 治国/vi 平/a 天下/n 的/ude1 招数/n 。/wj 最/d 重要/a 的/ude1 是/vshi 他/rr 要求/v 朱元璋/nr 实行/v 仁政/n ，/wd 对/p 百姓/n 实行/v 宽/a 仁/ag 之/uzhi 治/ng 。/wj 可以/v 说/v ，/wd 刘伯温/nr 实现/v 了/ule 古代/t 读书人/n 成为/v “/wyz 王佐/nr ”/wyy 、/wn “/wyz 帝/ng 师/ng ”/wyy 的/ude1 最高/a 思想/n 。/wj 但/c 他/rr 没有/d 得到/v 足够/v 的/ude1 荣誉/n ，/wd 甚至/c 因为/c 遭到/v 诬告/v 而/cc 被/pbei 怀疑/v 和/cc 疏远/v 。/wj 他/rr 再次/d 弃/vg 官/n 回乡/vi 了/y ，/wd 但/c 他/rr 并/d 不/d 怨恨/v ，/wd 因为/c 他/rr 本来/d 就/d 不/d 是/vshi 为/v 爵/ng 禄/ng 出来/vf 做官/vi 的/ude1 。/wj 刘伯温/nr 功/n 成/v 而/cc 身/ng 退/v 了/y 。/wj 从此/d 他/rr 口/n 不/d 言/vg 功/n ，/wd 回到/v 了/ule 乡野/n ，/wd 回到/v 了/ule 自然/n ，/wd 甘愿/v 做/v 一/m 介/vg 平民/n 。/wj 什么/ry 是/vshi 人/n 豪/ag ？/ww 立德/nr2 、/wn 立功/vi 、/wn 立言/nr ，/wd 斯/Rg 谓/vg 人/n 豪/ag 也/y 。/wj 但是/c 在/p “/wyz 三/m 立/v ”/wyy 之后/f ，/wd 能/v 不/d 居功/vi ，/wd 不/d 自傲/a ，/wd 不/d 改/v 本色/n ，/wd 依然/z 山/n 高/a 水/n 清/tg ，/wd 则/c 可/v 称得上/v 是/vshi 豪中/nr2 之/uzhi 毫/ng 了/y ！/wt 说/v 到/v 此/rzs ，/wd 我们/rr 应该/v 知道/v 刘伯温/nr 的/ude1 魅力/n 所在/n 了/y 。/wj 
  
老百姓/n 喜欢/vi 刘伯温/nr ，/wd 把/pba 他/rr 记/v 在/p 心里/s ，/wd 挂/v 在/p 嘴/n 上/f 。/wj 田间/s 里/f 巷/ng ，/wd 茶楼/n 酒/n 肆/ng ，/wd 每当/p 谈/v 到/v 刘伯温/nr 无不/d 绘声绘色/al ，/wd 神采飞扬/al 。/wj 老百姓/n 愿意/v 把/pba 所有/b 能/v 想/v 得到/v 的/ude1 神奇/an 都/d 放/v 到/v 他/rr 的/ude1 身上/s 。/wj 于是/cc ，/wd 关于/p 刘伯温/nr 的/ude1 故事/n 越来越/d 多/a ，/wd 越/d 传/v 越/d 远/a ，/wd 情节/n 越来越/d 丰富/a 。/wj 传说/n 中/f 的/ude1 刘伯温/nr ，/wd 与/p 现实/n 中/f 的/ude1 刘伯温/nr 已经/d 大/a 不/d 相同/a ，/wd 那/rzv 是/vshi 百姓/n 心目/n 中/f 的/ude1 刘伯温/nr ，/wd 是/vshi 百姓/n 塑造/v 的/ude1 刘伯温/nr 。/wj 如果/c 考据/v 家/q 要/v 一定/d 要/v 说/v 那/rzv 不/d 是/vshi 真/a 的/ude1 ，/wd 老百姓/n 会/v 肯定/d 会/v 提出/v 反对/v 。/wj 他们/rr 说/v 我们/rr 认为/v 刘伯温/nr 就是/v 这样/rzv 的/ude1 ，/wd 就/d 应该/v 是/vshi 这样/rzv 的/ude1 。/wj 他们/rr 创造/v 了/ule 自己/rr 的/ude1 刘伯温/nr 。/wj 这个/rz 刘伯温/nr 与/p 他们/rr 心/n 心/n 相通/vi ，/wd 无所不能/vl ，/wd 无所不在/vl ，/wd 只要/c 有/vyou 需要/n ，/wd 他/rr 就/d 会/v 出现/v 。/wj 凡/d 有/vyou 大事/n ，/wd 刘伯温/nr 都/d 会/v 为/p 他们/rr 指引/v ，/wd 都/d 会/v 替/p 他们/rr 说话/vi 。/wj 所以/c ，/wd 在/p 天南海北/nl 我们/rr 都/d 能/v 看到/v 刘基/nr 庙/n ，/wd 看到/v 刘/nr1 基/ng 遗迹/n ，/wd 都/d 能/v 听到/v 一个/mq 比/p 一个/mq 更/d 新奇/a 的/ude1 刘/nr1 基/ng 神话/n 。/wj 刘伯温/nr 已经/d 成为/v 智慧/n 的/ude1 化身/n ，/wd 融入/v 了/ule 中国/ns 人/n 的/ude1 社会/n 生活/vn ，/wd 成/v 了/ule 民俗/n 文化/n 的/ude1 一/m 部分/n 。/wj 百姓/n 塑造/v 了/ule 他/rr ，/wd 他/rr 承载/v 着/uzhe 百姓/n 的/ude1 理想/n 和/cc 希望/v 。/wj 
  
近年/t /w ，/wd 随着/p 经济/n 的/ude1 发展/vn ，/wd 旅游/vn 越来越/d 成为/v 人们/n 文化/n 休闲/vn 活动/vn 的/ude1 一/m 部分/n 。/wj 旅游/vn 不仅/c 可以/v 锻炼/vn 身心/n ，/wd 而且/c 可以/v 开阔/a 眼界/n 增长/vn 见识/n 。/wj 名山大川/nl ，/wd 可以/v 悦/ag 人/n 心目/n ，/wd 壮/v 人/n 心胸/n ；/wf 古迹/n 遗址/n ，/wd 令/v 人/n 得以/v 感受/v 历史/n ，/wd 亲近/v 传统/n 。/wj 迈开/v 双/m 脚/q ，/wd 就/d 能/v 尽情/d 领略/v 祖国/n 历史/n 文化/n 的/ude1 这部/r 大/a 书/n 。/wj 刘伯温/nr ，/wd 作为/p 中国/ns 历史/n 上/f 的/ude1 传奇/n 人物/n ，/wd 他/rr 的/ude1 活动/vn 也/d 在/p 各地/rzs 留下/v 了/ule 许多/m 遗迹/n 。/wj 他/rr 出生/vi 在/p 元代/t 的/ude1 处/n 州/n 路/n 青/a 田/n 九/m 都/d 南/b 田/n 的/ude1 武阳村/nr （/wkz 今/tg 属/v 温州/ns 文/ng 城/n 县/n ）/wky ，/wd 曾在青/nr 田/n 、/wn 杭州/ns 读书/vi ，/wd 远/ad 赴/v 大都/ns （/wkz 今/tg 北京/ns ）/wky 赶考/vi ，/wd 在/p 江西/ns 为/p 官/n ，/wd 后/f 又/d 在/p 明朝/t 的/ude1 南京/ns 参政/vi 。/wj 在/p 我们/rr 阅读/v 有关/vn 刘伯温/nr 的/ude1 书籍/n ，/wd 聆听/v 刘伯温/nr 的/ude1 故事/n 的/ude1 时候/n ，/wd 也/d 不妨/d 到/v 各/rz 处/n 刘伯温/nr 的/ude1 遗迹/n 处/vi 走/v 一/m 走/v ，/wd 无疑/d 这/rzv 会/v 使/v 我们/rr 更加/d 真切/a 地/ude2 感受/v 他/rr 的/ude1 存在/vn ，/wd 领略/v 他/rr 的/ude1 人生/n 轨迹/n ，/wd 和/cc 他/rr 做/v 心灵/n 的/ude1 沟通/vn 。/wj 就/d 是/vshi 那些/rz 传说/n 中/f 的/ude1 神奇/a 的/ude1 山水/n 游/v 踪/ng ，/wd 也/d 会/v 使/v 我们/rr 浮想联翩/vl ，/wd 感受/v 人民/n 大众/nz 创造力/n 的/ude1 无限/b 美妙/an 。/wj 文化/n 旅游/vn 是/vshi 高/a 层次/n 的/ude1 旅游/vn ，/wd 做/v 一个/mq 有/vyou 心/n 的/ude1 旅游者/n ，/wd 不/d 满足/v 于/p 走马观花/vl ，/wd 进行/vx 深度/n 的/ude1 、/wn 文化/n 的/ude1 旅游/vn ，/wd 将/d 会/v 得到/v 更/d 多/a 的/ude1 收获/vn 。/wj 
  
本书/r 作为/v 刘伯温/nr 的/ude1 文化/n 旅游/vn 导/vg 引/v 之/uzhi 书/n ，/wd 给/p 我们/rr 提供/v 了/ule 广泛/a 的/ude1 资信/n 息/ng 。/wj 它/rr 汇集/v 了/ule 刘伯温/nr 的/ude1 基本/a 资料/n ，/wd 既/c 介绍/v 了/ule 历史/n 上/f 真实/a 的/ude1 刘伯温/nr ，/wd 又/d 收集/v 了/ule 传说/n 中/f 的/ude1 刘伯温/nr ；/wf 既/c 保存/v 口头/n 流传/v 的/ude1 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n ，/wd 又/d 解读/v 了/ule 宝贵/a 的/ude1 物质/n 文化/n 遗产/n 。/wj 本书/r 是/vshi 在/p 史学/n 工作者/n 、/wn 民俗/n 民间/n 文化/n 工作者/n 长期/d 发掘/v 和/cc 研究/vn 的/n 的/ude1 基础/n 上/f 编写/v 完成/v 的/ude1 。/wj 所以/c ，/wd 它/rr 又/d 不/d 仅仅/d 是/vshi 一/m 部/q 旅游/vn 导/vg 引/v 书/n ，/wd 也/d 是/vshi 一/m 部/q 颇/d 具/vg 规模/n 的/ude1 关于/p 刘伯温/nr 的/ude1 百科全书/n ，/wd 有/vyou 深入/ad 阅读/v 的/ude1 价值/n 。/wj 这部/r 书/n 使/v 我们/rr 得以/v 更/d 好/a 地/ude2 了解/v 刘伯温/nr ，/wd 一/m 卷/q 在/p 手/n 尽/vi 知/v 刘基/nr 文化/n 之/uzhi 详/ag ，/wd 从而/c 更/d 好/a 地/ude2 传承/vi 这/rzv 份/q 宝贵/a 的/ude1 历史/n 文化/n 遗产/n 。/wj 
  
愿/v 我们/rr 的/ude1 旅途/n 随时/d 有/vyou 刘伯温/nr 的/ude1 智慧/n 相伴/vi ，/wd 愿/v 我们/rr 的/ude1 生活/vn 处处/d 闪烁/v 智慧/n 之/uzhi 光/n 。/wj 
