受/v 教/v 
 
  
 
　 　 世/ng 势/ng 像/v 天上/s 的/ude1 浮云/n ，/wd 时光/n 如/v 翻腾/vi 的/ude1 江水/n ，/wd 一切/rz 都/d 在/p 变/v ，/wd 而且/c 变/v 得/ude3 那样/rzv 迅速/a 。/wj 短短/z 几/m 年/qt 中/f ，/wd 朱元璋/nr 的/ude1 声势/n 已经/d 今非昔比/vl 了/y 。/wj 他/rr 在/p 龙凤/n 七/m 年/qt (/wkz 至/p 正/d 二十一/m 年/qt ，/wd 1361年/t )/wky 被/pbei 小明/nr2 王/n 封/q 为/v 吴国公/nr ，/wd 接着/c ，/wd 他/rr 在/p 鄱阳湖/ns 大败/vi 陈/nr1 友/ng 谅/v ，/wd 陈/nr1 友/ng 谅/v 中流/n 矢/ng 而/cc 死/v ，/wd 其/rz 子/ng 陈理/nr 被迫/d 投降/v 。/wj 龙凤/n 十/m 年/qt ，/wd 朱元璋/nr 自立/vi 为/v 吴/nr1 王/n ，/wd 建立/v 百/m 宫/ng ，/wd 定/v 立/v 制度/n ，/wd 俨然/z 是/vshi 一/m 方/q 之/uzhi 主/ag 了/y 。/wj 他/rr 进而/c 进攻/v 江北/s 张士诚/nr ，/wd 夺取/v 了/ule 泰州/ns 、/wn 高邮/ns 之/uzhi 地/n 。/wj 然后/c ，/wd 转/v 过/uguo 来/f 又/d 向/p 张士诚/nr 的/ude1 根据地/n 进攻/vn ，/wd 连/ulian 下/f 湖州/ns 、/wn 杭州/ns 进逼/v 平江/ns ，/wd 节/q 节/n 取得/v 胜利/vi 。/wj 这时/rzt 大/a 宋/nr1 政权/n 的/ude1 主公/n 小/a 明/ag 王/n 却/d 处在/v 风雨飘摇/vl 之中/f 。/wj 他/rr 所在/n 的/ude1 安丰/nr 一度/d 被/pbei 张士诚/nr 围困/v ，/wd 小明/nr2 王/nr1 乘着/p 黑/a 风/n 暴雨/n 逃/v 到/v 了/ule 滁州/ns 。/wj 朱元璋/nr 派/v 廖永忠/nr 把/pba 小明/nr2 王/nr1 迎/v 往/p 应/v 天/qt ，/wd 哪/ry 知/v 船/n 到/v 江心/n 竟然/d 舟/n 覆/vg 人/n 亡/vg ，/wd 不管/c 是/vshi 风浪/n 也罢/y ，/wd 还是/c 廖永志/nr 的/ude1 粗疏/a 也罢/y ，/wd 也/d 不管/c 还是/d 有/vyou 点/n 别的/rzv 什么/ry 原因/n ，/wd 反正/d 这个/rz 被/pbei 朱元璋/nr 的/ude1 谋臣/n 称为/v “/wyz 牧/vg 竖/v ①/m ”/wyy 的/ude1 小明/nr2 王/nr1 已经/d 死/v 了/y 。/wj 朱元璋/nr 就此/d 取消/v 了/ule 大/a 宋/tg 的/ude1 龙凤/n 年号/n ，/wd 改称/v 吴元年/nr (/wkz 1376/m )/wky 。/wj 这/rzv 一/m 年/qt ，/wd 强敌/n 张/nr1 士/ng 诚/dg 被俘/vi ，/wd 方国珍/nr 投降/v 。/wj 朱元璋/nr 只/d 待/vi 挥师/v 北上/vi ，/wd 逐鹿/v 中原/ns 了/y 。/wj 
  
　 　 这/rzv 一/m 年/qt ，/wd 朱棣/nr 已经/d 八/m 岁/qt ，/wd 生/v 得/ude3 虎/n 虎威/n 威/ng ，/wd 特别/d 为/v 朱元璋/nr 夫妇/n 所/usuo 钟爱/v ，/wd 到/v 这/rzv 时/ng 为止/u 朱元璋/nr 一共/d 有/vyou 七/m 个/q 儿子/n ，/wd 长子/n 今年/t 十三/m 岁/qt ，/wd 早/ad 拜/v 宋濂/nr2 为/v 师/ng ，/wd 学习/v 经/p 书/n ，/wd 在/p 朱元璋/nr 自立/vi 为/v 吴/nr1 王/n 时/ng 他/rr 被/pbei 立/v 为/v 世/ng 子/ng 。/wj 老二/n 朱/nr1 /w 十二/m 岁/qt ，/wd 老三/n 朱/nr1 十/m 岁/qt ，/wd 最/d 小/a 的/ude1 老七/nr 朱/nr1 ■/w 也/d 已经/d 四/m 岁/qt 了/ule ②/m 。/wj 虽然/c 这时/rzt 天/n 下/f 仍然/d 争/v 战/vg 不已/vi ，/wd 但/c 这些/rz 王公/n 子弟/n 毕竟/d 是/vshi 生于/v 安逸/an ，/wd 长/v 于/p 富贵/a 。/wj 他们/rr 不/d 会/v 再/d 受/v 朱元璋/nr 幼年/t 时/ng 的/ude1 那些/rz 苦/an ，/wd 不/d 用/v 去/vf 放牛/vi ，/wd 不用/d 吃/v 草根/n 树皮/n ，/wd 也/d 用/v 不/d 着/uzhe 做/v 那/rzv 形/ng 同/p 乞丐/n 的/ude1 游/v 方/q 僧/n 了/y 。/wj 朱元璋/nr 对/p 他们/rr 寄/v 有/vyou 很/d 大/a 期望/vn ，/wd 指望/v 他们/rr 将/d 来/vf 继承/v 自己/rr 开创/v 的/ude1 大业/n 。/wj 他/rr 深知/v 不谙/v 世事/n 的/ude1 纨绔子弟/nl 是/vshi 无法/v 担当/v 大任/n 的/ude1 。/wj 他/rr 希望/v 诸/rz 子/ng 知道/v 什么/ry 是/vshi 疾苦/n ，/wd 什么/ry 是/vshi 劳碌/vi 。/wj 这/rzv 年/qt 十月/t 二十二/m ，/wd 他/rr 让/v 老大/n 朱/nr1 标/ng 、/wn 老二/n 朱/nr1 /w 到/v 临/v 濠/w 拜谒/v 祖宗/n 的/ude1 陵墓/n ，/wd 顺便/d 了解/v 民间/n 疾苦/n 和/cc 自己/rr 创业/vi 的/ude1 艰难/an ，/wd 也/d 是/vshi 为/p 几/m 个/q 弟弟/n 做/v 个/q 榜样/n 。/wj 朱/nr1 标/ng 临别/vi 时/ng ，/wd 他/rr 对/p 诸子/nr 说/v ：/wp 
  
　 　 
 
　 　 世/ng 称/v 商高宗/nr 、/wn 周成/nr 王为贤/nr 君/ng 者/k ，/wd 汝知/nr2 之/uzhi 乎/y ？/ww 高宗劳/nrf 于/p 外/f ，/wd 知/v 民/ng 疾苦/n ，/wd 成/v 王/n 早/ad 闻/v 无/v 逸/ag 之/uzhi 训/ng ，/wd 知/v 稼穑/n 之/uzhi 艰难/an ，/wd 故/c 其/rz 在/p 位/q 不/d 敢/v 暇/w 逸/vg ，/wd 能/v 修/v 勤俭/a 之/uzhi 政/ng ，/wd 为/p 商周/t 令/v 主/ag 。/wj 今/tg 汝/r 诸子/nr 生于/v 富贵/a ，/wd 未/d 涉/vg 艰难/a 。/wj 人性/n 习/vg 于/p 宴/ng 安/ag ，/wd 必/d 生/v 骄/ag 惰/ag 。/wj 况/vg 汝/r 他日/r 皆/d 有/vyou 国有/vn 家/n ，/wd 不可不/d 戒/v 。/wj 
  
　 　 今/tg 便/d 汝/Rg 等于/v 旁/f 近/a 郡/n 县/n ，/wd 游览/v 山川/n ，/wd 经历/v 田野/n ，/wd 因/p 道/n 途/ng 之/uzhi 险/ng 易/a ，/wd 以/p 知/v 鞍马/n 之/uzhi 勤劳/an ，/wd 观/vg 小/a 民/ng 之/uzhi 生业/n ，/wd 以/p 知/v 衣食/n 之/uzhi 艰难/an ；/wf 察/vg 民情/n 之/uzhi 好恶/n ，/wd 以/p 知/v 风俗/n 之/uzhi 美/ng 恶/a ，/wd 即/v 祖宗/n 陵墓/n 之/uzhi 所/n ，/wd 访求/v 父老/n ，/wd 问/v 吾/rr 起兵/vn 渡/v 江/nr1 时事/n ，/wd 识/v 之/uzhi 于/p 心/n ，/wd 以/p 知/v 吾/rr 创业/vi 之/uzhi 不易/a 也/d ③/m 。/wj 
  
　 　 
 
　 　 十一月/t 甲午/t ，/wd 圜/x 丘/ng 建成/v ，/wd 朱元璋/nr 出/vf 视/vg ，/wd 世子/nr2 从/p 行/ng ，/wd 朱元璋/nr 命/vg 左右/m 引导/v ，/wd 遍/v 历/vg 农家/n ，/wd 观/vg 其/rz 居/v 处/q 饮食/n 器/ng 用/v 。/wj 回/v 还/d 后/f ，/wd 朱元璋/nr 对/p 世子/nr2 说/v ：/wp “/wyz 汝/Rg 知/v 农/ng 乏/vg 劳/ng 乎/y ？/ww 夫/Rg 农/ng 身/ng 不/d 离/v 畎/w 亩/q ，/wd 手/n 不/d 释/vg 耒/ng 耜/w ，/wd 终/d 岁/qt 勤/ad 动/v ，/wd 不得/vi 休息/v ，/wd 其/rz 所/usuo 居/v 不过/c 茅/nr1 茨/ng 草/n 户/ng ，/wd 所/usuo 服/v 不过/c 练/v 裳/ng 布衣/n ，/wd 所/q 饮食/n 不过/c 菜/n 羹/ng 粝/w 饭/n ，/wd 而/cc 国家/n 经费/n 皆/d 其/rz 所/usuo 出/vf ，/wd 故/c 令汝知/nr 之/uzhi ，/wd 凡/d 居/v 处/n 食用/vn ，/wd 必/d 念/v 农/ng 之/uzhi 劳/ng ，/wd 取/v 之/uzhi 有/vyou 制/ng ，/wd 用/v 之/uzhi 有/vyou 节/n ，/wd 使/v 之/uzhi 不/d 苦于/v 饥寒/n ，/wd 若/v 复/dg 加之/cc 以/p 横/dg 敛/vg ，/wd 则/d 民/ng 不堪/v 命/n 矣/y 。/wj ④/m ”/wyy 
  
　 　 就/d 在/p 这/rzv 之后/f ，/wd 十二月/t 十一日/t ，/wd 中/b 书/n 省/n 左相国/nr 宣国公/nr 李善长/nr 率/v 文武百官/nl 向/p 朱元璋/nr 献/v 劝/v 进/vf 表/n ，/wd 请/v 朱元璋/nr 登/v 帝位/n 。/wj 朱元璋/nr 推辞/vi 了/ule 一番/mq ，/wd 便于/v 十二月/t 二十二日/t 祭/v 告/v 上/f 天/qt ，/wd 决定/v 登/v 极/d ⑤/m 。/wj 朱元璋/nr 已经/d 成/v 了/ule 实际/a 的/ude1 皇帝/n ，/wd 就/d 差/a 举行/v 正式/a 典礼/n 了/y 。/wj 但/c 在/p 这/rzv 新/a 朝/tg 伊始/vi 政务/n 丛/ng 脞/w 中/f ，/wd 朱元璋/nr 也/d 还/d 想/v 着/uzhe 对/p 诸/rz 子/ng 的/ude1 培养/vn 。/wj 他/rr 知道/v 只有/c 有/vyou 了/ule 可靠/a 的/ude1 子孙/n ，/wd 他/rr 所/usuo 开创/v 的/ude1 大业/n ，/wd 才/d 能/v 传/v 之/uzhi 久远/z ，/wd 他/rr 悉心/d 经营/v 所/usuo 付出/v 的/ude1 心血/n 才/d 不/d 会/v 白/d 流/v 。/wj 在/p 父/ng 传子/nr2 家/n 天下/n 的/ude1 时代/n ，/wd 朱元璋/nr 的/ude1 想法/n 是/vshi 正常/a 的/ude1 。/wj 本来/d 嘛/y ，/wd “/wyz 溥/nr1 天/n 之下/f ，/wd 莫非/d 王/nr1 土/n ”/wyy ，/wd 对于/p 皇帝/n 和/cc 他/rr 的/ude1 子孙/n 来说/uls ，/wd 国/n 即/d 是/vshi 家/q ，/wd 家/n 即/d 是/vshi 国/n ，/wd 家/n 与/cc 国/n 是/vshi 一体/n 的/ude1 ，/wd 它/rr 的/ude1 延续/vn 必须/d 是/vshi 以/p 朱氏/nr 的/ude1 血统/n 为/p 标志/n 。/wj 二十四日/t ，/wd 朱元璋/nr 正式/ad 为/v 诸/rz 子/ng 命名/v 。/wj 他/rr 将/d 这/rzv 要/v 写入/v 宗室/n 谱/v 牒/w 的/ude1 大事/n 祝/v 告/v 给/p 太庙/n 。/wj 告/v 文/ng 写道/v ：/wp 
  
　 　 
 
　 　 维子/nr2 之/uzhi 生/ng ，/wd 父/ng 命/n 以/p 名/q ，/wd 典礼/n 所/usuo 重/v ，/wd 古今/n 皆/d 然/rz 。/wj 仰承/nr2 先/d 德/b ，/wd 自/rr 举/v 兵/n 渡/v 江/nr1 以来/f ，/wd 生/v 子/ng 七/m 人/n 。/wj 今/tg 长子/n 命名/v 曰/vg 标/ng ，/wd 次/qv 曰/vg /w ，/wd 曰/vg ，/wd 曰/vg 棣/ng ，/wd 曰/vg ■/w ，/wd 曰/vg 桢/ng ，/wd 曰/vg _/w ，/wd 从/p 孙一人/nr 曰/vg 炜/nr1 ，/wd 敢/dg 告知/v 之/uzhi ⑥/m 。/wj 
  
　 　 
 
　 　 同时/c ，/wd 朱元璋/nr 考虑/v 诸/rz 子/ng 已经/d 渐渐/d 长大/vi ，/wd 应该/v 习/vg 勤劳/a ，/wd 以/c 不致/d 骄/ag 惰/ag 。/wj 他/rr 让/v 内/f 侍/vg 做/v 了/ule 一些/mq 麻/n 履行/v /w ，/wd 凡是/d 诸/ag 子/ng 出/vf 城/n 稍/d 远/a 的/ude1 ，/wd 必须/d 骑马/vi 走/v 两/m 程/q ，/wd 步行/vi 走/v 一/m 程/q ，/wd 非/b 要/v 让/v 他们/rr 亲身/d 体会/v 一下/mq 劳苦/a 的/ude1 滋味/n 不可/v 。/wj 
  
　 　 朱元璋/nr 登/v 极/d 转眼/d 就/d 快/a 一/m 年/qt 了/y 。/wj 这/rzv 一/m 年/qt 里/f ，/wd 明朝/t 军队/n 北/f 讨/v 南/f 征/v 节节胜利/nl 。/wj 福建/ns 广东/ns 相继/d 归入/v 版图/n 。/wj 北伐军/n 经/p 山东/ns 、/wn 河北/ns 直/d 逼/v 大都/ns ，/wd 迫使/vi 元顺/nr2 帝/ng 带领/v 臣/ng 属/v 仓皇/ad 弃/vg 城/n 逃跑/v ，/wd 出奔/v 上/f 都/d ，/wd 攻克/v 了/ule 元朝/t 近/v 百年/mq 的/ude1 统治/vn 中心/n ，/wd 朱元璋/nr 正式/ad 取代/v 元朝/t 得到/v 全国/n 统治者/n 的/ude1 地位/n 。/wj 
  
　 　 洪武/t 元年/t 十一月/t 四日/t ，/wd 大/a 雪/n 覆盖/v 了/ule 南京城/ns 。/wj 皇城/ns 里/f 一/m 片/q 琼/nr1 楼/n 玉宇/n 、/wn 莽莽/z 苍苍/z 的/ude1 钟山/ns 也/d 显得/v 更加/d 雄伟/a 壮美/an 。/wj 昨天/t 冬至/t ，/wd 朱元璋/nr 到/v 圜/x 丘/ng 祭祀/v 过/uguo 皇天/n 上帝/n ，/wd 百/m 官/n 纷纷/d 前来/vi 庆贺/v 这/rzv 大/a 礼/n 告/v 成/v 。/wj 今天/t 朱元璋/nr 特意/d 在/p 奉天/ns 殿/ng 宴请/v 百/m 官/n 。/wj 宴会/n 刚/d 罢/v ，/wd 朱元璋/nr 信步/vd 来到/v 大/a 本/rz 堂/ng 。/wj 这/rzv 是/vshi 皇太子/n 和/cc 几/m 个/q 儿子/n 读书/vi 的/ude1 地方/n 。/wj 大本堂藏/nrj 有/vyou 古/tg 今/tg 图书/n ，/wd 教师/n 都/d 是/vshi 各地/rzs 的/ude1 名/q 儒/ng ，/wd 他们/rr 是/vshi 朱元璋/nr 根据/p 群臣/n 的/ude1 推荐/vn 亲自/d 写信/vi 征召/v 而/cc 来/vf 的/ude1 ⑦/m 。/wj 朱元璋/nr 要求/v 老师/n 不仅/c 能/v 培养/v 诸/rz 子/ng 的/ude1 德/n 性/ng ，/wd 而且/c 要/v 与/p 他们/rr 朝夕/n 论说/vn “/wyz 民间/n 稼穑/n 之/uzhi 事/n ”/wyy 和/cc “/wyz 往/p 古/a 成功/a 之/uzhi 迹/ng ⑧/m ”/wyy 以/p 使/v 诸/rz 子/ng 了解/v 民情/n ，/wd 增长/v 政治/n 知识/n 。/wj 老师/n 们/k 轮番/d 在/p 大/a 本/rz 堂/ng 夜/tg 直/d ，/wd 另外/c 还有/v 一/m 批/q 从/p 各地/rzs 选拔/v 的/ude1 聪明伶俐/vl 的/ude1 少年/n 给/p 诸/rz 子/ng 伴读/v ⑨/m ，/wd 这些/rz 师傅/n 也/d 够/v 认真/a 的/ude1 了/y 。/wj 他们/rr 对/p 诸/rz 子/ng 的/ude1 管束/vn 甚/dg 严/a 。/wj 诸子中/nr 有/vyou 不/d 听/v 教训/n 的/ude1 ，/wd 甚至/d 要/v 挨打/vi 。/wj 有/vyou 一/m 次/qv ，/wd 老师/n 用/p 管/v 打/v 了/ule 淘气/a 的/ude1 皇子/n 的/ude1 额头/n ，/wd 朱元璋/nr 为此/d 大/a 发脾气/vi ，/wd 经/p 皇后/n 马/nr1 氏/ng 的/ude1 解劝/v 才/d 算/v 完事/vi ⑩/m ，/wd 大/a 本/rz 堂/ng 是/vshi 朱元璋/nr 常/d 来/vf 的/ude1 地方/n ，/wd 他/rr 不仅/c 要/v 检查/v 诸/rz 子/ng 的/ude1 课业/n ，/wd 也/d 常/d 与/p 各/rz 位/q 老师/n 商榷/vi 古今/n ，/wd 评论/v 文字/n ，/wd 有时/d 则/d 赐/v 宴/ng 赋诗/vi ，/wd 相与/vi 唱/v 和/cc (/wkz 11/m )/wky 。/wj 
  
　 　 大/a 本/rz 堂/ng 不过/d 是/vshi 崇/vg 屋/n 数/n 椽/ng ，/wd 并/cc 无/v 华丽/a 的/ude1 装饰/vn 。/wj 堂/ng 前/f 一/m 径/ng 小路/n 几/m 束/q 修/v 竹/ng ，/wd 没有/v 亭/ng 台/n 馆/ng 榭/w ，/wd 却/d 有/vyou 片片/q 菜地/n ，/wd 那/rzv 越冬/vi 的/ude1 蔬菜/n 在/p 白雪/n 中/f 透/v 出/vf 点点/v 碧绿/z 。/wj 朱元璋/nr 曾/d 对/p 皇太子/n 和/cc 各位/rr 皇子/n 说/v ：/wp “/wyz 此/rzs 非/b 不可/v 起/vf 亭/ng 馆/ng 台/n 榭/w 为/v 游观之/nr 所/n 。/wj 今/tg 但/c 令/v 内/f 使/v 种/q 蔬/ng ，/wd 诚/dg 不忍/v 伤/v 民/ng 之/uzhi 财/n ，/wd 劳民之/nr 力/n 耳/y 。/wj 昔/tg 商/tg 纣/w 崇/vg 饰/v 宫室/n ，/wd 不/d 恤/w 人民/n ，/wd 天下/n 怨/v 之/uzhi ，/wd 身/ng 死/v 国/n 亡/vg 。/wj 汉文/n 帝欲/nr 作/v 露/v 台/q ，/wd 而/cc 惜/vg 百/m 金/ng 之/uzhi 费/n ，/wd 当时/t 民安/nz 国/n 富/vg 。/wj 夫/ng 奢/ag 俭/ag 不同/a ，/wd 治/v 乱/d 悬/v 判/v 。/wj 尔/Rg 等/v 当/p 记吾言/nr ，/wd 常有/d 儆/w 戒/v 。/wj (/wkz 12/m )/wky ”/wyy 大/a 本/rz 堂/ng 的/ude1 庭/ng 中/f ，/wd 悬挂/v 着/uzhe 一幅幅/m 图画/n ，/wd 那/rzv 是/vshi 今年/t 四月/t 朱元璋/nr 命/vg 画工/n 特意/d 为/v 诸子/nr 绘制/v 的/ude1 。/wj 画/n 中/f 所/usuo 画/v 有/vyou 古代/t 孝行/n 故事/n ，/wd 还有/v 朱元璋/nr 亲身/d 经历/v 的/ude1 艰难/an 和/cc 南征北战/vl 的/ude1 事迹/n 。/wj 他/rr 对/p 侍/vg 臣/ng 说/v ：/wp “/wyz 朕/w 家本/nr2 业农/nr2 ，/wd 祖父/n 皆/d 长者/n ，/wd 世/ng 承/vg 忠厚/a ，/wd 积善/nr2 余庆/nr ，/wd 以及/cc 于/p 朕/w 。/wj 今/tg 图/n 此/rzs 者/rz ，/wd 使/v 后世/n 观/vg 之/uzhi ，/wd 知/v 王业/nr 艰难/a 也/y 。/wj ”/wyy 各位/rr 近/v 臣/ng 都/d 说/v ：/wp “/wyz 陛下/n 昭/ag 德/n 垂/vd 训/v ，/wd 莫/d 此/rzs 为/v 切/v 。/wj ”/wyy 朱元璋/nr 又/d 说/v ：/wp “/wyz 富贵/a 易/a 骄/ag ，/wd 艰难/a 易/vg 忽/d 。/wj 久远/z 勿/d 忘/v 。/wj 后世/n 子孙/n 生长/v 深/a 宫/ng ，/wd 惟/d 见/v 富贵/a ，/wd 习/vg 于/p 奢侈/a ，/wd 不知/v 祖宗/n 积累/v 之/uzhi 难/ng 。/wj 故/c 示/vg 之/uzhi 以/p 此/rzs 。/wj 使/v 朝夕/n 览/vg 观/vg ，/wd 庶/ng 有所/v 警/ng 也/d 。/wj (/wkz 13/m )/wky ”/wyy 
  
　 　 朱元璋/nr 来到/v 大/a 本/rz 堂/ng ，/wd 叙/v 过/uguo 礼/n ，/wd 问/v 过/uguo 诸/rz 子/ng 的/ude1 课业/n ，/wd 便/d 出题/vi 请/v 各位/rr 师/ng 儒/ng 作文/n 。/wj 他/rr 出/vf 的/ude1 题/n 是/vshi 《/wkz 钟山/ns 蟠/vg 龙/n 赋/ng 》/wky 。/wj 朱元璋/nr 雄才大略/nl ，/wd 这/rzv 文/q 题/n 也/d 是/vshi 帝王/n 气象/n 。/wj 各位/rr 师/ng 儒/ng 对/p 景/ng 挥毫/vi ，/wd 各/rz 有/vyou 所/usuo 作/v 。/wj 朱元璋/nr 特别/d 高兴/a ，/wd 吩咐/v 内/f 侍/vg 设宴/vi ，/wd 款待/v 各位/rr 师/ng 儒/ng 。/wj 朱元璋/nr 一时/t 兴/v 至/v ，/wd 自己/rr 也/d 作/v 了/ule 一/m 篇/q 《/wkz 时雪赋/nr 》/wky 。/wj 他/rr 把/pba 这/rzv 赋/v 赐/v 给/v 了/ule 各位/rr 师/ng 儒/ng 。/wj 朱元璋/nr 虽/c 只/d 粗/d 通/v 文墨/n ，/wd 但/c 他/rr 才力/n 过人/vi ，/wd 多年/mq 的/ude1 磨/n 励/vg 的/ude1 熏染/v ，/wd 炼就/v 了/ule 他/rr 的/ude1 英/b 察/vg 敏锐/a ，/wd 因而/c 所/usuo 作/v 文字/n 也/d 多/a 有/vyou 可/v 读者/n 。/wj 各/rz 师/ng 儒/ng 当然/d 将/p 皇帝/n 的/ude1 赐予/vn 看作/v 殊荣/n ，/wd 莫不/d 诚心/a 感/vg 戴/v 了/y 。/wj 临行/vi 前/f ，/wd 朱元璋/nr 又/d 命/vg 赐/v 给/p 诸/rz 师/ng 儒/ng 每人/r 一/m 套/q 冠/ng 服/v 。/wj 朱元璋/nr 回到/v 乾/ng 清宫/n (/wkz 14/m )/wky ，/wd 已经/d 是/vshi 薄暮/n 时分/n 了/y 。/wj 
  
　 　 朱元璋/nr 对/p 诸子/nr 的/ude1 学问/n 极为/d 留心/v ，/wd 因而/c 对/p 教师/n 也/d 有/vyou 不少/m 要求/n 。/wj 洪武/t 二/m 年/qt 四月/t 初五/t ，/wd 他/rr 对/p 给/v 诸子/nr 和/cc 功臣/n 子弟/n 讲授/v 经书/n 的/ude1 博士/n 孔克仁/nr 说/v ：/wp “/wyz 人/n 有/vyou 精/a 金/ng ，/wd 必/d 求/v 良/ag 冶/vg 而/cc 范/nr1 之/uzhi ，/wd 有/vyou 美玉/n 必/d 求/v 良/ag 工/n 而/cc 琢/v 之/uzhi 。/wj 至于/p 子弟/n ，/wd 有/vyou 美/b 质/ng 而/cc 不/d 求/v 明/ag 师/ng 教/v 之/uzhi ，/wd 岂/d 爱/v 子弟/n 不如/v 金玉/n 邪/y ？/ww 盖/v 师/ng 所以/c 模范/n 学者/n ，/wd 使/v 之/uzhi 成器/vi ，/wd 因/p 其/rz 才/d 力/vg ，/wd 各/rz 俾/vg 造就/v 。/wj 朕/w 诸子/nr 将/d 有/vyou 天下/n 国家/n 之/uzhi 责/ng ，/wd 功臣/n 子弟/n 将/d 有/vyou 职/ng 任/v 之/uzhi 寄/v 。/wj 教/v 之/rz 之/uzhi 道/n 当/v 以/p 正/b 心/n 为/p 本/rz ，/wd 正/b 心/n 则/c 万事/n 皆/d 理/v 矣/y 。/wj 苟守之/nr 不/d 以/p 其/rz 正/d ，/wd 为/v 众/ag 欲/d 所/usuo 攻/v ，/wd 其/rz 害/ng 不可/v 胜/v 言/ng 。/wj 卿/nr1 等/udeng 宜/ag 辅以/v 实/ad 学/v ，/wd 毋/d 徒/d 效/vg 文/ng 士记/nr2 摘/v 词章/n 而已/y 。/wj (/wkz 15/m )/wky ”/wyy 
  
　 　 朱元璋/nr 还/d 时时/d 以/p 自己/rr 身体力行/vl 的/ude1 经验/n 教育/vn 诸/rz 子/ng 。/wj 这/rzv 年/qt 五月/t 十二日/t 。/wj 在/p 回/v 宫/ng 途中/s ，/wd 天/qt 尽管/d 热/a ，/wd 可/v 农夫/n 们/k 却/d 不/d 敢/v 耽误/v 农时/n ，/wd 他们/rr “/wyz 足/d 蒸/v 暑/ag 土气/a ，/wd 背/v 灼/ag 炎/ng 天光/n ”/wyy ，/wd 吃力/a 地/ude2 劳作/vi ，/wd 盼望/v 着/uzhe 秋天/t 会/v 有/vyou 个/q 好/a 收成/n 。/wj 朱元璋/nr 看/v 在/p 眼里/s ，/wd 不/d 觉/v 想到/v 自己/rr 幼年/t 所/usuo 经历/v 的/ude1 艰辛/an ，/wd 不忍/v 再/d 骑/v 在/p 马上/s 。/wj 他/rr 下/vf 了/ule 马/n ，/wd 从/p 独/d 龙冈/nr2 一直/d 步行/vi 到/v 淳化/ns 门/n ，/wd 到/v 了/ule 淳化/ns 门/n 才/d 又/d 骑马/vi 回/v 宫/ng 。/wj 他/rr 对/p 跟随/v 的/ude1 人/n 说/v ：/wp “/wyz 朕/w 久/ng 不/d 历/vg 农/ng 亩/q ，/wd 适/ag 见/v 田/n 者/k 冒/v 暑/ag 而/cc 耘/vg ，/wd 甚/dg 苦/a 。/wj 因/p 闵/nr1 其/rz 劳/ng ，/wd 徒步/d 不觉/d 至此/d 。/wj 农/ng 为/p 国/n 本/q ，/wd 百/m 需/v 皆/d 其/rz 所/usuo 出/vf 。/wj 彼/rz 辛勤/a 若是/c ，/wd 为/p 之/rz 司牧/nr 者/k ，/wd 亦/d 尝/v 闵/nr1 念/v 之/uzhi 乎/y ？/ww 且/c 均/d 为/v 人/n 耳/y ，/wd 身/ng 处/n 富贵/a ，/wd 而/cc 不/d 知/v 贫贱/a 之/uzhi 艰难/an ，/wd 古人/n 常/d 以/p 为/v 戒/v 。/wj 夫/Rg 衣/ng 帛/ng 当/v 思/v 织女/n 之/uzhi 勤/ng ，/wd 食/v 粟/nr1 当/v 念耕/nr2 夫/ng 之/uzhi 苦/an ，/wd 朕/w 为此/d 故/c 不觉/d 恻/ag 然/c 于/p 心/n 也/y 。/wj ”/wyy 第二/m 天/qt ，/wd 他/rr 又/d 与/p 孔克仁/nr 和/cc 诸子/nr 说/v 到/v 上/vf 钟山/ns 的/ude1 事/n 。/wj 他/rr 让/v 内/f 侍/vg 叫/vi 过/uguo 一个/mq 小/a 僮/ng ，/wd 朱棣/nr 他们/rr 一/d 看/v 与/p 自己/rr 年龄/n 差不多/al ，/wd 一时/t 也/d 不/d 知道/v 父/ng 皇/ng 要/v 说/v 什么/ry 。/wj 原来/b ，/wd 昨天/t ，/wd 朱元璋/nr 带/v 侍/vg 御/vg 仆从/n 上/vf 钟山/ns ，/wd 这/rzv 小/a 僮/ng 也/d 在/p 里面/f 供/vi 役/ng 。/wj 他/rr 虽然/c 跑/v 得/ude3 红/a 头/n 涨/vi 脸/n ，/wd 汗/n 流/v 涔/w 涔/w ，/wd 却/d 仍然/d 手/n 勤/a 脚/n 快/a 。/wj 朱元璋/nr 不禁/d 想起/v 自己/rr 的/ude1 孩子/n ，/wd 养尊处优/vl 是/vshi 多么/d 骄/ag 奢/ag 。/wj 他/rr 暗中/d 记/v 下/vf 他/rr 的/ude1 姓名/n ，/wd 打算/v 用/p 他/rr 为/p 例/n 对/p 诸子/nr 作/v 一番/mq 教训/n 。/wj 他/rr 把/pba 那个/rz 小/a 僮/ng 叫/vi 到/v 诸/rz 子/ng 面前/f ，/wd 对/p 他们/rr 说/v ：/wp “/wyz 此/rzs 小/a 僮/ng 与/p 尔/Rg 等/v 年/qt 相/d 若/v ，/wd 已/d 能/v 奔走/vi 服役/vi 。/wj 尔/Rg 曹/nr1 不可/v 恃/vg 年幼/a 怠惰/a 不/d 学/v ，/wd 当/p 朝夕/n 勤/ad 励/vg 可/v 也/y 。/wj 朕/w 之/rz 意/ng 惟恐/v 其/rz 居/v 富贵/a 耽/nr1 逸乐/n 耳/y 。/wj ”/wyy 不过/c ，/wd 不论/c 朱元璋/nr 怎样/ryv 说/v ，/wd 朱棣/nr 他们/rr 也/d 无法/v 体会/v 小/a 僮/ng 的/ude1 艰辛/an ，/wd 贵/r 为/p 皇子/n ，/wd 是/vshi 无法/v 与/p 一个/mq 作为/v 奴仆/n 的/ude1 孩子/n 相比/vi 的/ude1 。/wj 然而/c ，/wd 孔克仁/nr 却/d 把/pba 朱元璋/nr 的/ude1 这/rzv 番/qv 话/n 比/p 做/v 周成王/nr 的/ude1 无/v 逸/ag 之/uzhi 戒/ng (/wkz 16/m )/wky 。/wj 
  
　 　 为了/p 把/pba 诸/rz 子/ng 的/ude1 约束/vn 和/cc 教育/vn 制度化/vn 、/wn 法律化/vn ，/wd 朱元璋/nr 在/p 本年/t 四月/t 就/d 命令/v 中/b 书/n 省/n 编/v 定/v 《/wkz 祖训录/nr 》/wky ，/wd 同时/c 还要/v 中/b 书/n 省/n 制定/v 封建/a 诸/rz 王/n 的/ude1 制度/n ，/wd 确立/v 他们/rr 的/ude1 封/q 地/n 、/wn 乡/n 邑/ng 及/cc 官/n 属/v 规/ng 制/v (/wkz 17/m )/wky 。/wj 
  
  
