用/p 心灵/n 去/vf 感悟/v （/wkz 三/m ）/wky 
 
5月/t 22日/t 下午/t 6时/t 30分/t 左右/f ，/wd 毛泽东/nr 到达/v 井冈山/ns 山巅/n 之/uzhi 镇/n 茨/ng 坪/ng 。/wj 就/d 在/p 当天/t ，/wd 在/p 北京/ns ，/wd 朱德/nr 主持/v 全国/n 人民/n 代表大会/n 常务/b 委员会/n 第九/m 次/qv 会议/n ，/wd 决定/v 取消/v 中国人民解放军/nt 军衔/n 制度/n 。/wj 至少/d “/wyz 从/p 着装/n 上/f ，/wd 井冈山/ns 官兵/n 一致/a 的/ude1 作风/n 回来/v 了/y 。/wj ”/wyy “/wyz 毛泽东/nr 被/pbei 崇高/a 的/ude1 理想/n 所/usuo 激励/v ，/wd 又/d 为/v 党内/s 军/n 内/f 某些/rz 现象/n 忧虑/v 着/uzhe 。/wj ”/wyy （/wkz 第207/m 页/q ）/wky 
  
谢觉哉/nrf 是/vshi 1959年/t 3月/t 初/f 到/v 井冈山/ns 的/ude1 。/wj 作者/n 引用/v 2001年/t 7月/t 26日/t 王卓超/nr 口述/v ，/wd 说/v ：/wp 
 
谢觉哉/nrf 说/v ：/wp 中国/ns 第一/m 个/q 在/p 制度/n 上/f 打破/v “/wyz 官/n 国/n ”/wyy 传统/n 的/ude1 人/n 是/vshi 毛/nr1 主席/n 。/wj 井冈山/ns 的/ude1 士兵/n 委员会/n 就/d 是/vshi 一个/mq 例子/n 。/wj 我们/rr 共产党/n 进城/vi 了/y ，/wd 当官/vi 的/ude1 特权/n 跟着/v 就/d 来/vf 了/y 。/wj 很多/m 人/n 感到/v 这/rzv 是/vshi 天经地义/bl 。/wj （/wkz 第121/m 页/q ）/wky 
  
江西/ns 省委/n 副/b 书记/n 刘俊秀/nr 用/p 请教/v 的/ude1 语气/n 说/v ：/wp “/wyz 现在/t 工厂/n 不/d 是/vshi 有/vyou 工会/n 、/wn 农村/n 有/vyou 贫下中农/n 协会/n ，/wd 这/rzv 和/cc 士兵/n 委员会/n 是/vshi 不/d 是/vshi 差不多/al 的/ude1 组织/n ？/ww 作者/n 引用/v 2001年/t 7月/t 2日/t 孙玉衡/nr 口述/v 说/v ：/wp 
  
毛/nr1 主席/n 说/v ：/wp 两者/rzv 不/d 一样/uyy ，/wd 士兵/n 委员会/n 可以/v 监督/vn 连长/n 、/wn 营长/n 、/wn 团长/n 的/ude1 ，/wd 它/rr 有/vyou 很/d 大/a 的/ude1 权利/n 。/wj 现在/t 工厂/n 的/ude1 工会/n 真/a 的/ude1 可以/v 监督/vn 厂长/n 书记/n 吗/y ？/ww 谁/ry 又/d 来/vf 监督/v 我们/rr 的/ude1 市委/n 书记/n 、/wn 省委/n 书记/n ？/ww 谁/ry 来/vf 监督/v 中央/n 的/ude1 领导/n ，/wd 中央/n 出/vf 修正主义/n 怎么办/ryv ？/ww （/wkz 177/m 页/q ）/wky 
  
5月/t 23日/t 毛泽东/nr 在/p 井冈山/ns 上/f 不/d 寻常/a 地/ude2 散步/vi 。/wj 毛泽东/nr 在/p 想/v 什么/ry ？/ww 
 
2001年/t 7月/t 27日/t 王卓超/nr 口述/v ，/wd 说/v ：/wp 
 
主席/n 侧/ng 头/n 笑/v 望/v 着/uzhe 我们/rr ，/wd 说/v ：/wp 鲁迅/nr 有/vyou 句/q 名言/n ，/wd 世界/n 上/f 本来/d 没有/v 路/n ，/wd 走/v 的/ude1 多/a 了/ule 就/d 成/v 其/rz 为/p 路/n 。/wj 井冈山/ns 的/ude1 道路/n 就是/v 这样/rzv ，/wd 社会主义/n 的/ude1 道路/n 也/d 是/vshi 这样/rzv 。/wj 不过/c ，/wd 走/v 这/rzv 条/q 路/n 比/p 井冈山/ns 时期/n 还/d 要/v 难/a 。/wj 搞/v 不好/a ，/wd 就/d 会/v 走/v 到/v 邪路/n 上去/vf 。/wj 苏联/ns 不/d 就是/v 这样/rzv 吗/y ？/ww 苏联/ns 修正主义/n 集团/n 已经/d 失去/v 人民/n 的/ude1 拥护/vn ，/wd 将来/t 帝国主义/n 一/d 打/v 压/v ，/wd 搞/v 不好/a 甚至/d 会/v 亡/vg 党/n 亡国/vi 。/wj （/wkz 第137/m 页/q ）/wky 
  
这/rzv 一/m 天/qt ，/wd 老人家/n 散步/vi 的/ude1 时间/n 比/p 平日/t 要/v 长/a 得/ude3 多/a 。/wj 暮色/n 四/m 合/v ，/wd 毛泽东/nr 一边/d 走/v ，/wd 一边/d 注视/v 着/uzhe 远/a 
 
方/q 。/wj 
 
作者/n 也/d 在/p 思考/v ：/wp 
 
“/wyz 中国/ns 社会主义/n 道路/n 就/d 像/v 眼前/s 连绵/z 起伏/vi 的/ude1 井冈山/ns 呦/e ，/wd 毛泽东/nr 执意/d 寻觅/v 的/ude1 新/a 径/ng 在/p 哪里/rys ？/ww ”/wyy 
 
她/rr 在/p 用/p 心灵/n 感悟/v 毛泽东/nr 。/wj 她/rr 在/p 用/p 脚步/n 丈量/v 井冈山/ns 的/ude1 高度/n 。/wj 三/m 易/vg 寒暑/n ，/wd 一千/m 个/q 日夜/n ，/wd 上万/m 里/q 行程/n ，/wd 近/v 百/m 人/n 的/ude1 访谈/vn 笔录/n 。/wj 从/p 重/v 上/vf 井冈山/ns 到/v 发动/v 文化大革命/nz ，/wd 这/rzv 期间/f 毛泽东/nr 经历/v 了/ule 怎样/ryv 的/ude1 心路/n 历程/n ？/ww 毛泽东/nr 发动/v 文化大革命/nz 的/ude1 动因/n 是/vshi 什么/ry ？/ww 我们/rr 对/p 他/rr 真/a 的/ude1 理解/vn 了/y 吗/y ？/ww 
  
“/wyz 究/vg 天/n 人/n 之际/f ，/wd 通/v 古/tg 今/tg 之/uzhi 变/v ，/wd 成/v 一/m 家/q 之/uzhi 言/ng ”/wyy 。/wj 我们/rr 看到/v 了/ule 一个/mq 史学家/n 踽踽/z 而/cc 行/vi 的/ude1 身影/n 。/wj 治/v 史/ng 难/a ，/wd 治/v 当代/t 史/ng 尤/d 难/a 。/wj 马社香/nr 从/p 研读/v 明清/t 史/ng 入手/vi ，/wd 转/v 而/cc 深入/v 当代/t 史/nr1 领域/n ，/wd 多年/mq 以来/f ，/wd 孜孜不倦/vl ，/wd 不断/d 有/vyou 大作/n 问世/vi 。/wj 这部/r 《/wkz 前奏/n ，/wd 毛泽东/nr 1965年/t 重/v 上/vf 井冈山/ns 》/wky 口述/v 历史/n 是/vshi 作者/n 的/ude1 最新/a 收获/n 。/wj 它/rr 不仅/c 为/p 我们/rr 展现/v 了/ule 一/m 段/q 不/d 平凡/a 的/ude1 往事/n ，/wd 也/d 带领/v 我们/rr 一道/d 去/vf 探寻/v 一/m 代/q 伟人/n 毛泽东/nr 的/ude1 心/n 历/vg 。/wj 那/rzv 一/m 段/q 激情/n 岁月/n 已/d 成/v 历史/n 。/wj 但/c 毛泽东/nr 的/ude1 思考/vn 不/d 是/vshi 仍然/d 值得/v 我们/rr 思考/v 吗/y ？/ww 也许/d ，/wd 有/vyou 了/ule 这种/r 历史/n 的/ude1 思考/vn ，/wd 我们/rr 迈向/v 二十一/m 世纪/n 的/ude1 脚步/n 将/d 更加/d 坚实/a 。/wj 
