善恶/n 的/ude1 边界/n 有/vyou 多/m 宽/a 
 

 
--/wp 读/v 《/wkz 你/rr 这个/rz 特务/n 》/wky 
 

 
  
 

 
  
 

 
莫/d 言/vg 获/v 诺贝尔/nrf 文学奖/n 给/p 中国/ns 文学/n 传达/v 一个/mq 信息/n ----/wp 小说/n 还是/c 要/v 讲/v 故事/n 。/wj 相当/vi 一/m 段/q 时间/n ，/wd 中国/ns 文坛/n 风靡/v “/wyz 解/v 构/vg ”/wyy 、/wn “/wyz 先锋/n ”/wyy 、/wn “/wyz 后/f 现代/t ”/wyy ，/wd 一时间/t ，/wd 小说/n 以/p 摒弃/v 故事/n 以/p 玩/v 语言/n 和/cc 结构/n 为/p 时髦/a ，/wd 小说/n 越/d 写/v 越/d 长/a ，/wd 既/c 没/v 人物/n 、/wn 也/d 没/v 故事/n 、/wn 追求/vn 生活/vn 实/ad 感/vg 如/v 流水账/n 一般/ad 记录/v 人世/n 常态/n ，/wd 难/ad 让/v 人/n 产生/v 阅读/v 兴趣/n ，/wd 如此/rzv 小说/n 有的/rz 居然/d 获/v 中国/ns 文学/n 最高/a 奖项/n 。/wj 我/rr 以为/v ，/wd 文学/n 失却/v 社会/n 效应/n 与/p 这种/r 导向/n 不/d 能/v 说/v 没有/v 关系/n 。/wj 
  

 
并非/v 说/v 《/wkz 你/rr 这个/rz 特务/n 》/wky 在/p 文学/n 上/f 有/vyou 多/m 大/a 建树/n ，/wd 但/c 这/rzv 部/q 小说/n 确实/ad 给/v 人/n 一/m 种/q 小说/n 回归/v 本能/n 的/ude1 直感/n 。/wj 一/m 架/qv 莱/q 卡/n 相机/n 失而复得/vl ，/wd 引出/v 70/m 多/m 年/qt 前/f 一/m 段/q 人物/n 关系/n 错综复杂/vl 、/wn 情节/n 曲折/an 跌/v 宕/w 惊/v 心/n 的/ude1 往事/n ，/wd 故事/n 一波三折/vl 极/d 具/vg 阅读/v 诱惑力/n 。/wj 
  

 
小说/n 一/m 开头/n 就/p 惊涛/n 骤起/vi ，/wd 22/m 岁/qt 的/ude1 宁/ag 思/v 凡/d 婚期/n 已/d 定/v ，/wd 父亲/n 去/vf 接/v 她/rr 姥爷/n 姥姥/n 来/vf 参加/v 婚礼/n ，/wd 人/n 未/d 等/v 到/v ，/wd 传来/v 噩耗/n ，/wd 一行/n 四/m 人/n 被/pbei 人/n 枪杀/vn 。/wj 宁/c 思/v 凡/d 母女/n 痛不欲生/vl ，/wd 家族/n 不/d 安慰/v 反/vi 诬/vg 她们/rr 母女/n 是/vshi 丧/vg 门/n 星/n ，/wd 宁思凡/nr 遭/v 夫/Rg 家/n 退婚/v ，/wd 家族/n 也/d 借机/d 将/p 她们/rr 娘儿/n 俩/m 逐出/v 家门/n 。/wj 
  

 
从此/d 厄运/n 接踵而来/vl 。/wj 痛苦/an 中/f 的/ude1 宁思凡/nr 在/p 山野/n 遭/v 三/m 个/q 日本/nsf 浪人/n 欺负/v ，/wd 幸/vg 得/ude3 照相馆/n 摄影师/n 高家俊/nr 挺身/vi 相/d 救/v 。/wj 两/m 人/n 情投意合/vl 喜结良缘/vl ，/wd 但/c 甜蜜/a 的/ude1 爱情/n 刚刚/d 开始/v ，/wd 高家俊/nr 突然/ad 失踪/vi ，/wd 警察/n 在/p 山上/s 只/d 找到/v 那/rzv 架/qv 莱/q 卡/n 相机/n 和/cc 一些/mq 衣物/n ，/wd 留下/v 重重/z 悬/v 疑/vg 。/wj 宁思凡/nr 寻找/v 高/a 家/n 俊/nr1 四处奔波/vl ，/wd 步步/vd 惊/v 心/n 。/wj 去/vf 山东/ns 的/ude1 火车/n 上/f 被/pbei 特务/n 当/p 共产党/n 抓/v ，/wd 到/v 寺庙/n 拜访/v 道/qv 长/a 又/d 遇/v 共产党/n 惩治/v 叛徒/n ，/wd 叛徒/n 抓住/v 宁思凡/nr 当/p 人质/n ，/wd 她/rr 险/a 丧/vg 性命/n 。/wj 
  

 
顺/v 线索/n 找/v 到/v 北平/ns 宁思凡/nr 更/d 是/vshi 身/ng 入/v 虎穴/n ，/wd 灾祸/n 缠身/v 。/wj 下/vf 火车/n 误/d 入/v 黑/a 旅店/n ，/wd 老板娘/n 翠兰/nr2 设/v 赌局/n ，/wd 宁思凡/nr 被/pbei 骗/v 输光/v 盘缠/n ，/wd 揭/v 黑店/n 出/vf 老/a 千/m 坑人/vi 招来/v 横祸/n ，/wd 江湖/n 大姐/n 墨竹/n 夫人/n 仗义/a 相/d 救/v 她/rr 才/d 脱离/v 虎口/n 。/wj 到/p 北平/ns 特别/d 行政/v 长官/n 贺守忠/nr 宅/ng 前/f 探/v 情况/n ，/wd 又/d 遭遇/v 刺客/n 刺杀/v 贺守忠/nr ，/wd 墨竹/n 夫人/n 为/p 掩护/v 义/ng 弟/n 身/ng 负/v 重伤/n ，/wd 宁思凡/nr 做梦/vi 也/d 想不到/vl 凶手/n 竟/d 是/vshi 高家俊/nr 和/cc 他/rr 的/ude1 同伙/n 土井/nrj 樱花/n 。/wj 宁/c 思/v 凡/d 感恩/vi 冒/v 死/v 救/v 墨竹/n ，/wd 自己/rr 的/ude1 行李/n 被/pbei 强盗/n 抢走/v 。/wj 
  

 
为/p 引出/v 高家俊/nr ，/wd 宁思凡/nr 在/p 广/ad 渡/v 寺/ng 前/f 拿/v 莱/q 卡/n 相机/n 摆摊/v 照相/vi ，/wd 她/rr 成/v 了/ule 高家俊/nr 、/wn 日本/nsf 特务/n 机关/n 、/wn 国共/n 特工/n 关注/v 的/ude1 焦点/n 。/wj 高家俊/nr 终于/d 出现/v ，/wd 没/d 等/v 宁思凡/nr 喊/v 他/rr ，/wd 高家俊/nr 居然/d 拔/v 枪/n 朝/tg 宁/vg 思/v 凡/d 射击/vi 。/wj 国共/n 特工/n 联手/vd 保护/v ，/wd 土井/nrj 樱花/n 未/d 敢/v 出手/vi ，/wd 宁思凡/nr 才/d 免遭/v 不幸/a 。/wj 日本/nsf 特务/n 头子/n 高家俊/nr 义父/n 土井/nrj 英/ng 贤/ng ，/wd 又/d 策划/v 了/ule 广/ad 渡/v 寺/ng 大法/n 会/v 再次/d 暗杀/v 贺守忠/nr 的/ude1 阴谋/n ，/wd 他/rr 想/v 一/m 箭头/n 双/m 雕/ng 同时/d 除掉/v 贺守忠/nr 和/cc 高家俊/nr 。/wj 高家俊/nr 在/p 大法/n 会/v 现场/s 没/d 按/p 计划/n 动手/vi ，/wd 土井/nrj 樱花/n 自己/rr 出/vf 枪/n 射/v 杀/v 贺守忠/nr ，/wd 被/pbei 宁思凡/nr 发现/v 喝/vg 阻/vg ，/wd 土井/nrj 樱花/n 要/v 对/p 宁/ag 思/v 凡/d 下毒手/vi ，/wd 高家俊/nr 抢先/vd 击倒/v 土井/nrj 樱花/n 。/wj 国共/n 特工/n 乘机/d 抓获/v 土井/nrj 樱花/n ，/wd 却/d 被/pbei 小林太郎/nrj 从/p 医院/n 劫/ng 走/v ，/wd 留下/v 隐患/n 。/wj 
  

 
抗战/vi 胜利/vi 前夕/f ，/wd 已/d 为/v 八路军/n 的/ude1 高家俊/nr 和/cc 宁思凡/nr 与/p 土井/nrj 樱花/n 带/v 的/ude1 特务/n 队/n 在/p 他们/rr 孩子/n 寄养/vi 的/ude1 山村/n 遭遇/n ，/wd 宁/c 思/v 凡/d 飞速/d 回/v 指挥部/n 报告/n ，/wd 高家俊/nr 与/p 土井/nrj 樱花/n 进行/vx 了/ule 一/m 场/qv 生死/n 决斗/vn 。/wj 高家俊/nr 被/pbei 十/m 多/m 个/q 特务/n 围攻/vn ，/wd 土井/nrj 樱花/n 乘/v 高家俊/nr 体力/n 不/d 支/q ，/wd 将/p 刀/n 刺/v 进/vf 他/rr 的/ude1 胸膛/n 。/wj 宁思凡/nr 带/v 着/uzhe 小分队/n 赶来/vi ，/wd 已经/d 牺牲/v 的/ude1 高家俊/nr 死/v 抱/v 着/uzhe 土井/nrj 樱花/n 不/d 放/v ，/wd 宁/c 思/v 凡/d 满腔/b 怒火/n 击毙/v 了/ule 土井/nrj 樱花/n 。/wj 那个/rz 抢走/v 莱/q 卡/n 相机/n 的/ude1 小林太郎/nrj 却/d 逃之夭夭/vl …/ws …/ws 
  

 
小说/n 不/d 只/d 讲/v 了/ule 故事/n ，/wd 作者/n 在/p 故事/n 的/ude1 叙述/vn 中/f 把/pba 笔触/n 直/d 抵/v 人性/n ，/wd 用力/ad 探索/v 人性/n 善恶/n 边界/n 的/ude1 宽度/n ，/wd 努力/ad 以/p 形象/n 诠释/vn 人性/n 的/ude1 不/d 可知/v 及其/cc 互/d 变/v ，/wd 在/p 人性/n 演变/vi 的/ude1 流程/n 中/f 释放/v 人格/n 的/ude1 正反/b 能量/n 。/wj 孟子/nr 说/v 人性/n 本/rz 善/ng ，/wd 人性/n 之/uzhi 恶/ng 是/vshi 后天/t 受/v 环境/n 影响/vn 而/cc 改变/v 的/ude1 ；/wf 荀子/nr 则/d 认为/v 人性/n 本/rz 恶/a ，/wd 人/n 之/uzhi 善/ng 是/vshi 后/f 天/qt 人/n 为/p 修养/n 而/cc 成/v 的/ude1 。/wj 告/v 子/ng 则/d 认为/v 人性/n 本/rz 无所谓/vl 善/ag 与/cc 恶/a ，/wd 人性/n 的/ude1 善恶/n 相/d 融/vi 并存/vi 。/wj 现实/n 倒/d 是/vshi 与/p 告/v 子/ng 的/ude1 观点/n 相/d 吻合/vi ，/wd 正/d 如/v 恩格斯/nrf 所/usuo 说/v ，/wd 人/n 是/vshi 什么/ry ，/wd 一半/m 是/vshi 野兽/n ，/wd 一半/m 是/vshi 天使/n 。/wj 这部/r 小说/n 并/cc 不/d 想/v 为/p 人性/n 之/uzhi 初/ng 是/vshi 善/dg 是/vshi 恶/ad 做/v 佐证/n ，/wd 但/c 作者/n 倒是/d 努力/ad 书写/v 了/ule 人性/n 善恶/n 自我/rr 与/p 他/rr 我/rr 的/ude1 争斗/vn 和/cc 演变/vn 。/wj 
  

 
任何/rz 事物/n 本质/n 确定性/n 都/d 有/vyou 个/q 度/qv ，/wd 过/vf 了/ule 那个/rz 度/ng ，/wd 就/d 会/v 发生/v 质/ng 的/ude1 变化/vn ，/wd 原/b 事物/n 就/d 不再/d 是/vshi 原有/v 的/ude1 本来面目/nl 。/wj 比如/v 水/n ，/wd 摄氏/b 零度/n 至/p 一百/m 度/qv 之内/f ，/wd 是/vshi 水/n 保持/v 常态/n 的/ude1 度/qv ，/wd 一百/m 度/qv 是/vshi 水/n 的/ude1 沸点/n ，/wd 水温/n 达到/v 或/c 超过/v 这个/rz 度/ng ，/wd 水/n 就/d 由/p 液体/n 变成/v 气体/n 蒸发/vi ；/wf 零度/n 是/vshi 水/n 的/ude1 冰点/n ，/wd 达到/v 或/c 低于/v 零度/n ，/wd 水/n 就/d 会/v 结成/v 冰/n ，/wd 由/p 液体/n 变成/v 固体/n 。/wj 
  

 
人/n 亦/d 如此/rzv ，/wd 善恶/n 相/d 融/vi 并存/vi ，/wd 是/vshi 人/n 生存/vi 的/ude1 常态/n 。/wj 假如/c 人/n 达到/v 或/c 超过/v 善/ag 的/ude1 最高/a 境界/n ，/wd 那/c 他/rr 就/d 升华/vi 成/v 圣人/n 或/c 英雄/n ；/wf 假如/c 人/n 堕落/vi 到/v 或/c 突破/v 恶/a 的/ude1 边界/n ，/wd 那/c 他/rr 便/d 失去/v 人性/n ，/wd 性/ng 同/p 于/p 兽/ng ，/wd 他/rr 必然/d 遭到/v 法律/n 和/cc 人道/n 的/ude1 惩罚/vn 。/wj 
  

 
小说/n 中/f 的/ude1 高家俊/nr 是/vshi 人性/n 升华/vi 的/ude1 典型/n 。/wj 他/rr 从小/d 丢失/v 成/v 孤儿/n ，/wd 被/pbei 日本/nsf 特务/n 土井/nrj 英/ng 贤/ng 收/v 为/p 义子/n ，/wd 在/p 特务/n 家庭/n 的/ude1 环境/n 中/f ，/wd 他/rr 在/p 感恩/vi 的/ude1 心理/n 驱使/vn 下/f 认/v 敌/vg 为/v 父/ng ，/wd 与/p 土井/nrj 一家/n 相亲相爱/vl ，/wd 被/pbei 训练/v 成/v 仇恨/n 中国/ns 的/ude1 高级/a 特务/n 。/wj 但/c 当/p 他/rr 回到/v 中国/ns 进行/vx 特务/n 活动/vn ，/wd 认识/v 并/cc 与/p 宁/ag 思/v 凡/d 结为/v 夫妻/n 之后/f ，/wd 宁/c 思/v 凡/d 母女/n 的/ude1 善良/an 和/cc 慈爱/an 让/v 他/rr 这个/rz 自小/d 缺少/v 骨肉/n 亲情/n 的/ude1 孤儿/n 备感/v 温暖/an 和/cc 幸福/an ，/wd 短短的/z 小家庭/n 生活/vn 让/v 他/rr 这/rzv 颗/q 被/pbei 扭曲/vi 的/ude1 心灵/n 发生/v 裂变/vi ；/wf 尤其/d 是/vshi 得知/v 枪杀/v 他/rr 救命/vi 恩人/n 宁思凡/nr 的/ude1 姥爷/n 姥姥/n 四/m 口/q 人/n 的/ude1 凶手/n 就是/v 土井/nrj 樱花/n 之后/f ，/wd 他/rr 已经/d 完全/ad 认清/v 了/ule 这/rzv 对/p 父女/n 的/ude1 丑恶/a 嘴脸/n ，/wd 受/v 人性/n 驱使/v 他/rr 在/p 刺杀/v 贺守忠/nr 的/ude1 行动/vn 中/f 一再/d 失手/vi 。/wj 他/rr 并/d 不/d 知道/v 被/pbei 他们/rr 伤害/v 的/ude1 墨竹/n 夫人/n 是/vshi 他/rr 生母/n ，/wd 但/c 人性/n 让/v 他/rr 自然/d 地/ude2 制止/v 了/ule 土井/nrj 樱花/n 杀害/v 墨竹/n 夫人/n 。/wj 面对/v 土井/nrj 的/ude1 怀疑/vn ，/wd 他/rr 不/d 想/v 个人/n 的/ude1 安危/n ，/wd 而/cc 精心/ad 设计/v 了/ule 冒险/vn 直接/ad 对/p 宁思凡/nr 胸前/s 的/ude1 莱/q 卡/n 相机/n 开枪/vi 射击/vi ，/wd 既/c 迷惑/v 了/ule 土井/nrj 又/d 能/v 把/pba 情报/n 传递/v 给/p 宁思凡/nr 。/wj 当/p 宁思凡/nr 安全/ad 受到/v 威胁/v 时/ng 他/rr 果断/a 地/ude2 向/p 土井/nrj 樱花/n 开/v 了/ule 枪/n ，/wd 不惜/v 牺牲/v 个/q 人/n 生命/n 。/wj 但/c 念/v 樱花/n 对/p 他/rr 的/ude1 爱/vn ，/wd 他/rr 仅/d 打碎/v 了/ule 胸前/s 那/rzv 块/q 玉/n ，/wd 故意/d 没/d 伤/v 她/rr 性命/n ，/wd 最后/f 竟/d 死/v 于/p 她/rr 手/n 。/wj 这/rzv 一/m 系列/q 行为/n 真切/a 地/ude2 展示/v 了/ule 高家俊/nr 人性/n 回归/v 的/ude1 心路/n 历程/n ，/wd 人性/n 得到/v 升华/vi ，/wd 他/rr 是/vshi 一/m 名/q 真正/b 的/ude1 军人/n 和/cc 英雄/n 。/wj 
  

 
与/p 他/rr 相反/vi ，/wd 土井/nrj 父女/n 的/ude1 人性/n 则/c 向/p 恶/a 的/ude1 边界/n 堕落/vi 的/ude1 典型/n 。/wj 如果/c 说/v 土井/nrj 收养/v 高家俊/nr ，/wd 表面/n 行为/n 还/d 有/vyou 一点/mq 做/v 善事/n 的/ude1 意思/n ，/wd 但/c 他/rr 此后/t 的/ude1 全部/m 用心/ad 表明/v 他/rr 内心/n 却/d 极其/d 险恶/a ，/wd 他/rr 要/v 利用/v 中国/ns 人/n 来/vf 毁灭/v 自己/rr 的/ude1 国家/n 和/cc 同胞/n 。/wj 土井/nrj 的/ude1 家庭/n 成/v 了/ule 魔窟/n ，/wd 一家/n 人/n 在/p 邪恶/a 观念/n 的/ude1 主导/n 下/f 放弃/v 善良/a ，/wd 一/m 个个/q 都/d 演变/vi 成/v 可憎/a 的/ude1 魔鬼/n 。/wj 他/rr 老婆/n 樱花/n 她/rr 母亲/n ，/wd 在/p 土井/nrj 离开/v 日本/nsf 踏/v 上/f 侵略/v 中国/ns 之/uzhi 路/n 时/ng ，/wd 她/rr 居然/d 剖腹/vi 自杀/vi ，/wd 自杀/vi 不/d 是/vshi 反/vi 战/ng ，/wd 而是/c 要/v 土井/nrj 绝/d 掉/v 牵挂/v 家庭/n 的/ude1 念/v 想/v ，/wd 为/p 效忠/v 天皇/n 肝/n 脑/n 涂/v 地/n 。/wj 土井/nrj 英/ng 贤/ng 忠于/v 天皇/n 的/ude1 行为/n 到/v 了/ule 灭绝人性/al 的/ude1 地步/n ，/wd 他/rr 把/pba 自己/rr 唯一/b 的/ude1 亲生/b 女儿/n 樱花/n 完全/ad 当作/v 一/m 件/q 为/p 天皇/n 卖命/v 的/ude1 工具/n ，/wd 他/rr 时时/d 警告/v 她/rr 要/v 为/p 天皇/n 随时/d 玉/n 碎/a ，/wd 并/cc 以此/d 为/v 荣耀/an 。/wj 刺杀/v 贺守忠/nr 两/m 次/qv 失败/vi 后/f ，/wd 他/rr 以/p 剖腹/vi 自尽/vi 表达/v 忠心/n 。/wj 土井/nrj 樱花/n 也/d 是/vshi 如此/rzv ，/wd 虽然/c 她/rr 一直/d 深/d 爱/v 着/uzhe 高家俊/nr ，/wd 但/c 在/p 高家俊/nr 与/p 帝国/n 之间/f ，/wd 她/rr 只/d 选择/v 效忠/v 天皇/n ，/wd 这种/r 愚/v 忠/vg 狂热/an 到/v 失去/v 理智/n 的/ude1 地步/n ，/wd 她/rr 以/p 时刻/n 为/v 圣/ag 战/ng 牺牲/v 作为/p 人生/n 的/ude1 最高/a 荣誉/n ，/wd 当/p 发现/v 高家俊/nr 背离/v 他们/rr 父女/n 之后/f ，/wd 她/rr 完全/ad 丧失/v 人性/n ，/wd 残忍/a 凶恶/a 地/ude2 杀害/v 了/ule 高家俊/nr 。/wj 
  

 
他们/rr 这/rzv 两/m 种/q 截然不同/vl 的/ude1 人性/n 反/vi 背/v ，/wd 表明/v 了/ule 人性/n 善恶/n 互/d 变/v 的/ude1 两/m 种/q 走向/v 。/wj 在/p 战争/n 环境/n 下/f 的/ude1 人性/n ，/wd 不/d 是/vshi 向/p 善/dg 升华/vi ，/wd 便/d 是/vshi 朝/p 恶/ad 堕落/vi 。/wj 
  

 
作品/n 也/d 有/vyou 不尽/b 人意/n 之/uzhi 处/n ，/wd 人物/n 关系/n 和/cc 矛盾/an 构成/v 过于/d 巧合/vi ，/wd 影响/v 了/ule 作品/n 的/ude1 文学/n 力量/n ，/wd 人物/n 行动/vn 描写/v 多于/v 心理/n 开掘/vn ，/wd 让/v 作品/n 难以/d 达到/v 更/d 理想/a 的/ude1 深度/n 。/wj 
  
