苍茫/z 大地/n     谁/ry 主/n 沉浮/vi 
 

 
                    ――/wp 观/vg 电影/n 《/wkz 建党/vn 伟业/n 》/wky 
 

 
  
 

 
我/rr 一直/d 觉得/v ，/wd 人们/n 对/p 主旋律/n 有/vyou 一/m 种/q 误解/n 和/cc 偏见/n ，/wd 一/d 提/v 主旋律/n 大都/ns 摇头/vi 皱眉/vi ，/wd 总/d 以为/v 主旋律/n 作品/n 只/d 有/vyou 政治/n 、/wn 除了/p 应/v 时/ng 应/v 景/ng ，/wd 缺乏/v 艺术性/n 。/wj 诚然/c ，/wd 不可/v 否认/v 一些/mq 评奖/vn 获奖/vn 作品/n 中/f 的/ude1 某些/rz 作品/n ，/wd 某些/rz 作家/n 作品/n 的/ude1 宣传/vn ，/wd 的确/d 为/v 这/rzv 种/q 误解/n 和/cc 偏见/n 提供/v 了/ule 依据/n ，/wd 但/c 以偏概全/vl 也/d 不/d 是/vshi 实事求是/vl 的/ude1 唯物/b 态度/n 。/wj 这样/rzv 以/p 主观/a 意气/n 排斥/v 客观/a ，/wd 也/d 不/d 是/vshi 百花齐放/vl 、/wn 百家争鸣/vl 应有/v 的/ude1 立场/n 。/wj 我/rr 一直/d 以为/v ，/wd 所谓/v 主旋律/n ，/wd 无非/d 是/vshi 说/v 某个/rz 时期/n 社会/n 发展/vn 的/ude1 主体/n 潮流/n ，/wd 社会/n 某/rz 一/m 阶段/n 的/ude1 主流/n 生活/vn ，/wd 民众/n 某/rz 一时/m 段/q 的/ude1 主流/n 思潮/n ，/wd 进而/c 汇/v 成/v 具有/v 时代/n 特征/n 的/ude1 社会/n 风貌/n 。/wj 最近/t 我/rr 观看/v 了/ule 电影/n 《/wkz 建党/vn 伟业/n 》/wky ，/wd 虽/c 不/d 能/v 说/v 它/rr 就/d 是/vshi 经典/n ，/wd 但/c 它/rr 的确/d 让/v 我/rr 激动/a ，/wd 让/v 我/rr 振奋/v 。/wj 
  

 
把/pba 九十/m 年/qt 之前/f 的/ude1 这/rzv 一/m 历史/n 搬/v 上/vf 银幕/n ，/wd 而且/c 题材/n 本身/rz 就/d 带有/v 纪实/n 性质/n ，/wd 又/d 属/v 献礼/vn 作品/n ，/wd 这/rzv 对/p 创作者/n 来说/uls 确/d 是/vshi 个/q 难题/n 。/wj 那个/rz 时代/n 国际/n 列强/n 入侵/v 中国/ns ，/wd 社会/n 矛盾/an 错综复杂/vl ；/wf 清朝/t 政府/n 丧权辱国/vl ，/wd 封建王朝/nl 大厦将倾/vl ；/wf 军阀/n 割据/vi 勾心斗角/vl ，/wd 占地/v 为/p 王/n 各/rz 霸/ng 一/m 方/q ；/wf 国家/n 主权/n 被/pbei 无视/v ，/wd 民众/n 人权/n 被/pbei 践踏/v ，/wd 民不聊生/vl ，/wd 人心/n 混乱/an ，/wd 神州/n 大地/n 乌烟瘴气/al ，/wd 中华民族/n 灾难/n 深重/a ；/wf 无数/m 志士仁人/nl 不屈不挠/vl 坚持/v 探索/v 和/cc 斗争/vn ，/wd 不甘/v 屈服/vi 的/ude1 中国/ns 人民/n 盼望/v 变革/vn 如/v 干柴/n 渴望/v 烈火/n ，/wd 但/c 中国/ns 如/v 一盘散沙/nl ，/wd 群龙无首/vl 。/wj 苍茫/z 大地/n ，/wd 谁/ry 主/n 沉浮/vi ？/ww 这/rzv 正是/v 当时/t 民心/n 所/usuo 思/v ，/wd 国/n 心/n 所/usuo 想/v ，/wd 也/d 是/vshi 中华民族/n 在/p 最/d 危险/a 的/ude1 时刻/n 发出/v 的/ude1 呼唤/vn 。/wj 
  

 
  影片/n 紧/d 扣/v 这/rzv 一/m 主题/n ，/wd 艺术/n 而/cc 形象/n 地/ude2 做出/v 了/ule 响亮/a 的/ude1 回答/vn ：/wp 只有/c 马列主义/n 才/d 能/v 救/v 中国/ns ！/wt 只有/c 中国/ns 共产党/n 才/d 能/v 救/v 中国/ns ！/wt 
 

 
影片/n 创作者/n 们/k 没有/v 被/pbei 浩繁/a 的/ude1 历史/n 事件/n 所/usuo 淹没/v ，/wd 也/d 没有/v 被/pbei 纵横交错/vl 的/ude1 矛盾/an 纠/vg 割/v 所/usuo 困惑/an ，/wd 也/d 没有/v 被/pbei 各方/r 势力/n 混淆/v 视线/n ，/wd 也/d 没有/v 被/pbei 众多/m 人物/n 所/usuo 局限/vi 拘/vg 囿/vg 。/wj 影片/n 高屋建瓴/al ，/wd 以/p 俯瞰/v 历史/n 的/ude1 视角/n ，/wd 抓住/v 社会/n 变革/vn 的/ude1 主动脉/n ，/wd 大刀阔斧/dl ，/wd 去粗取精/vl ，/wd 去伪存真/vl ，/wd 以/p 真实/a 的/ude1 人物/n 、/wn 真实/a 的/ude1 事件/n 、/wn 真实/a 的/ude1 历史/n 细节/n ，/wd 为/p 我们/rr 构建/v 了/ule 场面/n 恢宏/a 、/wn 气势磅礴/vl 、/wn 情节/n 曲折/an 、/wn 人物/n 生动/a 、/wn 感人至深/vl ，/wd 催人奋进/vl 的/ude1 历史/n 画卷/n 。/wj 从/p 孙中山/nr 到/v 陈独秀/nr 、/wn 李大钊/nr 、/wn 毛泽东/nr ，/wd 从/p 溥仪/nr 到/v 袁世凯/nr 、/wn 张勋/nr 、/wn 陈炯明/nr ，/wd 从/p 康有为/nr 到/v 于佑任/nr 、/wn 蔡/nr1 锷/ng 、/wn 汪精卫/nr 、/wn 蒋介石/nr ，/wd 一个/mq 个/q 历史/n 人物/n 都/d 以/p 其/rz 真实/a 的/ude1 面孔/n 和/cc 行为/n 登/v 上/vf 历史/n 舞台/n ，/wd 展现/v 各自/rr 的/ude1 抱负/n 、/wn 人格/n 和/cc 作为/v 。/wj 
  

 
中国共产党/nt 的/ude1 诞生/vn 并/cc 不/d 像/v 盘古/n 开/v 天/n 那样/rzv 神话/n 般/uyy 从天而降/vl ，/wd 那个/rz 腥风血雨/nl 、/wn 暗/ad 无/v 天日/n 的/ude1 年代/n 是/vshi 孕育/v 她/rr 生命/n 的/ude1 母体/n ；/wf 太平天国/nz 、/wn 戊戌变法/nz 、/wn 义和团/nz 运动/n 等/udeng 斗争/vn 一/m 次/qv 又/d 一/m 次/qv 的/ude1 失败/vn ，/wd 乃至/c 孙中山/nr 先生/n 领导/n 的/ude1 辛亥革命/nz 遭遇/n 悲惨/a 命运/n 的/ude1 挫折/vn ，/wd 健全/v 了/ule 她/rr 的/ude1 肌体/n 、/wn 丰富/v 了/ule 她/rr 的/ude1 营养/n ，/wd 增长/v 了/ule 她/rr 的/ude1 智慧/n ；/wf 俄国/ns 十月革命/nz 的/ude1 炮声/n 是/vshi 她/rr 催生/vi 的/ude1 礼炮/n 。/wj 中国/ns 共产党人/n 在/p 轰炸/v 冬宫/ns 的/ude1 炮声/n 中/f 觉醒/vi ，/wd 陈独秀/nr 、/wn 李大钊/nr 等/udeng 一/m 代/q 革命/vn 先驱/n ，/wd 把/pba 马克思列宁主义/n 介绍/v 到/v 中国/ns ，/wd 与/p 中国/ns 革命/vn 的/ude1 具体/a 实践/vn 相/d 结合/v ，/wd 产生/v 了/ule 指导/v 中国/ns 革命/vn 的/ude1 理论/n D/w D/w 毛泽东思想/n 。/wj 
  

 
影片/n 真实/a 、/wn 生动/a 、/wn 感人/a 地/ude2 再现/v 了/ule 中国共产党/nt 诞生/vi 的/ude1 这/rzv 一/m 历程/n ，/wd 让/v 今人/n 看到/v 了/ule 她/rr 的/ude1 诞生/vn 是/vshi 无数/m 志士仁人/nl 不屈不挠/vl 坚持/v 斗争/vn 的/ude1 结果/n ，/wd 是/vshi 无数/m 共产党人/n 前仆后继/vl 寻求/v 真理/n 的/ude1 结果/n ，/wd 是/vshi 全/a 中国/ns 各族/rz 人民/n 团结/v 一致/a 救亡图存/nl 反帝/vi 反/vi 封建/a 的/ude1 结果/n 。/wj 影片/n 再/d 一/m 次/qv 以/p 铁/n 一般/uyy 的/ude1 事实/n 证明/v ：/wp 自强/vi 运动/vn 和/cc 改良主义/n 救/v 不/d 了/ule 中国/ns ，/wd 旧式/b 农民战争/n 救/v 不/d 了/ule 中国/ns ，/wd 资产阶级/n 革命/vn 派/v 的/ude1 革命/vn 也/d 救/v 不/d 了/ule 中国/ns ，/wd 只/d 有/vyou 中国/ns 共产党/n 才/d 能/v 救/v 中国/ns ！/wt     
  

 
  
 

 

 
  
 

 

 
