人生/n 是/vshi 不断/d 地/ude2 选择/v 
 

 
                          ――/wp 读/v 徐广泽/nr 的/ude1 长篇/b 传记/n 《/wkz 黎秀芳/nr 》/wky 
 

 
  
 

 
眼下/t 的/ude1 书/n 浩瀚/z 如/v 海/n ，/wd 面对/v 书海/n 有/vyou 一/m 种/q 吃/v 多/a 了/ule 肉/n 泛/ag 腻/v 的/ude1 感觉/n 。/wj 带/v 着/uzhe 任务/n 读/v 了/ule 徐广泽/nr 创作/v 、/wn 解放军/n 文艺/n 出版社/n 出版/v 的/ude1 长篇/b 传记/n 文学/n 《/wkz 黎秀芳/nr 》/wky ，/wd 质朴/a 自然/n 的/ude1 文笔/n 所/usuo 叙述/v 的/ude1 国民党/n 中将/n 的/ude1 女儿/n 、/wn 中国人民解放军/nt 第一/m 位/q 获得/v 国际/n 红/a 十/m 会/v 南丁格尔/nrf 奖/n 的/ude1 黎秀芳/nr 平凡/a 而/cc 伟大/a 的/ude1 一生/n ，/wd 的确/d 还是/d 让/v 我/rr 感动/v 和/cc 感慨/v 多多/z 。/wj 最/d 直接/a 的/ude1 感受/vn 有/vyou 三点：/t 
  

 
一/m 、/wn 独特/a 的/ude1 现实性/n 。/wj 今天/t 的/ude1 中国/ns 似乎/d 已/d 没有/v 传奇/n 人生/n 、/wn 也/d 没/d 有/vyou 英雄/n 崇拜/vn 、/wn 更/d 缺少/v 理想/n 信仰/vn 。/wj 有人/r 说/v 中国/ns 现在/t 不/d 缺/v 钱/n ，/wd 不/d 缺/v 科学技术/n ，/wd 也/d 不/d 缺/v 人才/n ，/wd 中国/ns 缺/v 一/m 座/q 教堂/n 。/wj 这/rzv 话/n 很/d 有/vyou 道理/n ，/wd 教堂/n 是/vshi 宗教/n ，/wd 宗教/n 就/d 是/vshi 信仰/n ，/wd 中国/ns 人/n 现在/t 缺/v 信仰/vn 。/wj 人们/n 不再/d 崇拜/v 英雄/n ，/wd 也/d 不再/d 向往/v 崇高/a ，/wd 甚至/d 鄙视/v 荣誉/n 。/wj 人们/n 并/cc 不/d 是/vshi 没有/d 崇拜/v ，/wd 更/d 多/a 的/ude1 人/n 在/p 崇拜/v 金钱/n ，/wd 崇拜/v 各种各样/bl 的/ude1 星/n ，/wd 在/p 追/v 捧/v 低俗/a ，/wd 并/cc 以此/d 为/v 时尚/n 。/wj 有人/r 撰文/vi 说/v ，/wd 《/wkz 雷锋/nr 日记/n 》/wky ，/wd 虽然/c 高尚/a ，/wd 但是/c 死/v 后/f 别人/rr 帮/v 他/rr 整理/v 的/ude1 ，/wd 含有/v 虚假/a 成份/n ；/wf 《/wkz 韩峰/nr 日记/n 》/wky ，/wd 虽然/c 低俗/a ，/wd 但/c 都/d 是/vshi 他/rr 亲手/d 写/v 的/ude1 亲历/vn ，/wd 很/d 真实/a 。/wj 英雄/n 、/wn 崇高/a 、/wn 奉献/v ，/wd 这些/rz 词汇/n 在/p 今天/t 不再/d 是/vshi 褒扬/v ，/wd 已经/d 渗/v 进/vf 了/ule 贬/v 意/ng ，/wd 起码/d 成为/v 中性/n 。/wj 但是/c ，/wd 我们/rr 谁/ry 也/d 不能/v 否认/v 一个/mq 事实/n ，/wd 灾难/n 深重/a 的/ude1 中国/ns ，/wd 蒙受/v 列强/n 百年/mq 欺凌/vn 屈辱/n ；/wf 新/a 中国/ns 60年/t 来/f ，/wd 经受/v 无数/m 艰难曲折/nl ，/wd 天灾/n 加/b 人祸/n ，/wd 致使/v 国家/n 经济/n 濒临/vd 崩溃/vi 的/ude1 边缘/n 。/wj 中国/ns 靠/v 什么/ry 让/v 自己/rr 重新/d 站/vi 起来/vf 立/v 于/p 世界/n 民族之林/n ？/ww 中国/ns 又/d 凭/v 什么/ry 在/p 艰难/a 困苦/an 贫病交加/vl 中/f 一点/mq 点/n 重新/d 崛起/v ，/wd 靠/v 的/ude1 就/d 是/vshi 像/p 黎秀芳/nr 这样/rzv 一代/n 一代/n 、/wn 一/m 批/q 一/m 批/q 优秀/a 的/ude1 中华/nz 儿女/n 。/wj 他们/rr 坚守/v 中华民族/n 纯朴/an 、/wn 善良/a 、/wn 勤劳/a 、/wn 坚毅/a 、/wn 不屈/v 的/ude1 优秀/a 品质/n ，/wd 不畏强暴/vl 、/wn 不避艰险/vl 、/wn 前赴后继/vl 、/wn 默默/d 奉献/v 。/wj 黎秀芳/nr 对/p 事业/n 的/ude1 忠诚/an 和/cc 奉献/v ，/wd 没什么/vl 惊天动地/vl 的/ude1 壮举/n ，/wd 她/rr 的/ude1 一生/n 也/d 没有/v 惊心动魄/vl 的/ude1 传奇/n ，/wd 但/c 她/rr 对/p 护理/vn 工作/vn 的/ude1 热爱/vn 进入/v 到/v 一/m 种/q 近似/a 宗教/n 式/k 虔诚/a 的/ude1 境界/n ，/wd 她/rr 一生/n 的/ude1 青春/n 和/cc 才智/n 在/p 日复一日/vl 、/wn 年复一年/al 的/ude1 护理/vn 、/wn 教学/n 、/wn 救人/vi 治病/vi 中/f 默默/d 奉献/v ，/wd 没有/v 一点/mq 企求/v 社会/n 和/cc 他人/rr 回报/v 的/ude1 意念/n 。/wj 要/v 没有/d 像/v 她/rr 这样/rzv 的/ude1 几/m 代/q 人/n 的/ude1 奉献/vn 和/cc 努力/an ，/wd 我们/rr 中华民族/n 除了/p 五千/m 年/qt 灿烂/a 文化/n 和/cc 万里长城/ns ，/wd 还有/v 什么/ry 呢/y ？/ww 我们/rr 的/ude1 社会/n 又/d 将/d 停滞/vi 在/p 何种/r 境地/n ？/ww 
  

 
黎秀芳/nr 的/ude1 成长/vn 给/v 了/ule 我们/rr 启示/v ，/wd 她/rr 之所以/c 矢志不移/dl 地/ude2 终生/d 从事/vi 护理/vn 工作/vn 以致/c 立志/v 终生/m 不/d 结婚/vi ，/wd 是/vshi 因为/p 很/d 小/a 的/ude1 时候/n 父亲/n 给/v 了/ule 她/rr 一/m 本/q 书/n ，/wd 书/n 名叫/v 《/wkz 南丁格尔/nrf 》/wky 。/wj 她/rr 在/p 南京/ns 中央/n 高级/a 护校/n 演/v 话剧/n ，/wd 又/d 扮演/v 了/ule 南丁格尔/nrf 。/wj 南丁格尔/nrf 的/ude1 文学/n 艺术/n 形象/n 感染/v 了/ule 她/rr ，/wd 陶冶/v 了/ule 她/rr 的/ude1 心灵/n ，/wd 帮助/v 她/rr 确立/v 了/ule 人生观/n 。/wj 我/rr 相信/v 黎秀芳/nr 平凡/a 中/f 的/ude1 伟大/a 同样/d 能/v 感动/v 今人/n ，/wd 从/p 这个/rz 意义/n 上/f 讲/v ，/wd 《/wkz 黎秀芳/nr 》/wky 的/ude1 出版/vn 是/vshi 当今/t 时代/n 的/ude1 迫切/ad 需要/v ，/wd 有助于/v 国民/n 树立/v 崇高/a 信仰/vn 。/wj 
  

 
二/m 、/wn 人生/n 是/vshi 不断/d 地/ude2 选择/v 。/wj 人/n 活/v 一辈子/mq ，/wd 实际/n 是/vshi 随时/d 面对/v 种种/q 现实/n 做出/v 选择/vn 。/wj 作品/n 就/d 是/vshi 以/p 黎秀芳/nr 一生/n 的/ude1 不断/d 选择/v 来/vf 结构/n 全书/n 。/wj 到/v 了/ule 上学/vi 的/ude1 年龄/n ，/wd 她/rr 要/v 上学/vi ，/wd 父亲/n 却/d 要/v 她/rr 在/p 家/n 帮/v 母亲/n 照顾/vn 弟弟/n 妹妹/n ，/wd 她/rr 选择/v 了/ule 遵从/v 父/ng 命/n ，/wd 放弃/v 上学/vi ，/wd 到/v 11/m 岁/qt 才/d 走/v 进/vf 学校/n 。/wj 考学/v ，/wd 父亲/n 要/v 她/rr 考/v 复旦/nz 大学/n 、/wn 金陵/ns 大学/n 、/wn 南京/ns 法学院/n ，/wd 她/rr 却/d 想/v 考/v 南京/ns 中央/n 高级/a 护校/n ，/wd 立即/d 志/vg 做/v 一/m 名/q 护士/n ，/wd 她/rr 选择/v 了/ule 考/v 护校/n ，/wd 她/rr 爸爸/n 预言/v ，/wd 选择/v 护士/n 这/rzv 条/q 人生/n 道路/n ，/wd 会/v 有/vyou 很多/m 预料/v 不/d 到/v 的/ude1 艰辛/an 、/wn 麻烦/an 和/cc 挫折/vn 。/wj 男/b 大/a 当/v 婚/ng ，/wd 女/b 大/a 当/p 嫁/v ，/wd 父母/n 给/p 她/rr 找/v 了/ule 理想/a 的/ude1 对象/n ，/wd 她/rr 却/d 选择/v 了/ule 终生/m 不/d 结婚/vi 。/wj 抗战/vi 暴发/vi ，/wd 父亲/n 要/v 她/rr 跟/p 他/rr 一起/d 转移/v 到/v 后/f 方/q ，/wd 她/rr 却/d 选择/v 了/ule 继续/v 留/v 在/p 南京/ns 学校/n 学习/v ，/wd 结果/n 学校/n 从/p 南京/ns 搬/v 到/v 武汉/ns 、/wn 再/d 搬/v 到/v 长沙/ns ，/wd 再/d 搬/v 到/v 贵阳/ns ，/wd 历尽/v 奔波/vi ，/wd 吃/v 尽/vi 战乱/n 之/uzhi 苦/an ，/wd 以至/cc 直接/ad 投入/v 战争/n 。/wj 毕业/v 后/f 学校/n 要/v 她/rr 留校/v 任教/vi ，/wd 她/rr 却/d 想/v 去/vf 抗日/vi 前线/s ，/wd 最后/f 不顾/v 父母/n 反对/v ，/wd 选择/v 接受/v 华得芬/nr 老师/n 邀请/vn ，/wd 去/vf 兰州/ns 新/d 创办/v 的/ude1 中央/n 医院/n 当/p 护士/n 。/wj 1949年/t ，/wd 父亲/n 赶到/v 兰州/ns ，/wd 要/v 她/rr 随/p 全家/n 去/vf 台湾/ns ，/wd 她/rr 毅然/d 拒绝/v 留/v 在/p 兰州/ns 创办/v 护士/n 学校/n 。/wj 兰州/ns 护校/n 第一/m 届/q 只/d 招/v 到/v 五/m 个/q 学生/n ，/wd 校长/n 华/ag 得/v 芬/b 劝/v 她/rr 跟/p 她/rr 一起/d 去/vf 重庆/ns 创办/v 护士/n 学校/n ，/wd 她/rr 坚持/v 兰州/ns 这里/rzs 更/d 需要/v 人/n ，/wd 选择/v 继续/v 留/v 在/p 兰州/ns 办学/vi 。/wj 她/rr 到/v 北京/ns 协和/nz 医院/n 进修/vn ，/wd 到/v 上海/ns 国防/n 医学院/n 实践/vn ，/wd 医学院/n 要/v 留/v 她/rr 在/p 上海/ns 任教/vi ，/wd 父母/n 求之不得/vl ，/wd 她/rr 却/d 又/d 毫不犹豫/dl 地/ude2 选择/v 回/v 兰州/ns 。/wj 后来/t 到/v 美国/nsf 探亲/vi 与/p 父母/n 家人/n 团聚/vi ，/wd 是/vshi 留/v 美国/nsf 还/d 是/vshi 回国/vi ，/wd 她/rr 又/d 毅然/d 选择/v 了/ule 回国/vi 等等/v 等等/udeng 。/wj 
  

 
人生/n 选择/vn ，/wd 其实/d 是/vshi 人生/n 遭遇/n 矛盾/an 而/cc 使/v 自己/rr 处于/v 两难/z 之间/f 做出/v 抉择/vn 。/wj 人生/n 两难/z 往往/d 是/vshi 公/ng 与/p 私/ag 、/wn 个人/n 利益/n 与/cc 集体/n 利益/n 、/wn 国/n 与/cc 家/n 、/wn 事业/n 与/cc 理想/n 产生/v 了/ule 种种/q 矛盾/an ，/wd 如何/ryv 处理/v 这种/r 矛盾/an 可见/v 其/rz 心灵/n 。/wj 黎秀芳/nr 面对/v 这些/rz 矛盾/an ，/wd 她/rr 所/usuo 做/v 的/ude1 一次次/m 选择/vn ，/wd 每次/r 都/d 是/vshi 为/p 单位/n 、/wn 为/v 别人/rr 、/wn 为/v 事业/n 、/wn 为/v 社会/n 、/wn 为/v 理想/n 、/wn 乃至/c 为/p 国家/n 、/wn 为/v 民族/n 着想/vi ，/wd 每次/r 放弃/v 的/ude1 全/a 是/vshi 她/rr 个人/n 的/ude1 一切/rz ，/wd 结果/n 她/rr 让/v 自己/rr 饱经沧桑/vl ，/wd 饱受/v 艰辛/an 、/wn 麻烦/an 和/cc 挫折/vn 。/wj 她/rr 把/pba 自己/rr 毕生/b 的/ude1 精力/n 和/cc 智慧/n 奉献/v 给/v 了/ule 护理/vn 事业/n ，/wd 奉献/v 给/v 了/ule 人类/n ，/wd 自己/rr 却/d 连/ulian 个/q 家/n 都/d 没有/v ，/wd 父母/n 弟弟/n 妹妹/n 都/d 在/p 美国/nsf 和/cc 台湾/ns ，/wd 她/rr 一辈子/mq 独/d 生/v ，/wd 身边/s 膝下/n 无/v 一个/mq 亲人/n 。/wj 她/rr 如此/rzv 全心全意/dl 倾心/vd 工作/vi ，/wd 也/d 未能/v 躲/v 过/uguo 灾难/n ，/wd 反右/v 被/pbei 打/v 成/v 右派/n 、/wn 文革/n 被/pbei 打/v 成/v 特务/n 分子/n 。/wj 但/c 她/rr 无论/c 怎样/ryv 孤独/a ，/wd 无论/c 怎样/ryv 无助/v ，/wd 她/rr 都/d 没有/d 绝望/a ，/wd 没有/d 失去/v 信念/n ，/wd 依然/d 专注/vi 于/p 护理/vn 工作/vn 教学/vn 研究/vn ，/wd 像/p 一/m 名/q 战士/n ，/wd 始终/d 没有/d 离开/v 战斗/vn 岗位/n 。/wj 黎秀芳/nr 获/v 南/f 丁/nr1 格/n 尔/Rg 奖/n 时/ng 已经/d 80/m 岁/qt ，/wd 她/rr 在/p 获奖/vn 感言/n 中/f 说/v ：/wp “/wyz 在/p 剩下/v 不/d 多/a 的/ude1 时间/n 里/f ，/wd 我/rr 还要/d 继续/v 为/p 西北/s 的/ude1 护理/vn 事业/n ，/wd 为/p 中国/ns 的/ude1 护理/vn 事业/n 尽/vi 绵薄/n 之/uzhi 力/n ，/wd 把/pba 护理/vn 事业/n 这个/rz 永不/d 熄/v 的/ude1 火炬/n 一/m 代/q 一/m 代/q 传/v 下去/vf 。/wj ”/wyy 
  

 
三/m 、/wn 不/d 是/vshi 伟大/a 赞美/v 她/rr ，/wd 而是/c 她/rr 诠释/v 伟大/a 。/wj 黎秀芳/nr 是/vshi 个/q 极/d 简单/a 的/ude1 人/n ，/wd 她/rr 自/p 小/a 立/v 下/vf 当/v 护士/n 的/ude1 志向/n 后/f ，/wd 不管/c 谁/ry 劝阻/v ，/wd 也/d 不管/c 遇到/v 多/m 大/a 的/ude1 麻烦/an 和/cc 挫折/vn ，/wd 她/rr 毫无/v 二心/n 地/ude2 把/pba 自己/rr 的/ude1 一生/n 献给/v 了/ule 护士/n 岗位/n 和/cc 护理/vn 教学/vn 研究/vn ，/wd 没/d 再/d 有/vyou 丝毫/m 动摇/an 。/wj 我们/rr 常常/d 用/v “/wyz 平凡/a 而/cc 伟大/a ”/wyy “/wyz 无私奉献/vl ”/wyy “/wyz 鞠躬尽瘁/vl ”/wyy 这些/rz 溢美之词/nl 献给/v 先进/a 人物/n ，/wd 大都/ns 是/vshi 为了/p 宣传/v ；/wf 但/c 这些/rz 词汇/n 加/v 到/v 黎/b 秀/ag 芳名/n 字/n 之前/f ，/wd 并/cc 不/d 是/vshi 用来/v 赞美/v 她/rr ，/wd 而是/c 她/rr 用/p 自己/rr 的/ude1 行为/n 给/p 这些/rz 词汇/n 作/v 了/ule 注释/n 。/wj 在/p 她/rr 看来/v ，/wd 用/p 自己/rr 的/ude1 辛苦/ad 帮助/v 别人/rr 解除/v 痛苦/an ，/wd 牺牲/v 个人/n 利益/n 让/v 别人/rr 享受/v 幸福/an ，/wd 是/vshi 每个/r 人/n 的/ude1 本分/n 。/wj 黎秀芳/nr 的/ude1 伟大/a 就/d 在于/v 她/rr 几十/m 年/qt 如/v 一日/t 地/ude2 为/v 他人/rr 奉献/v 一切/rz ，/wd 自己/rr 却/d 并/d 不/d 感觉/v 是/vshi 奉献/v ，/wd 而/cc 把/pba 这/rzv 当作/v 自己/rr 应/v 尽/vi 的/ude1 职责/n 。/wj 
  

 
这部/r 作品/n 质朴/a 、/wn 自然/n 而/cc 无/v 一点/mq 雕琢/v ，/wd 与/p 黎秀芳/nr 的/ude1 人品/n 恰/d 相/d 吻合/vi ，/wd 作品/n 用/p 平实/a 的/ude1 叙述/vn 把/pba 黎秀芳/nr 的/ude1 平凡/a 人生/n 告诉/v 读者/n ，/wd 让/v 读者/n 自己/rr 去/vf 品味/v 思考/vn ，/wd 作者/n 不/d 发/v 一点/mq 感慨/an 和/cc 议论/vn ，/wd 形成/v 传主/n 与/cc 文字/n 一致/a 的/ude1 特色/n 。/wj 如果/c 要/v 挑毛病/vl 的话/udh ，/wd 作品/n 对/p 人物/n 描写/v 着/uzhe 墨/b 浅显/a 是/vshi 一点/mq 不足/a ，/wd 遗憾/a 作者/n 没/v 机会/n 直接/ad 对/p 传主/n 采访/vn ，/wd 因而/c 人物/n 的/ude1 心灵/n 和/cc 品格/n 难以/d 达到/v 更/d 深/d 更/d 真/a 。/wj 像/p 她/rr 要/v 考/v 护校/n ，/wd 向/p 父母/n 解释/v “/wyz 我/rr 想/v 让/v 那些/rz 跟/p 我/rr 两/m 个/q 母亲/n 和/cc 弟弟/n 模森/nr2 一样/uyy 的/ude1 人/n ，/wd 不再/d 像/v 他们/rr 那样/rzv 轻易/d 死去/v ！/wt ”/wyy 如/v 进修/vn 实习/vn 后/f 拒绝/v 医学院/n 留校/v 任教/vi 时/ng 她/rr 说/v ：/wp “/wyz 这/rzv 次/qv 进修/vn 全国/n 一共/d 才/d 10/m 个/q 人/n ，/wd 兰州/ns 好容易/d 分/v 到/v 一个/mq ，/wd 出来/vf 学习/v 两/m 年/qt 不/d 回去/v ，/wd 不/d 是/vshi 太/d 让/v 信任/v 我/rr 、/wn 器重/v 我/rr 的/ude1 领导/n 失望/a 了/y 吗/y ？/ww ”/wyy 像/v 这样/rzv 笔墨/n 不/d 多/a ，/wd 语言/n 也/d 简朴/a ，/wd 但/c 却/d 真实/a 地/ude2 道出/v 她/rr 的/ude1 心声/n ，/wd 让/v 读者/n 感同身受/vl 的/ude1 描写/vn 少/v 了/ule 一些/mq 。/wj 要/v 是/vshi 更/d 多/ad 注意/v 揭示/v 传主/n 的/ude1 内心/n 世界/n ，/wd 作品/n 的/ude1 感染力/n 会/v 更加/d 强烈/a 。/wj 
  

 
