“/wyz 灯塔/n ”/wyy 与/p “/wyz 大/a 桥/n ”/wyy 的/ude1 命运/n 
 
  
 

 
新/a 中国/ns 成立/vi 前/f 后/f ，/wd 一/m 首/m 名/q 为/v 《/wkz 你/rr 是/vshi 灯塔/n 》/wky （/wkz 又/d 名/q 《/wkz 跟着/v 共产党/n 走/v 》/wky ）/wky 的/ude1 歌曲/n 风靡/v 全国/n ，/wd 但/c 因/p 被/pbei 指/v 与/p 苏联/ns 一/m 首/q 乐曲/n 雷同/vi 而/cc 突/d 被/pbei 禁/v 唱/v 。/wj 二十/m 余/m 年/qt 后/f 的/ude1 “/wyz 文革/n ”/wyy 中/f ，/wd 电影/n 《/wkz 南京/ns 长江/ns 大桥/n 》/wky 中/f 的/ude1 配曲/v 亦/d 因/p 被/pbei 指/v 与/p 苏联/ns 的/ude1 一/m 首/q 歌曲/n 雷同/vi 而/cc 被/pbei 禁/v 映/vi ，/wd 要/v 修改/v 配曲/v 后/f 才/d 能/v 上映/v 。/wj 
  
  
 
1940年/t 6月/t 下旬/t ，/wd 抗/v 大/a 一分/t 校/ng 驻/v 在/p 山东/ns 沂蒙/ns 山区/n 的/ude1 鲁/b 中/b 根据地/n ，/wd 正/d 紧张/a 筹备/vn 在/p “/wyz 七一/m ”/wyy 召开/v 该/rz 分校/n 成立/vi 以来/f 的/ude1 第一/m 次/qv 党代会/n ，/wd 要/v 校/ng 文工团/n 演/v 节目/n ，/wd 同时/c 要/v 创作/v 新/a 歌/n 作为/v 给/p 党/n 的/ude1 生日/n 和/cc 校/ng 党代会/n 的/ude1 献礼/vn 。/wj 词/n 、/wn 曲/n 创作/vn 任务/n 分别/d 交给/v 年/qt 仅/d 20/m 的/ude1 校/ng 政治部/n 宣传/vn 干事/n 沙洪/nr （/wkz 原名/n 王敦和/nr ）/wky 和/cc 年/qt 仅/d 22/m 的/ude1 文工团/n 副/b 主任/n 、/wn 鲁艺/nz 音乐/n 系/v 毕业/v 的/ude1 久鸣/nr2 （/wkz 原名/n 王岳/nr ）/wky 。/wj 接受/v 任务/n 后/f ，/wd 两/m 个/q 青年/n 人/n 激动/a 不已/vi ，/wd 灵感/n 迸发/v 。/wj 沙/n 洪/ag 只用/v 了/ule 10/m 分钟/qt 左右/f 就/d 写/v 好/a 歌词/n ：/wp “/wyz 你/rr 是/vshi 灯塔/n ，/wd 照耀/v 着/uzhe 黎明/t 前/f 的/ude1 海洋/n ；/wf 你/rr 是/vshi 舵手/n ，/wd 掌握/v 着/uzhe 航行/vi 的/ude1 方向/n 。/wj 年青/a 的/ude1 中国共产党/nt ，/wd 你/rr 就/d 是/vshi 核心/n ，/wd 你/rr 就/d 是/vshi 方向/n 。/wj 我们/rr 永远/d 跟/v 着/uzhe 你/rr 走/v ，/wd 人类/n 一定/d 解放/v ；/wf 我们/rr 永远/d 跟/v 着/uzhe 你/rr 走/v ，/wd 人类/n 一定/b 解放/vn 。/wj ”/wyy 拿/v 到/v 歌词/n ，/wd 久鸣/nr2 也/d 只/d 用/v 了/ule 十/m 分钟/qt 左右/f ，/wd 就/d 把/pba 曲谱/n 写/v 出来/vf 。/wj 曲调/n 流畅/a 激昂/a ，/wd 有/vyou 起/f 有/vyou 伏/q ，/wd 结尾/n 雄壮/a ，/wd 却/d 并/d 不/d 复杂/a 难/ad 唱/v 。/wj 
  
这/rzv 首/m 歌/n 创作/v 出来/vf 后/f ，/wd 很快/d 就/d 口/q 口/n 相传/v ，/wd 不胫而走/vl 、/wn 不翼而飞/vl ，/wd 广/ad 为/v 传唱/v 。/wj 先是/d 在/p 八路军/n 各/rz 根据地/n 传唱/v 开来/v ，/wd 很快/d 又/d 在/p 被/pbei 敌/vg 阻隔/v 、/wn 远/ad 在/p 长江/ns 南北/f 的/ude1 新四军/n 根据地/n 传唱/v ，/wd 再/d 后/f 传/v 到/v 国/n 统/vi 区/n ，/wd 甚至/c 日伪/n 占领/v 的/ude1 许多/m 城市/n ，/wd 也/d 有人/r 偷偷/d 传唱/v 。/wj 抗日战争/nz 胜利/vi 后/f ，/wd 这/rzv 首/m 歌/n 传唱/v 更/d 广/a ，/wd 在/p 日益/d 高涨/a 的/ude1 争/vn 民主/an 、/wn 反/vi 独裁/a 的/ude1 学生/n 运动/vn 中/f ，/wd 人们/n 高唱/v 此/rzs 歌/n ；/wf 在/p 迎接/v 解放军/n 进城/vi 的/ude1 群众/n 集会/vn 中/f ，/wd 人们/n 也/d 高唱/v 此/rzs 歌/n …/ws …/ws 解放军/n 开进/v 上海/ns 时/ng ，/wd 电台/n 开始/v 播送/v 革命/vn 歌曲/n ，/wd 而/cc 《/wkz 解放区/n 的/ude1 天/n 》/wky 、/wn 《/wkz 团结/v 就是/v 力量/n 》/wky 、/wn 《/wkz 打/v 得/ude3 好/a 》/wky 和/cc 《/wkz 你/rr 是/vshi 灯塔/n 》/wky 这/rzv 四/m 首/q 则/d 每天/r 播放/v 。/wj 
  
  
 
1949年/t 10月/t 1日/t ，/wd 在/p 开国/b 大典/n 上/f ，/wd 组建/v 不久/m 的/ude1 中国人民解放军/nt 军乐团/n 演奏/v 的/ude1 为数不多/vl 的/ude1 曲目/n 中/f 即/v 有/vyou 《/wkz 你/rr 是/vshi 灯塔/n 》/wky 。/wj 成为/v 开国/b 大典/n 的/ude1 演奏/vn 曲目/n 之一/rz ，/wd 本/d 应/v 是/vshi 这/rzv 首/m 歌曲/n 的/ude1 光荣/a ，/wd 是/vshi 创作者/n 的/ude1 光荣/a ，/wd 但/c 没/d 想到/v ，/wd 厄运/n 却/d 因/p 此/rzs 而/cc 来/vf 。/wj 原来/b ，/wd 在/p 开国/b 大典/n 演奏/v 此/rzs 曲/ng 时/ng ，/wd 参加/v 典礼/n 的/ude1 苏联/ns 文化/n 代表团/n 的/ude1 一/m 位/q 成员/n 对/p 陪同/v 人员/n 说/v ：/wp “/wyz 奏/v 的/ude1 曲子/n ，/wd 像/v 是/vshi 苏联/ns 追悼/vn 歌/n 。/wj ”/wyy 
  
  
 
这/rzv 本/q 只/d 是/vshi 苏联/ns 文化/n 代表团/n 某/rz 成员/n 个人/n 的/ude1 偶/d 感/vg 一/m 句/q ，/wd 但/c 当时/t 对/p 苏/b “/wyz 一边倒/vi ”/wyy ，/wd 以/p 苏/b 划界/vn ，/wd 以/c 对/p 苏/b 态度/n 来/vf 分/v 左右/m 、/wn 进步/vn 与/cc 落后/a 、/wn 敌/vg 与/p 我/rr 、/wn 革命/vn 与/cc 反动/a ，/wd 苏联/ns 人/n 的/ude1 随便/a 一/m 句/q 话/n 便是/v “/wyz 圣旨/n ”/wyy 。/wj 抄袭/v 苏联/ns 悼/vg 歌/n 、/wn 还/d 在/p 开国/b 大典/n 上/f 演奏/v …/ws …/ws 罪/n 莫大/b 焉/y 。/wj 于是/cc ，/wd 这/rzv 首/m 脍炙人口/vl 、/wn 广/ad 为/v 传唱/v 歌曲/n 在/p 十月/t 下旬/t 便/d 被/pbei 禁/v 唱/v 。/wj 久鸣/nr2 背/v 着/uzhe 这种/r “/wyz 罪名/n ”/wyy ，/wd 被/pbei 发配/v 到/v 河南/ns 一个/mq 小/a 县城/n ，/wd 先/d 教/v 高中/n 、/wn 后/f 教/v 初中/n 、/wn 再/d 后/f 教/v 小学/n ，/wd 最后/f 全家/n 被/pbei 下放/v 到/v 农村/n ，/wd “/wyz 文革/n ”/wyy 中/f 惨遭/v 迫害/vn ，/wd 眼/n 被/pbei 打/v 坏/a 。/wj 
  
  
 
“/wyz 文革/n ”/wyy 结束/v ，/wd 万物/n 复苏/vi ，/wd 久鸣/nr2 看到/v 了/ule 希望/n 。/wj 1979年/t 11月/t ，/wd 他/rr 到/v 当时/t 直接/ad 处理/v 此/rzs 事/n 的/ude1 中共/n 华东/ns 局/n 宣传部/n 副/b 部长/n 、/wn 现任/b 北京大学/nt 副/b 校长/n 的/ude1 冯定/nr 先生/n 家/n 中/f ，/wd 向/p 其/rz 说明/v 几十/m 年/qt 前/f 旧事/n 原委/n 。/wj 久鸣/nr2 写道/v ：/wp “/wyz 冯老/nr 对/p 我/rr 很/d 亲切/a ，/wd 一再/d 说/v 他/rr 那/rzv 次/qv 轻/ad 听/v 人/n 言/ng ，/wd 搞/v 错/v 了/y ，/wd 对不起/v 我/rr 。/wj ”/wyy “/wyz 别/vi 的/ude1 同志/n 告诉/v 我/rr ，/wd ‘/wyz 十年浩劫/nl ’/wyy 中/f ，/wd 冯/nr1 老/a 受罪/vn 不/d 轻/a ，/wd 饱/ad 经/p 风雨/n 沧桑/n ，/wd 所以/c 能/v 体会/v 到/v 被/pbei 诬/vg 者/k 的/ude1 心情/n 。/wj ”/wyy （/wkz 久鸣/nr2 ：/wp “/wyz 歌曲/n 〈/wkz 跟着/v 共产党/n 走/v 〉/wky 的/ude1 曲折/a 故事/n ”/wyy ，/wd 王滨/nr 主编/v ：/wp 《/wkz 永远/b 的/ude1 歌声/n 》/wky ，/wd 济南/ns 出版社/n 2001年/t 版/n ，/wd 第39/m 页/q ）/wky 由于/p 当时/t “/wyz 禁/v 唱/v ”/wyy 并/cc 无/v 正式/a 文件/n ，/wd 只/d 是/vshi 口头/d 传达/v 、/wn 口头/n 命令/n ，/wd 现在/t 也/d 无法/v 以/p 正式/a 公文/n 形式/n 为/p 其/rz “/wyz 平反/vi ”/wyy 。/wj 为/p 解决/v 此事/r ，/wd 冯定/nr 专门/d 给/v 久鸣/nr2 写/v 了/ule 道歉/vn 信/n ，/wd 得/v 此信/r 后/f ，/wd 久鸣/nr2 与/cc 在/p 延安/ns “/wyz 鲁艺/nz ”/wyy 时/ng 的/ude1 老师/n 、/wn 时任/v 中国/ns 音/n 协/vg 主席/n 的/ude1 吕骥/nr 联系/v 了/ule 《/wkz 光明/n 日报/n 》/wky ，/wd 以/c 在/p 报/n 上/f 发表/v 冯信/nr 和久鸣/nr 致/v 《/wkz 光明/n 日报/n 》/wky 编辑/n 信/n 说明/v 原委/n 的/ude1 方法/n 为/p 此事/r 平反/vi 。/wj 
  
  
 
1980年/t 1月/t 15日/t ，/wd 《/wkz 光明/n 日报/n 》/wky 在/p 《/wkz 关于/p 歌曲/n 〈/wkz 跟着/v 共产党/n 走/v 〉/wky 》/wky 的/ude1 大/a 标题/n 下/f ，/wd 不仅/c 登/v 出/vf 了/ule 冯定/nr 的/ude1 道歉/vn 信/n 、/wn 久/ng 鸣/vg 给/p 报社/n 的/ude1 信/n ，/wd 还/d 将/p 这/rzv 首/m 歌/n 连词/n 带/v 谱/ng 登/v 出/vf 。/wj 冯定在/nr 道歉/vi 信/n 中/f 诚恳/ad 写道/v ：/wp “/wyz 现/tg 回想/v 起来/vf ，/wd 这/rzv 件/q 事/n 如此/rzv 匆忙/a ，/wd 主观/a 地/ude2 轻信/v 人/n 言/ng ，/wd 实在/d 是/vshi 太/d 不/d 应该/v 了/y 。/wj 是/vshi 一/m 种/q 粗暴/a 的/ude1 工作/vn 作风/n ！/wt 经过/p 这/rzv 数十/m 年/qt 来/f 的/ude1 风风雨雨/nl ，/wd 我/rr 更/d 能/v 体会/v 你/rr 被/pbei 诬/vg 指/v 的/ude1 心情/n 。/wj ”/wyy 冯定/nr 反复/d 表示/v ：/wp “/wyz 我/rr 在/p 这里/rzs 向/p 你/rr 赔礼道歉/vl ！/wt ”/wyy 可以/v “/wyz 用/p 音/n 协/vg 编辑部/n 的/ude1 名义/n 发表/v 这/rzv 支/q 歌/n 的/ude1 创作/vn 始末/n 和/cc 在/p 全国/n 各地/rzs 流行/v 的/ude1 情况/n ”/wyy 以/p 示/vg 平反/vi ；/wf “/wyz 另外/c ，/wd 我/rr 可以/v 用/p 个人/n 的/ude1 名义/n ，/wd 发表/v 对/p 这/rzv 件/q 事/n 的/ude1 错误/n 处理/v 的/ude1 经过/n ，/wd 目的/n 是/vshi 向/p 作者/n 和/cc 作品/n 赔礼道歉/vl ；/wf 另外/c ，/wd 总结/v 在/p 执行/v 党/n 的/ude1 文艺/n 政策/n 方面/n 的/ude1 以/c 验/v 教训/n ，/wd 对/p 今后/t 工作/vn 引以为戒/vl 。/wj ”/wyy 至此/d ，/wd 《/wkz 你/rr 是/vshi 灯塔/n 》/wky 正式/ad 平反/vi ；/wf 1980年/t 3月/t 5日/t ，/wd 解放军总政治部/nt 文化部/nt 向/p 全军/n 推荐/v 的/ude1 十二/m 首/q 歌曲/n 中/f 即/v 有/vyou 此/rzs 歌/n 。/wj 
  
  
 
《/wkz 你/rr 是/vshi 灯塔/n 》/wky 因/p 苏联/ns 人/n 的/ude1 一/m 句/q 话/n 而/cc 遭殃/vi ，/wd 而/cc “/wyz 文革/n ”/wyy 中/f 纪录片/n 《/wkz 南京/ns 长江/ns 大桥/n 》/wky 则/d 因/p 电影/n 配乐/vn 主旋律/n 被/pbei 指/v 与/p 苏联/ns 歌曲/n 《/wkz 列宁山/nr 》/wky 相似/a 而/cc 引发/v 一/m 场/qv 风波/n 。/wj 
  
  
 
1968年/t 9月/t 、/wn 12月/t ，/wd 南京/ns 长江/ns 大桥/n 铁路桥/n 、/wn 公路桥/n 先后/d 建成/v 通车/vi ，/wd 由于/c “/wyz 文革/n ”/wyy 中/f 经济/n 一/m 片/q 混乱/a ，/wd 乏/v 善/dg 可/v 陈/nr1 ，/wd 所以/c 南京/ns 长江/ns 大桥/n 的/ude1 建成/vn 自然/n 被/pbei 当成/v “/wyz 文革/n ”/wyy 的/ude1 “/wyz 伟大/a 成果/n ”/wyy 热烈/a 宣传/vn 。/wj 其实/d ，/wd 此/rzs 桥/n 在/p 1960年/t 1月/t 即/d 已/d 开工/vi ，/wd “/wyz 文革/n ”/wyy 前/f 已/d 建成/v 大半/m 了/y 。/wj 为了/p 宣传/v 这/rzv 一/m “/wyz 伟大/a 成果/n ”/wyy ，/wd 中央/n 新闻/n 纪录/n 制片厂/n 专门/d 拍摄/v 了/ule 《/wkz 南京/ns 长江/ns 大桥/n 》/wky 的/ude1 彩色/b 纪录片/n 在/p 全国/n 放映/vn 。/wj 长长的/z 纪录片/n 不能/v 只/d 有/vyou 画面/n 和/cc 解说词/n ，/wd 必须/d 有/vyou 配乐/vn ，/wd 此片/r 自/p 不/d 例外/vi ，/wd 也/d 配/v 有/vyou 音乐/n 。/wj 
  
  
 
没/d 想到/v ，/wd 有/vyou 人/n 向/p 江青/nr 打/v 小/a 报告/n ，/wd 说/v 这/rzv 部/q 电影/n 配乐/vn 的/ude1 主旋律/n 是/vshi 从/p 苏联/ns 歌曲/n 《/wkz 列宁山/nr 》/wky 中/f 抄袭/v 而/cc 来/vf 。/wj 江青/nr 立即/d 调/v 看/v 电影/n ，/wd 专门/d 听/v 了/ule 音乐/n 资料/n ，/wd 认定/v 抄袭/v 了/ule 《/wkz 列宁山/nr 》/wky ，/wd 勃然大怒/vl 。/wj 从/p 60/m 年代/n 初/f 起/vf ，/wd 中/b 苏/b 关系/n 破裂/vi ，/wd 中共/n 开始/v 严/ad 批/v “/wyz 苏修/nr ”/wyy ，/wd “/wyz 文革/n ”/wyy 的/ude1 发动/v 即/v 与/p “/wyz 反/vi 修/v 防/v 修/v ”/wyy 有/vyou 密切/a 关系/n ，/wd “/wyz 苏修/nr ”/wyy 进一步/d “/wyz 升格/vi ”/wyy 成/v 比/p “/wyz 美/b 帝/ng ”/wyy 还/d 要/v 可恶/a 的/ude1 “/wyz 社会/n 帝国主义/n ”/wyy ，/wd 被/pbei 认为/v 是/vshi 中国/ns 的/ude1 头号/b 敌人/n 。/wj 此时/r ，/wd 也/d 以/p 苏/b 划界/vn ，/wd 以/c 对/p 苏/b 态度/n 来/vf 分/v 左右/m 、/wn 进步/vn 与/cc 落后/a 、/wn 敌/vg 与/p 我/rr 、/wn 革命/vn 与/cc 反动/a ，/wd 只不过/d 与/p 50/m 年代/n 正好/z 相反/vi ，/wd 略/d 有/vyou “/wyz 亲/v 苏/b ”/wyy 即/v 罪/n 莫大/b 焉/y 。/wj 
  
  
 
　 　 江/nr1 青马/ns 上/f 在/p 京/b 召开/v 有关/vn 文艺界/n 人士/n 开/v 大会/n ，/wd 在/p 会上/t 作/v 了/ule 长长的/z 训话/vi 。/wj 她/rr 回顾/v 自己/rr 领导/v “/wyz 文艺/n 革命/vn ”/wyy 与/p “/wyz 文艺/n 黑线/n ”/wyy 斗争/vn 的/ude1 历史/n ，/wd 说/v 毛/nr1 主席/n 讲/v 文艺界/n 存在/v 着/uzhe 一/m 条/q 又/d 长/a 又/d 粗/a 的/ude1 黑线/n ，/wd 挖/v 掉/v 这/rzv 条/q 黑线/n ，/wd 还/d 会/v 有/vyou 新/a 的/ude1 黑线/n 。/wj 现在/t ，/wd “/wyz 文艺/n 黑线/n ”/wyy 又/d 回潮/vi 了/y ，/wd 居然/d 有/vyou 人/n 拾/v 起/vf 现代/t 修正主义/n 文艺/n 的/ude1 牙/n 慧/ag ，/wd 把/pba 苏联/ns 歌曲/n 《/wkz 列宁山/nr 》/wky 中/f 的/ude1 旋律/n 塞/v 进/vf 歌颂/v 我们/rr 南京/ns 长江/ns 大桥/n 建设/vn 的/ude1 纪录片/n ，/wd 是/vshi 可/v 忍/v ，/wd 孰/ry 不可/v 忍/v …/ws …/ws 由于/c 影片/n 中/f 没有/d 创作/v 人员/n 署名/vi ，/wd 江青/nr 下令/v 要/v 查清/v 作曲/vi 者/k 是/vshi 什么/ry 人/n ，/wd 并/cc 指示/n 此片/r 必须/d 修改/v 配乐/vn 后/f 才/d 能/v 上映/v 。/wj 于是/cc ，/wd 这部/r 影片/n 立即/d 从/p 全国/n 电影院/n 和/cc 农村/n 放映队/n 统统/d 撤回/v ，/wd 修改/v 配乐/vn 后/f 才/d 重新/d 上映/v 。/wj 
  
  
 
遵照/p 江青/nr 指示/n ，/wd 有关/vn 部门/n 查/v 来/vf 查/v 去/vf ，/wd 终于/d 查清/v 作曲/vi 者/k 是/vshi 上海/ns 电影/n 乐团/n 的/ude1 青年/n 演奏员/n 乐/ng 祖/ng 风/n 。/wj 乐/v 当时/t 才/d 24/m 岁/qt ，/wd 本/d 是/vshi 长笛/n 演奏员/n ，/wd 但/c 对/p 作曲/vi 感/vg 兴趣/n ，/wd “/wyz 文革/n ”/wyy 中/f 老/a 作曲家/n 纷纷/d 被/pbei “/wyz 打倒/v ”/wyy ，/wd 他/rr 与/p 几/m 个/q 青年/n 作曲家/n 一起/s 为/p 当时/t 拍/v 的/ude1 一些/mq 纪录片/n 、/wn 科教片/n 曲/q 配乐/vn 。/wj 他们/rr 还/d 创作/v 了/ule 不少/m 音乐/n 片断/n ，/wd 录/v 好/a 音/n 保存/v 在/p 上海/ns 科学/n 教育/vn 电影/n 制版/vn 厂/n 音乐/n 库/n 作/v 备用/vn 音乐/n 素材/n 。/wj 中央/n 新闻/n 纪录/n 电影/n 制片厂/n 拍/v 好/a 《/wkz 南京/ns 长江/ns 大桥/n 》/wky 后/f ，/wd 未/d 找/v 专人/n 创作/vn 配乐/vn ，/wd 而是/c 四处/d 找/v 合适/a 的/ude1 音乐/n 素材/n 配乐/vn ，/wd 找/v 来/vf 找/v 去/vf ，/wd 在/p 上海/ns 科/n 影/ng 厂/n 音乐/n 资料库/n 里/f 找/v 到/v 一些/mq 音乐/n 素材/n 作为/p 影片/n 配乐/vn ，/wd 并/cc 以/p 乐祖风/nr 所/usuo 写/v 一/m 段/q 为/p 主旋律/n 。/wj 
  
  
 
上海/ns 有关/vn 方面/n 立即/d 召开/v 全市/n 文艺界/n 大会/n ，/wd 逐字逐句/dl 传达/v 江青/nr 讲话/n ，/wd 强调/v 江青/nr 讲话/n 为/p 文艺界/n 敲响/v 警钟/n 、/wn 说明/v 对/p 现代/t 修正主义/n 文艺/n 思潮/n 的/ude1 斗争/vn 一刻/mq 也/d 不能/v 放松/v …/ws …/ws 好在/d 查明/v 乐祖风/nr 家庭/n 情况/n 和/cc 本人/rr 历史/n 一/m 清/tg 二/m 白/a ，/wd 这/rzv 首/m 乐曲/n 又/d 并非/v 他/rr 专门/d 为/v “/wyz 大/a 桥/n ”/wyy 创作/vn 、/wn 而是/c 新/a 影/ng 厂/n “/wyz 自找/v ”/wyy 配乐/vn 的/ude1 ，/wd 所以/c 对/p 乐/ng 并未/d 深究/v ，/wd 但/c 还是/d 在/p 大会/n 上/f 点名/v 批评/v 了/ule 他/rr ，/wd 说/v 虽然/c 他/rr 是/vshi 年轻人/n ，/wd 但/c 作/v 这样/rzv 的/ude1 曲子/n 说明/v 他/rr 深受/v “/wyz 文艺/n 黑线/n ”/wyy 影响/vn ，/wd 是/vshi 修正主义/n 文艺/n 流毒/n 影响/vn 的/ude1 具体/a 表现/vn ，/wd 应当/v 对/p 其/rz 进行/vx “/wyz 帮助/v ”/wyy 。/wj 会后/t ，/wd 乐祖风/nr 被迫/d 在/p 上海/ns 电影/n 乐团/n 作/v 检查/vn ，/wd 表示/v 自己/rr 在/p 作曲/vi 时/ng 虽然/c 没有/d 想到/v 《/wkz 列宁山/nr 》/wky 的/ude1 旋律/n ，/wd 但/c 脑子/n 里/f 确实/ad 残存/v 着/uzhe 苏联/ns 音乐/n 潜移默化/vl 的/ude1 影响/vn ，/wd 表示/v 愿意/v 进一步/d 加强/v 自我/rr 改造/v 、/wn 肃清/v 在/p 灵魂/n 深处/s 的/ude1 修正主义/n 文艺/n 的/ude1 流毒/n 。/wj （/wkz 袁/nr1 /w ：/wp 《/wkz 社论/n 串/v 起来/vf 的/ude1 历史/n 》/wky ，/wd 人民/n 出版社/n 2009年/t 版/n ，/wd 第20/m －/wp 23/m 页/q ）/wky 
  
  
 
这/rzv 前后/f 两/m 段/q 音乐/n 都/d 因/p 与/p “/wyz 苏联/ns ”/wyy 有关/vn 而/cc 遭/v 厄运/n ，/wd 但/c 反映/v 的/ude1 时代/n 背景/n 却/d 大/a 不/d 相同/a 。/wj “/wyz 音乐/n 之/uzhi 声/ng ”/wyy ，/wd 确/d 是/vshi “/wyz 时代/n 之/uzhi 声/ng ”/wyy 的/ude1 反映/vn 。/wj 其中/rz 反映/v 出来/vf 的/ude1 对/p 文艺/n 创作/vn 自主性/n 的/ude1 制度/n 性/ng 保障/v 问题/n 更/d 引人深思/vl ，/wd 所以/c ，/wd 冯定/nr 先生/n 在/p 给/v 久鸣/nr2 的/ude1 道歉/vn 信/n 中/f 不仅/c 再三/d 道歉/vi ，/wd 还/d 语重心长/vl 地/ude2 强调/v 要/v “/wyz 总结/v 在/p 执行/v 党/n 的/ude1 文艺/n 政策/n 方面/n 的/ude1 以/c 验/v 教训/n ，/wd 对/p 今后/t 工作/vn 引以为戒/vl 。/wj ”/wyy 
  
  
