商务部/n 的/ude1 “/wyz 表态/vi ”/wyy 不/d 及格/vi 
 

 
从/p 低年级/n 起/vf ，/wd 小学生/n 就要/d 开始/v 学/v 写作/v 文/ng 。/wj 老师/n 教/v 写作/v 文/ng 的/ude1 第一/m 课/n ，/wd 就是/d 反复/d 强调/v   “/wyz 作文/n ”/wyy 最/d 重要/a 的/ude1 是/vshi 不/d 能/v “/wyz 跑/v 题/n ”/wyy ，/wd 不/d 能/v 所/usuo 答/v 所/usuo 非/b 问/v 。/wj 如果/c 跑题/vi ，/wd 文章/n 结构/n 再/d 好/a ，/wd 语言/n 再/d 优美/a ，/wd 哪怕/c 一个/mq 错别字/n 都/d 没有/v ，/wd 也/d 不/d 能/v 及格/vi 。/wj 相反/vi ，/wd 只要/c 不/d 跑题/vi ，/wd 尽管/c 文章/n 有/vyou 种种/q 问题/n ，/wd 就/d 有把握/vl 及格/vi 。/wj 一直/d 到/v 高考/vi ，/wd 语文/n 老师/n 反复/d 强调/v 的/ude1 也/d 是/vshi 这/rzv 一点/mq 。/wj “/wyz 不/d 跑题/vi ”/wyy ，/wd 只是/c “/wyz 及格/vi ”/wyy 的/ude1 要求/n 。/wj 
  
  
 
据/p 中央电视台/nt 4月/t 22日/t 报道/v ，/wd 商务部/n 就/d 部分/m 中国/ns 民众/n “/wyz 抵制/v 家乐福/nz ”/wyy 表态/vn ：/wp “/wyz 媒体/n 就/p 近日/t 中国/ns 国内/s 部分/n 民众/n 抵制/v 到/v 家乐福/nz 购买/v 商品/n 一/m 事/n 采访/v 了/ule 中国/ns 商务部/n 有关/vn 司/n 局/qv 负责人/n 。/wj 该/rz 负责人/n 说/v ，/wd 家乐福/nz 1995年/t 进入/v 中国/ns 市场/n ，/wd 目前/t 在/p 华/b 雇佣/v 4万/m 多/m 人/n ，/wd 占/v 全部/m 员工/n 的/ude1 99%/m ，/wd 年/qt 销售额/n 近/a 300亿/m 元/q 人民币/n ，/wd 所/usuo 销/v 产品/n 95%/m 由/p 中国/ns 制造/vn 。/wj 我们/rr 希望/v 家乐福/nz 等/udeng 外资/n 企业/n 要/v 全力/d 为/p 中国/ns 消费者/n 提供/v 优质/b 服务/vn 。/wj 我们/rr 也/d 注意/v 到/p 近期/t 法方/n 政府/n 和/cc 企业/n 作出/v 了/ule 一些/mq 有利于/v 改善/v 和/cc 维护/v 双边/n 关系/n 的/ude1 举动/n 。/wj 家乐福/nz 等/udeng 一些/mq 企业/n 表态/vi 反对/v “/wyz 藏/v 独/a ”/wyy 、/wn 支持/v 北京/ns 奥运会/n ，/wd 我们/rr 对/p 此/rzs 表示/v 欢迎/vn 。/wj ”/wyy 
  
  
 
这/rzv 则/d “/wyz 表态/vi ”/wyy 完全/ad “/wyz 文/ng 不/d 对/p 题/n ”/wyy ，/wd 根本/d 没有/v 就/p 部分/n 中国/ns 民众/n “/wyz 抵制/v 家乐福/nz ”/wyy 表态/vi 。/wj 该/rz “/wyz 表态/vi ”/wyy 的/ude1 第一/m 部分/n ，/wd 是/vshi 对/p 家乐福/nz 进入/v 中国/ns 后/f 的/ude1 客观/n 介绍/v ：/wp “/wyz 该/rz 负责人/n 说/v ，/wd 家乐福/nz 1995年/t 进入/v 中国/ns 市场/n ，/wd 目前/t 在/p 华/b 雇佣/v 4万/m 多/m 人/n ，/wd 占/v 全部/m 员工/n 的/ude1 99%/m ，/wd 年/qt 销售额/n 近/a 300亿/m 元/q 人民币/n ，/wd 所/usuo 销/v 产品/n 95%/m 由/p 中国/ns 制造/vn 。/wj ”/wyy 接下来/vl ，/wd 就/d 应该/v 是/vshi 根据/p 这些/rz 数据/n 对/p “/wyz 抵制/v ”/wyy 的/ude1 “/wyz 表态/vi ”/wyy ，/wd 无论是/c 赞同/v 还/d 是/vshi 反对/v 。/wj 如果/c 赞同/v ，/wd 就/d 可/v 表态/vi 说/v ：/wp 虽然/c 目前/t 在/p 华/b 雇佣/v 4万/m 多/m 人/n ，/wd 占/v 全部/m 员工/n 的/ude1 99%/m ，/wd 年/qt 销售额/n 近/a 300亿/m 元/q 人民币/n ，/wd 所/usuo 销/v 产品/n 95%/m 由/p 中国/ns 制造/v ，/wd 但/c 抵制/v 家乐福/nz 是/vshi 群众/n 爱国/a 豪情/n 的/ude1 体现/vn ，/wd 我们/rr 宁愿/d 承担/v 经济/n 损失/n ，/wd 也/d 赞同/v 这/rzv 一/m 爱国/a 行为/n …/ws …/ws 。/wj 如果/c 不/d 赞同/v ，/wd 就/d 可/v 表态/vi 说/v ：/wp 家乐福/nz 的/ude1 员工/n 绝大多数/m 是/vshi 中国/ns 人/n ，/wd 所/usuo 销/v 产品/n 绝大多数/m 是/vshi 中国/ns 制造/v ，/wd 抵制/v 家乐福/nz 受/v 损害/v 最/d 大/a 的/ude1 是/vshi 中国/ns 员工/n 和/cc 中国/ns 经济/n ，/wd 所以/c 抵制/v 是/vshi 并/cc 非理性/b 的/ude1 爱国/a 行为/n ，/wd 我们/rr 并/d 不/d 赞同/v …/ws …/ws 。/wj 
  
  
 
然而/c ，/wd “/wyz 商务部/n 有关/vn 司/n 局/qv 负责人/n ”/wyy 在/p 客观/n 介绍/v 了/ule 家乐福/nz 的/ude1 情况/n 后/f ，/wd 却/d 转/v 而/cc “/wyz 希望/v 家乐福/nz 等/udeng 外资/n 企业/n 要/v 全力/d 为/p 中国/ns 消费者/n 提供/v 优质/b 服务/vn 。/wj 我们/rr 也/d 注意/v 到/p 近期/t 法方/n 政府/n 和/cc 企业/n 作出/v 了/ule 一些/mq 有利于/v 改善/v 和/cc 维护/v 双边/n 关系/n 的/ude1 举动/n 。/wj 家乐福/nz 等/udeng 一些/mq 企业/n 表态/vi 反对/v ‘/wyz 藏/v 独/a ’/wyy 、/wn 支持/v 北京/ns 奥运会/n ，/wd 我们/rr 对/p 此/rzs 表示/v 欢迎/vn 。/wj ”/wyy 这/rzv 是/vshi 对/p 家乐福/nz 的/ude1 希望/n 、/wn 要求/n 和/cc “/wyz 表态/vi ”/wyy ，/wd 而/cc 不/d 是/vshi 对/p “/wyz 部分/n 中国/ns 民众/n ‘/wyz 抵制/v 家乐福/nz ’/wyy ”/wyy 的/ude1 表态/vn 。/wj 从头到尾/dl ，/wd 该/rz 负责人/n 根本/d 没有/v 对/p 这个/rz 问题/n 作/v 任何/rz “/wyz 表态/vi ”/wyy ，/wd 无论是/c 赞同/v 还/d 是/vshi 反对/v 。/wj 人们/n 依然/d 不/d 知道/v 商务部/n 的/ude1 态度/n 。/wj 
  
  
 
如果/c 是/vshi 考试/vi ，/wd 这/rzv 位/q 已经/d 官/n 至/p “/wyz 司/n 局/qv 负责人/n ”/wyy 的/ude1 考卷/n ，/wd 笃定/z 因/p 完全/ad 跑题/vi 而/cc 不/d 及格/vi 啦/y 。/wj 
