　 中国/ns 现在/t 更/d 需要/v 柏杨/nr ！/wt 
 

 
上/f 个/q 世纪/n 八十/m 年代/n ，/wd 柏杨/nr 先生/n 的/ude1 《/wkz 丑陋/a 的/ude1 中国/ns 人/n 》/wky 在/p 华人/n 世纪/n 激起/v 了/ule 轩然大波/nl ，/wd 自然/n ，/wd 也/d 冲/v 进/vf 了/ule 国门/n 初/f 启/v 的/ude1 中国/ns 大陆/n 。/wj 此时/r ，/wd “/wyz 文革/n ”/wyy 结束/v 未/d 久/a ，/wd 从/p 思想/n 界/k 到/v 普通/a 民众/n ，/wd 都/d 在/p 反思/v 这/rzv 场/qv 巨大/a 的/ude1 浩劫/n 为何/ryv 会/v 持续/vi 十/m 年/qt 之/uzhi 久/ng ，/wd 为何/ryv 几乎/d 全民/n 陷入/v 那种/r 疯狂/a 之中/f 。/wj 人们/n 从/p 反思/vn 政治/n 、/wn 经济/n 、/wn 体制/n 起/vf ，/wd 进而/c 反思/v 思想/n 和/cc 文化/n 因素/n 。/wj 由此/d ，/wd 形成/v 了/ule 八十/m 年代/n 的/ude1 “/wyz 文化/n 热/a ”/wyy ，/wd 对/p 中国/ns 的/ude1 传统/n 文化/n 、/wn 国民性/n 都/d 作/v 了/ule 严肃/a 认真/a 的/ude1 思考/vn 和/cc 严厉/ad 激烈/a 的/ude1 批判/vn 。/wj 
  
  
 
然而/c ，/wd 承担/v 这种/r 文化/n 、/wn 传统/n 反思/vn 批判/vn 重任/n 的/ude1 ，/wd 其实/d 大都/ns 是/vshi 学术/n 刚刚/d 起步/vi 的/ude1 中/b 、/wn 青年/n 学人/n 。/wj 由于/p 历史/n 的/ude1 原因/n ，/wd 这/rzv 一代人/n 的/ude1 学养/n 明显/ad 不够/a ，/wd 学力/n 确实/ad 不/d 足/a 。/wj 正是/v 在/p 这种/r 背景/n 下/f ，/wd 柏杨/nr 先生/n 的/ude1 《/wkz 丑陋/a 的/ude1 中国/ns 人/n 》/wky 传入/v 大陆/n ，/wd 引起/v 强烈/a 反响/n 。/wj 他/rr 对/p 中国/ns 人/n 的/ude1 “/wyz 国民性/n ”/wyy 作/v 了/ule 深刻/a 、/wn 尖锐/a 的/ude1 解剖/vn 与/cc 批判/vn ，/wd 语言/n 犀利/a 尖刻/a ，/wd 但/c 后面/f 却/d 有/vyou 深厚/a 的/ude1 学术/n 背景/n 为/p 支持/v ，/wd 稍后/d 引进/v 的/ude1 他/rr 的/ude1 《/wkz 中国/ns 人/n 史纲/n 》/wky 证明/v 了/ule 此/rzs 点/n 。/wj 此时/r 台/b 海/n 两岸/n 暌/vg 隔/v 已/d 久/a ，/wd 经济/n 、/wn 政治/n 、/wn 社会制度/nl 迥异/z ，/wd 文化/n 氛围/n 也/d 非常/d 不同/a ，/wd 从/p 日常/b 生活/vn 到/v 书面/b 语言/n ，/wd 甚至/c 许多/m 词汇/n 已经/d 不同/a ，/wd 双方/n 接触/v 之/uzhi 初/ng ，/wd 均/d 有/vyou “/wyz 隔/v ”/wyy 的/ude1 感觉/n ，/wd 曾经/d 造成/v 不少/m 误解/n 、/wn 笑话/n 。/wj 然而/c ，/wd 读/v 柏杨/nr 的/ude1 书/n 不仅/c 没有/v 任何/rz 阅读/v 障碍/n 、/wn 理解/v 困难/an ，/wd 没有/v “/wyz 隔/v ”/wyy 的/ude1 感觉/n ，/wd 反而/d 都/d 能/v 感到/v 他/rr 的/ude1 尖锐/a 深刻/a 、/wn 痛快淋漓/al ，/wd 感到/v 他/rr “/wyz 说/v 的/ude1 就是/v 我们/rr ”/wyy ！/wt 因此/c ，/wd 他/rr 的/ude1 著作/n 才/d 能/v 在/p 大陆/n 却/d 一/m 纸/q 风行/v ，/wd 洛阳纸贵/vl 。/wj 这/rzv 也/d 说明/v ，/wd 他/rr 对/p 中国/ns 文化/n 、/wn 中国/ns 人/n 国民性/n 的/ude1 分析/vn 超越/v 了/ule 政治/n 、/wn 经济/n 制度/n 的/ude1 层次/n ，/wd 确实/ad 深入/v 到/v 了/ule 两岸/n 、/wn 甚至/c 世界/n 华人/n 灵魂/n 深入/v 共同/b 的/ude1 “/wyz 深层/b 结构/n ”/wyy 。/wj 
  
  
 
“/wyz 文化/n 酱缸/n ”/wyy 是/vshi 柏杨/nr 对/p 中国/ns 传统/n 文化/n 的/ude1 著名/a 比喻/n ，/wd 人们/n 往往/d 因/p 此/rzs 将/p 他/rr 作为/v “/wyz 全盘/n ”/wyy “/wyz 激烈/a ”/wyy 反/vi 传统/n 的/ude1 代表/n 人物/n 之一/rz 。/wj 但/c 他/rr 的/ude1 观点/n 并非如此/vl 简单/a 。/wj 他/rr 认为/v ，/wd 所谓/v “/wyz 文化/n 酱缸/n ”/wyy 是/vshi 因为/p 任何/rz 一个/mq 民族/n 的/ude1 文化/n ，/wd 都/d 像/p 长江/ns 大河/n ，/wd 滔滔不绝/vl 。/wj 但/c 因为/p 时间/n 久/a 了/y ，/wd 长江/ns 大河/n 里/f 的/ude1 许多/m 污秽/n 肮脏/a 的/ude1 东西/n 开始/v 沉淀/vi ，/wd 使/v 水/n 不/d 能/v 流/ng ，/wd 变成/v 一潭死水/nl ，/wd 愈/d 沉/v 愈/d 多/a ，/wd 愈/d 久/a 愈/vg 腐/ng ，/wd 就/d 成/v 了/ule 一个/mq 酱缸/n ，/wd 一个/mq 污泥/n 坑/n ，/wd 发酸/vi 发臭/vi 。/wj 因此/c 他/rr 对/p 中国/ns 传统/n 典章/n 制度/n 、/wn 文化/n 艺术/n 的/ude1 许多/m 创造/v 与/cc 辉煌/an 都/d 有/vyou 客观/a 的/ude1 分析/vn 、/wn 评价/vn 和/cc 肯定/vn ，/wd 认为/v 中国/ns 悠久/a 而/cc 光辉/a 的/ude1 文化/n 发展/vn ，/wd 像/p 一/m 条/q 壮观/a 伟大/a 的/ude1 河流/n 。/wj 纪元/n 前/f 二/m 世纪/n 西汉/t 政府/n 罢黜/v 百/m 家/q ，/wd 独尊/vn 儒家/n 时/ng ，/wd 开始/v 由/p 灿烂/a 而/cc 平静/a 。/wj 十二/m 、/wn 十三/m 世纪/n 宋/nr1 王朝/n 理学/n 道学/n 兴起/v 时/ng ，/wd 开始/v 沉淀/vi ；/wf 到/p 明代/t ，/wd 这/rzv 河流/n 终于/d 淤塞/v 成为/v 一个/mq 酱缸/n ，/wd 构成/v 一个/mq 最/d 庞大/a 最/d 可/v 哀/ag 的/ude1 时代/n 。/wj 也就是说/vl ，/wd 他/rr 认为/v 在/p 明代/t 以前/f 中国/ns 文化/n 并非/v “/wyz 酱缸/n 文化/n ”/wyy 。/wj 他/rr 指出/v ，/wd 文字狱/n 与/cc 八股文/n 是/vshi 明王朝/n 使/v 中国/ns 文化/n 淤塞/v 成为/v “/wyz 酱缸/n ”/wyy 的/ude1 两/m 个/q 工具/n 。/wj 文字狱/n 是/vshi 外在/b 的/ude1 威吓/v ，/wd 而/cc 八股文/n 是/vshi 内在/b 的/ude1 引诱/vn ，/wd 将/p 读书人/n 拖拉/a 进/vf 官场/n ，/wd 并且/c 做官/vi 成为/v 人生/n 成功/a 与否/u 的/ude1 唯一/b 标准/n 。/wj 而/cc 读书/vn 人/n 进入/v 官场/n 之后/f ，/wd 就/d 与/p 民间/n 成为/v 对立/vn 状态/n 。/wj 人性/n 尊严/n 在/p 封建/a 官场/n 中/f 被/pbei 严重/ad 歪曲/v ，/wd 这/rzv 正是/v 酱缸/n 文化/n 的/ude1 特征/n 之一/rz 。/wj 
  
  
 
柏杨/nr2 先生/n 不/d 是/vshi “/wyz 学院/n ”/wyy 内/f 的/ude1 学者/n ，/wd 能/v 写/v 出/vf 种种/q 洞察/vn 人性/n 、/wn 洞察/vn 历史/n 的/ude1 巨著/n ，/wd 不能不/d 说/v 与/p 他/rr 的/ude1 特殊/a 经历/n 大/a 有/vyou 关系/n 。/wj 在/p 20/m 世纪/n 60/m －/wp 70/m 年代/n 台湾/ns 尚未/d “/wyz 解严/nr ”/wyy 时期/n ，/wd 他/rr 曾/d 受/v 十/m 年/qt 无/v 妄/d 之/uzhi 灾/n ，/wd 几乎/d 被/pbei 枪决/v ，/wd 所以/c 有人/r 说/v 他/rr 是/vshi 一个/mq “/wyz 看/v 过/uguo 地狱/n 回来/v 的/ude1 人/n ”/wyy 。/wj 老/a 黑格尔/nrf 曾经/d 说/v 过/uguo ：/wp 同/p 一/m 句/q 话/n ，/wd 从/p 未/d 经/p 世事/n 的/ude1 年轻/a 人口/n 中/f 说/v 出/vf 和/cc 饱经风霜/vl 的/ude1 老/a 人口/n 中/f 说/v 出/vf ，/wd 涵/vg 意/ng 大/d 不/d 一样/uyy 。/wj 那末/c ，/wd 对/p 更加/d 丰富/a 万/m 端/q 的/ude1 人类/n 历史/n 、/wn 人性/n 的/ude1 善恶/n 丑/ng 美/ng ，/wd 不/d 同/p 人/n 、/wn 不同/a 经历/n 者/k 的/ude1 叙事/vn ，/wd 涵意/nr2 则/d 更/d 不/d 一样/uyy 。/wj 长期/d 艰难/a 的/ude1 狱中/s 生活/vn 磨炼/vn ，/wd 使/v 他/rr 对/p 历史/n 上/f 各种/rz 制度/n 的/ude1 优劣/n 、/wn 政策/n 的/ude1 得失/n 、/wn 社会/n 的/ude1 兴衰/n 、/wn 人心/n 的/ude1 向/p 背/n 、/wn 人性/n 的/ude1 善恶/n 有着/v 超出/v 常人/n 的/ude1 洞察力/n 。/wj 因此/c ，/wd 他/rr 的/ude1 洞/n 见/v ，/wd 恰/d 是/vshi 许多/m 高/a 头/n 讲/v 章/n 式/k 的/ude1 “/wyz 学术/n 著作/n ”/wyy 所/usuo 缺乏/v 的/ude1 。/wj 
  
  
 
　 　 柏杨/nr2 先生/n 著作/n 刚刚/d 引进/v 大陆/n 的/ude1 时候/n ，/wd 我们/rr 的/ude1 改革/vn 开放/v 起步/vi 未/d 久/a ，/wd 也/d 是/vshi 我们/rr 刚刚/d “/wyz 睁/v 眼/n 看/v 世界/n ”/wyy 的/ude1 时候/n ，/wd 无/v 人/n 不/d 为/p 中国/ns 与/cc 世界/n 发达国家/nl 方方面面/n 的/ude1 巨大/a 差距/n 所/usuo 震惊/v 。/wj 柏杨/nr2 先生/n 的/ude1 著作/n ，/wd 当时/t 是/vshi 力促/v 我们/rr 深深/d 自/p 省/n 的/ude1 警/ng 世/ng 之/uzhi 音/n 。/wj 近/a 三十/m 年/qt 过去/t ，/wd 中国/ns 社会/n 的/ude1 飞速/d 发展/v 令/v 世人/n 瞠目/v ，/wd 取得/v 了/ule 巨大/a 成就/n 。/wj 如今/t ，/wd 已/d 不/d 是/vshi 中国/ns 能否/v “/wyz 崛起/v ”/wyy ，/wd 而是/c 中国/ns 如何/ryv “/wyz 崛起/v ”/wyy 、/wn “/wyz 崛起/v ”/wyy 后/f 对/p 世界/n 会/v 有/vyou 何种/r 影响/vn 的/ude1 问题/n ，/wd “/wyz 中国/ns 的/ude1 崛起/vn ”/wyy ，/wd 已/d 是/vshi 无法/v 改变/v 的/ude1 事实/n 。/wj 在/p 中国/ns 作为/v “/wyz 大国/n 崛起/v ”/wyy 的/ude1 情况/n 下/f ，/wd 一/m 种/q 虚/a 骄/ag 之/uzhi 气/n 勃/ag 然/c 兴起/v ：/wp 有人/r 说/v 二十一/m 世纪/n 是/vshi 中国/ns 的/ude1 世纪/n ，/wd 有人/r 说/v 五百/m 年/qt 来/f 一直/d 是/vshi 西方/s 制定/v 世界/n 规则/n 、/wn 现在/t 是/vshi 中国/ns 为/p 世界/n 制定/v 规则/n 的/ude1 时候/n 了/y ，/wd 中国/ns 文化/n 是/vshi 世界/n 上/f 最/d 优秀/a 的/ude1 文化/n ，/wd 只/d 有/vyou 中国/ns 文化/n 才/d 能/v 救/v 世界/n 、/wn 为/v 万/m 世/ng 开/v 太平/a …/ws …/ws 这时/rzt ，/wd 其实/d 更/d 应该/v 看/v 一/m 看/v 国民性/n 素质/n 究竟/d 提高/v 了/ule 多少/ry ，/wd 我们/rr 的/ude1 “/wyz 文化/n ”/wyy 是否/v 已/d 摆脱/v “/wyz 酱缸/n ”/wyy 。/wj 因为/p 一个/mq 强壮/a 但/c 骄横/a 自大/a 、/wn 没有/d 谦卑/a 精神/n 、/wn 缺乏/v 自我/rr 反省/v 的/ude1 人/n ，/wd 对/p 人/n 对/p 己/rr ，/wd 都/d 未/d 见/v 是/vshi 好事/n 。/wj 所以/c ，/wd 现在/t 比/p 二三十/m 年/qt 前/f 更/d 有/vyou 认真/ad 读/v 柏杨/nr 的/ude1 必要/an 。/wj 
