大/a 格/n “/wyz 中/f 指/v ”/wyy 是/vshi 后/f 添/v 的/ude1 吗/y ？/ww 
 
        
 
            咬/vi 人/n 的/ude1 不/d 露/v 齿/n ，/wd 一/m 咬/vi 入骨/v 三分/t 。/wj                       
 
            河南/ns 人/n 把/pba 足协/n 骗/v 了/y ，/wd 也/d 把/pba 朱俊/nr 骗/v 了/y 。/wj 
 
照/v 朱/ag 俊/nr1 逻辑/n 现在/t 似乎/d 可以/v 说/v ，/wd 足协/n “/wyz 内/f 定/v ”/wyy 的/ude1 是/vshi 河南/ns ，/wd 并非/v 国安/nz 。/wj 足协/n 根据/p 河南/ns 人/n 提供/v 的/ude1 可能/n 的/ude1 拼/v 作/v 处理/v 照片/n ，/wd 做/v 掉/v 了/ule 河南/ns 的/ude1 夺冠/vn 对手/n 国安/nz 前锋/n 大格/nrf ，/wd 而且/c 不/d 处罚/v 河南/ns 严重/a 肘/ng 击/vg 队员/n ，/wd 这/rzv 比/p 说/v 国安/nz "/wyz 被/pbei 内定/v "/wyy 更/d 有/vyou 充足/a 理由/n 。/wj 
  
此事/r 并非/v 儿戏/n ，/wd 八/m 张/q 照片/n 应/v 请/v 专业/n 技术/n 部门/n 进行/vx 辨/vg 伪/ag 鉴定/v ，/wd 或/c 进行/vx 严肃/a 的/ude1 证据/n 真伪/n 司法/n 鉴定/vn ，/wd 只要/c 技术/n 部门/n 认为/v 现在/t 已/d 有/vyou “/wyz 中/f 指/v ”/wyy 可/v 后/f 加/v 的/ude1 先进/a 拼版/v 技术/n ，/wd 那/rzv 这些/rz 照片/n 毫无/v 依据/n 价值/n 。/wj 何况/c 又/d 是/vshi 对手/n 提供/v 的/ude1 。/wj 为/p 急于/vd 摆脱/v “/wyz 内/f 定/v ”/wyy 国安/nz ，/wd 狠/d 打/v 国安/nz ，/wd 现在/t 己/rr 变成/v 疲于奔命/vl 的/ude1 中国足协/nt 唯一/b 招/n 术/ng 。/wj 这/rzv 反而/d 裸/ag 出/vf 更/d 大/a 的/ude1 露/v 腚/n ，/wd 造成/v “/wyz 内/f 定/v ”/wyy 河南/ns 的/ude1 嫌疑/n 。/wj 如此/rzv 的/ude1 草率/a ，/wd 在场/vi 裁判/n 及/cc 近/a 处/n 的/ude1 裁判/n 监督/vn 都/d 没/d 看见/v ,/wd 而/cc 解释/vn 依据/n 是/vshi “/wyz 八/m 张/q 照片/n 连/ulian 拍/v 可信/a ”/wyy ，/wd 可/v 连/ulian 拍/v 八/m 张/q 中/f 加/v 一/m “/wyz 中/f 指/v ”/wyy 也/d 容易/a 的/ude1 呀/y ,/wd 另外/c ,/wd 比赛/v 尚未/d 结束/v ,/wd 那/rzv 名记者/n 怎么/ryv 可能/v 闯进/v 场内/s 拍照/vi 呢/y ?/ww 疑点/n 太/d 多/a 了/y ./wj 大格/nrf 将/d 申诉/v 国际/n 足联/n ，/wd 要不/c 一生/n 被/pbei 毁/v 难/ad 抬头/vi ，/wd 此/rzs 事/n 要/v 升格/vi 为/p 国际/n 事端/n ，/wd 以前/f 又/d 有/vyou 未/d 处理/v 天津/ns 外/f 员/ng 伸/v “/wyz 中/f 指/v ”/wyy 先例/n ，/wd 中国足协/nt 将/p 里/f 外/f 不/d 是/vshi 人/n 。/wj 
  
本人/rr 并非/v 完全/a 的/ude1 国安/nz 球迷/n ，/wd 也/d 曾/d 如此/rzv 评/v 过/uguo 国安/nz ：/wp 国安/nz 尽管/c 装/v 大爷/n ,/wd 还是/c 被/pbei 河南/ns 和/cc 朱俊/nr 做/v 掉/v 了/y ,/wd   国安/nz 应/v 先/d 抓/v 河南/ns 肘/ng 击/vg 停赛/v 宋泰林/nr ,/wd 抓/v 朱/ag 俊/nr1 默契/a 球/n ,/wd 结果/d 装/v 大蒜/n 按兵不动/vl ,/wd 现在/t 倒好/n ,/wd 让/v 河南/ns 人/n 给/p 做/v 掉/v 大/a 格/n 了/y ./wj 国企/n 办/v 的/ude1 国安/nz 只/d 会/v 让/v 内外/f 招/v 恨/v ,/wd 该/rz 歇/v 菜/n 了/y !/wt 把/pba 北京/ns 足球/n 交/v 出来/vf 吧/y !/wt 
  
              我/rr 并非/v 哪家/r 球迷/n ，/wd 谁/ry 踢/v 得/ude3 好/a 支持/vn 谁/ry 。/wj 
 
但/c 现在/t 我/rr 已/d 闻/v 出来/vf 了/y ，/wd 比/v 的/ude1 不/d 足球/n ，/wd 踢/v 得/ude3 也/d 不/d 是/vshi 足球/n 。/wj 斗/v 的/ude1 是/vshi 盘/qv 外/f 招/v ./wj 
 
              足球/n 已/d 变味/v ，/wd 已/d 跳出/v 球/n 界/n 了/y 。/wj 
 
如果/c ，/wd 国安/nz 和/cc 大/a 格/n 走/v 法律/n 程序/n ，/wd 要求/v 司法/n 鉴定/vn ，/wd 甚至/c 以/p 诬陷/v 罪/n 起诉/vn ,/wd 并/cc 真的/d 是/vshi 伪/ag 照/v 的/ude1 话/n ，/wd 足协/n 如何/ryv 面对/v ,/wd 如何/ryv 是/vshi 好/a ?/ww 
  
              中国足协/nt 管理/vn 能力/n ，/wd 一个/mq 泱泱/z 十/m 几亿/m 人/n 的/ude1 足协/n ，/wd 显得/v 不/d 够/v 严肃/a 和/cc 弱智/b ,/wd 有点/d 慌/a 不/d 择/v 路/n 了/y 。/wj 
 
              看来/v 中国/ns 足球/n 的/ude1 乱/a 象/ng 丛生/vi 还要/d 继续/v 。/wj 习/vg 副/b 主席/n 只能/v 还要/d 等待/v ./wj 
