台湾/ns 一/m 景/ng ：/wp “/wyz 槟榔/n 西施/nr ”/wyy 
 
      到/v 了/ule 台湾/ns ，/wd 才/d 感觉/v 到/v 宝岛/n 真/d 是/vshi 块/q 弹丸之地/nl 。/wj 
 
住/vi 台北/ns 那/rzv 夜/tg 突/d 遭/v 地震/n 从/p 床/n 上晃/a 醒/vn 之后/f ，/wd 更/d 感到/v 它/rr 不仅/c 小/a 而且/c 地理/n 还/d 不/d 稳/a 。/wj 难怪/d ，/wd 那位/r 的士/n 司机/n 去/vf 阳/ag 明/ag 山路/n 上/f 调侃/v 说/v ，/wd 每次/r 震后/t 台湾/ns 岛/n 就/d 往/p 大陆/n 那边/rzs 移/v 近/a 多少/ry 多少/ry 毫米/q ，/wd 多少/ry 年/qt 后/f 不/d 用/p 你们/rr 打炮/v 台湾/ns 自然/n 就/d 回去/v 了/y 。/wj 我们/rr 都/d 笑/v 了/y ，/wd 说/v 他/rr 很/d 有/vyou 见地/n 。/wj 
  
在/p 阳明/nr 山/n 拜谒/v 林语堂/nr 故居/n ，/wd 在/p 他/rr 的/ude1 那/rzv 间/q “/wyz 有/vyou 可/d 为/v 有/vyou 可/v 不/d 为/v ”/wyy 书屋/n 品味/v 了/ule 一会儿/mq 此话/r 深意/n 之后/f ，/wd 我们/rr 就/d 奔/v 基隆/ns 走走/v 停停/v 南/b 下/f ，/wd 过宜兰/nr 走/v 花/n 莲/ng ，/wd 穿/v 鲁谷/ns 幽/ag 峡/ng ，/wd 再/d 从/p 台/n 东/f 一直/d 到/v 最/d 南端/f 垦/v 町/w 的/ude1 鹅/n 銮/ng 鼻/ng ，/wd 也/d 就/d 两/m 天/qt 多/m 时间/n 游历/v 完/vi 了/ule 台湾/ns 几乎/d 三分之二/m 的/ude1 海岸线/n 风景/n 区域/n 。/wj 
  
在/p 鹅/n 銮/ng 鼻/ng 公园/n 门口/s 的/ude1 小摊/n 上/f ，/wd 一个/mq 高大/a 健壮/a 皮肤/n 微/ag 黑/a 的/ude1 妇女/n 张嘴/vi 说话/vi 时/ng ，/wd 把/pba 我/rr 吓/v 了/ule 一/m 跳/vi ，/wd 她/rr 满嘴/n 血红/z ！/wt 白白/d 牙床/n 以及/cc 整个/b 口腔/n ，/wd 都/d 沾/v 着/uzhe 鲜艳/a 的/ude1 血/n 红色/n ，/wd 牙缝/n 间/f 还/d 溢/v 着/uzhe 血/n 沫/w 血/n 汁/ng ，/wd 好像/v 她/rr 刚/d 嚼/v 完/vi 血/n 耗子/n 出来/vf 。/wj 我/rr 一时/t 惊愕/an ，/wd 见/v 一个/mq 血红/z 之/uzhi 嘴/n 冲/v 自己/rr 张/q 合/v 实在/d 不/d 好受/a ，/wd 心生/nr2 悸/w 惧/vi ，/wd 赶紧/d 放下/v 手中/s 东西/n 走/v 人/n 。/wj 台湾/ns 诗人/n 绿/a 蒂/ng 听/v 我/rr 叙述/v 后/f 哈哈大笑/al ，/wd 说/v ，/wd 人家/rr 是/vshi 在/p 嚼/v 槟榔/n 那/rzv ！/wt 
  
嚼/v 槟榔/n ？/ww 这/rzv 也/d 太/d 恐怖/a 了/y 。/wj 
 
绿/a 蒂/ng 介绍/v 说/v ，/wd 台湾/ns 和/cc 东南亚/nsf 好/a 多/a 地/n 方/q 百姓/n 都/d 有/vyou 嚼/v 槟榔/n 的/ude1 嗜好/n ，/wd 种植/v 槟榔/n 也/d 是/vshi 当地/s 农民/n 的/ude1 一/m 大/a 生计/n 。/wj 后来/t 我们/rr 一路/mq 发现/v ，/wd 路边/s 不时/d 出现/v 漂亮/a 的/ude1 小/a 亭子/n ，/wd 四面/f 都/d 镶/v 着/uzhe 透明/a 玻璃/n ，/wd 装饰/v 华丽/a 。/wj 绿/a 蒂/ng 指/v 着/uzhe 说/v ，/wd 这/rzv 就是/v “/wyz 槟榔/n 小/a 亭/ng ”/wyy ，/wd 每/rz 座/q 亭/ng 里/f 都/d 高/a 坐/v 着/uzhe 一个/mq 漂亮/a 女孩/n 卖/v 槟榔/n ，/wd 超短裙/n ，/wd 袒/vg 胸/ng 露/v 背/v ，/wd 人称/n “/wyz 槟榔/n 西施/nr ”/wyy 。/wj 亭子/n 也/d 有/vyou 招牌/n ，/wd 什么/ry “/wyz 阿/b 香槟/n 榔/w ”/wyy “/wyz 甜/a 女/b 槟榔/n ”/wyy 等等/udeng ，/wd 一般/ad 都/d 是/vshi 些/q 长途车/n 司机/n 光顾/v 这些/rz 亭子/n ，/wd 照顾/v “/wyz 槟榔/n 西施/nr ”/wyy 们/k 的/ude1 生意/n 。/wj 漫长/a 而/cc 寂寞/a 的/ude1 路途/n 中/f ，/wd 在/p 这里/rzs 歇/v 歇脚/vi 嚼/v 嚼/v 槟榔/n ，/wd 跟/p “/wyz 西施/nr ”/wyy “/wyz 东/f 施/v ”/wyy 们/k 调侃/v 调侃/v ，/wd 倒/d 不失为/v 放松/v 疲乏/a 的/ude1 好/a 去处/n 。/wj 我们/rr 鼓动/v 绿/a 蒂/ng 去/vf 一个/mq 叫/vi “/wyz 黑/a 美/b 人/n ”/wyy 的/ude1 槟榔/n 小/a 亭/ng ，/wd 给/p 大家/rr 买/v 些/q 槟榔/n 尝尝/v 。/wj 我/rr 陪/v 他/rr 去/vf 了/ule 那小亭/nr ，/wd 一/m 位/q 亭亭玉立/vl 、/wn 超短裙/n 黑/a 背心/n 的/ude1 “/wyz 西施/nr ”/wyy 接待/v ，/wd 我/rr 注意/v 看/v 她/rr 的/ude1 嘴/n 和/cc 牙齿/n ，/wd 想/v 看/v 这/rzv 位/q 美/b 少女/n 是否/v 也/d 啃/v 过/uguo “/wyz 血/n 耗子/n ”/wyy 。/wj 我/rr 有些/rz 失望/a ，/wd 樱桃/n 小/a 嘴/n ，/wd 雪白/z 牙齿/n ，/wd 脸/n 嘴/n 干净/a 而/cc 清丽/z 。/wj 绿/a 蒂/ng 拍/v 我/rr 肩膀/n 偷偷/d 说/v ，/wd 你/rr 在/p 鹅/n 銮/ng 鼻/ng 遇见/v 的/ude1 是/vshi “/wyz 母大虫/n ”/wyy ，/wd 不/d 是/vshi “/wyz 西施/nr ”/wyy 。/wj 我/rr 兀自/d 笑/v 了/y 。/wj 看来/v 这些/rz “/wyz 西施/nr ”/wyy 们/k 并/d 不/d 一定/d 都/d 要/v 咀嚼/v 槟榔/n ，/wd 她们/rr 注重/v 的/ude1 是/vshi 咀嚼/v 司机/n 们/k 的/ude1 钱包/n 。/wj 
  
回到/v 车上/s ，/wd 绿/a 蒂/ng 把/pba 槟榔/n 分发/v 给/p 大家/rr 尝/v 。/wj 一/m 想/v 满嘴/n 血红/z ，/wd 我/rr 没/d 敢/v 嚼/v 。/wj 老/a 作家/n 袁鹰/nr ，/wd 露/v 着/uzhe 淡淡/z 变/v 红/a 的/ude1 牙齿/n 说/v ，/wd 没什么/vl 味道/n 。/wj 我/rr 说/v 何时/ryt 吃/v 到/v 满嘴/n 血红/z 就/d 有/vyou 味道/n 了/y ，/wd 让/v 人/n 上瘾/vi 的/ude1 东西/n 一/d 开始/v 都/d 没/v 什么/ry ，/wd 时间/n 久/a 了/ule 就/d 勾/v 住/vi 人/n 的/ude1 魂/n 了/y ，/wd 如/v 烟/n 、/wn 酒/n 、/wn 还有/v 白粉/n 。/wj 据说/v 槟榔/n 里/f 含有/v 微量/b 吗啡/n 因素/n 。/wj 一/m 方/q 土地/n 有/vyou 一/m 方/q 饮食/n 传统/n ，/wd 生活/vi 在/p 大/a 北方/s 寒冷/a 之/uzhi 地/n 的/ude1 我/rr ，/wd 只/d 适合/v 把/pba 烧/vi 刀子/n 般/uyy 的/ude1 二锅头/n 一瓶瓶/m 灌/v 下去/vf ，/wd 生活/vi 在/p 炎热/a 潮湿/a 台湾/ns 的/ude1 绿/a 蒂/ng 和/cc “/wyz 西施/nr ”/wyy 们/k ，/wd 则/c 更/d 适合/v 慢慢/d 咀嚼/v “/wyz 没/v 味道/n ”/wyy 的/ude1 槟榔/n ，/wd 从没/d 味道/n 中/f 耐心/a 地/ude2 品/v 咂/v 出/vf 那/rzv 一点/mq 点/n 的/ude1 凉丝丝/z 的/ude1 吗啡/n 味道/n 。/wj 
  
都/d 是/vshi 生活/vi 一/m 乐/a 也/y 。/wj 
 
回到/v 北京/ns 后/f ，/wd 一/d 想起/v 台湾/ns 之/uzhi 行/ng ，/wd 我/rr 就/d 想起/v 那/rzv 个/q 满嘴/n 血红/z 的/ude1 嚼/v 槟榔/n 的/ude1 女人/n 。/wj 想起/v 那些/rz 从没/d 味道/n 中/f 极力/d 咀嚼/v 着/uzhe 味道/n 的/ude1 女人/n 们/k 。/wj 
  
其实/d ，/wd 人们/n 的/ude1 日常/b 生活/vn 何尝/d 不/d 都/d 如此/rzv 。/wj 
