东西方/j  

欧洲/ns  友人/n  ，/w  儿女/n  已经/d  长大/v  ，/w  都/d  不知/v  死/v  ，/w  纷纷/d  要/v  投入/v  恋爱/v  的/u  坟墓/n  。/w   
其中/r  一个/m  问/v  我/r  ：/w  「/w  世界/n  你/r  都/d  去/v  过/u  ，/w  要/v  渡/v  蜜月/n  的话/u  ，/w  哪里/r  最/d  好/a  ？/w  」/w   
「/w  要/v  走遍/v  天下/n  ，/w  三/m  世/ng  也/d  去/v  不/d  完/v  。/w  」/w  我/r  敷衍/v  ，/w  不/d  想/v  和/c  他/r  纠缠/v  。/w   
「/w  那么/r  ，/w  」/w  他/r  说/v  ：/w  「/w  只/d  谈/v  你/r  去/v  过/u  的/u  。/w  」/w   
我/r  无奈何/l  ：/w  「/w  首先/c  ，/w  要/v  分/v  西方/s  和/c  东方/s  。/w  」/w   
「/w  怎么/r  分/v  法/j  ？/w  」/w  他/r  问/v  。/w   
「/w  那/r  一/m  回/q  事儿/n  ，/w  一下子/d  就/d  做/v  完/v  。/w  」/w  我/r  说/v  ：/w  「/w  但是/c  吃/v  ，/w  每天/r  至少/d  要/v  三/m  餐/q  。/w  在/p  西方/s  ，/w  吃/v  得/u  好/a  的/u  国家/n  并/c  不/d  多/a  。/w  数一/m  数/m  ，/w  只有/c  法国/ns  、/w  意大利/ns  、/w  西班牙/ns  。/w  美国/ns  免/vd  谈/v  ，/w  除非/c  你/r  想/v  天天/q  啃/v  汉堡包/n  。/w  东方/s  不同/a  ，/w  每/r  一个/m  地方/n  都/d  有/v  好吃/a  的/u  东西/n  ，/w  香港/ns  的/u  中/j  菜/n  、/w  暹/x  罗/j  的/b  泰国/ns  餐/ng  、/w  越南/ns  的/u  河/n  粉/ag  、/w  印度尼西亚/ns  马来西亚/ns  的/u  咖喱/n  等等/u  ，/w  丰/nr  俭/nr  由/p  人/n  ，/w  但/c  水准/n  是/v  一流/b  的/u  。/w  」/w   
「/w  除了/p  吃/v  呢/y  ？/w  」/w  他/r  又/d  问/v  。/w   
「/w  就/d  轮/vd  到/v  服务/v  了/y  。/w  西方/s  根本/n  不/d  存在/v  ，/w  东方/s  无微不至/i  。/w  」/w  我/r  说/v  。/w   
「/w  服务/vn  那么/c  重要/a  吗/y  ？/w  」/w   
「/w  好/a  的/u  服务/vn  ，/w  是/v  应该/v  的/u  ；/w  但是/c  不好/a  的/u  令/v  你/r  留下/v  一个/m  坏/a  印象/n  ，/w  花/v  了/u  钱/n  还/d  要/v  受/v  老/h  罪/n  ，/w  你/r  说/v  重/d  不/d  重要/a  呢/y  ？/w  」/w   
「/w  还有/v  呢/y  ？/w  」/w   
「/w  还有/v   SPA/nx  。/w  」/w  我/r  说/v  ：/w  「/w  北欧/ns  有/v  许多/m  芬兰/ns  浴室/n  ，/w  但是/c  替/p  你/r  按/p  摩擦/v  背/v  的/u  都/d  是/v  彪形大汉/i  和/ag  老太婆/n  ，/w  粗/a  手/n  粗/a  脚/n  ，/w  东方/s  的/u  不同/a  ，/w  少女/n  们/k  为/p  你/r  香/n  熏/v  抹/q  油/n  ，/w  价钱/n  又/d  很/d  合理/a  。/w  加上/v  刚才/t  所/u  讲/v  的/u  服务/vn  精神/n  ，/w  西方/s  哪里/r  去/v  找/v  ？/w  」/w   
说/v  到/v  少女/n  ，/w  此/r  君/ng  大/a  感/vg  兴趣/n  ：/w  「/w  听/v  …/w  …/w  听说/v  ，/w  还/d  有/v  人体/n  按摩/vn  。/w  」/w   
「/w  当然/d  ，/w  」/w  我/r  懒洋洋/z  地/j  ：/w  「/w  那/r  是/v  日本/ns  人/n  发明/v  的/u  玩意/n  儿/ng  ，/w  很/d  贵/a  ，/w  又/d  不/d  接/v  外国人/n  客/ng  。/w  曼谷/ns  的/u  又/d  便宜/a  又/d  好/a  。/w  要是/c  你/r  老婆/n  那/r  方面/n  不行/a  ，/w  也/d  不至于/d  弄/v  到/v  在/p  蜜月/n  中/f  吵架/v  呀/y  。/w  」/w   
他/r  点头/v  ，/w  决定/v  去/v  东方/s  。/w  