野/nr  　餐/ng  

香港/ns  人/n  最/d  不/d  会/v  欣赏/v  的/u  是/v  野餐/n  。/w   
「/w  [  线/q  。/w  」/w  如果/c  你/r  向/p  女朋友/n  建议/n  野餐/n  ，/w  她/r  一定/d  冲/v  口/n  而/c  出/v  。/w   
说/v  实在/a  的/u  ，/w  能够/v  野餐/n  的/b  环境/n  不/a  多/a  。/w  年轻人/n  相聚/v  ，/w  只/d  限于/v  郊外/s  的/u   BBQ/nx  而已/u  。/w  叫/v  他们/r  野餐/n  ，/w  不/d  如/v  吃/v  快餐/n  。/w   
野餐/n  是/a  一/m  种/m  生活/a  情趣/n  ，/w  是/v  我/r  到/v  了/u  欧洲/ns  经常/d  做/v  的/u  事/n  。/w  偶尔/d  在/p  日本/ns  ，/w  看见/v  樱花/nz  或/c  红/a  叶/ng  ，/w  也/d  忍不住/v  「/w  野/ad  饮/v  」/w  一/m  轮/q  。/w  
住/v  墨尔本/ns  的/u  时候/n  ，/w  我/r  最/d  喜欢/v  先/d  到/v  超级市场/n  买/v  一/m  瓶/q  有/ag  汽/an  红/a  酒/n  ，/w  几/m  块/q  水果/n  芝士/nr  ，/w  一些/m  生火/v  腿/n  和/c  香肠/n  ，/w  包/v  好/a  了/u  拿/v  到/v  公园/n  的/u  草地/n  上/m  ，/w  晒/v  晒太阳/v  ，/w  酒/n  醉/v  饭/n  饱/an  ，/w  小/ad  睡/v  一阵子/m  。/w   
欧洲/ns  人/n  对/p  野餐/n  很/d  讲究/a  ，/w  有/v  块/q  专用/b  的/u  地毯/n  ，/w  特制/b  的/u  藤/n  篮/j  内/f  装/v  着/u  杯/q  碟/ng  刀叉/n  ，/w  吃/v  得/u  幽雅/a  。/w  此/r  种/q  情境/n  常/d  在/p  雷/nr  诺/nr  的/u  画/n  中/f  出现/v  。/w   
没/d  尝试/v  过/u  的/u  人/n  是/v  不知/v  个中/r  乐趣/n  ，/w  经验/n  一/m  次/q  ，/w  即/d  刻/v  上/m  瘾/ng  。/w  友人/n  金/ng  锋/ag  的/u  太太/n  去/v  波士顿/ns  探望/v  她/r  儿子/n  ，/w  一/m  抵/v  步/q  即刻/d  被/p  她/r  拉/v  到/v  公园/n  ，/w  铺/v  了/u  一/m  张/j  毯  躺/v  下/f  ，/w  听/v  旁边/f  的/u  乐队/n  奏/v  古典/b  音乐/n  ，/w  她/r  一/m  生人/n  从/c  没/d  那么/c  好好/a  享受/v  过/d  ，/w  从此/d  决定/v  移民/n  。/w   
香港/ns  真的/d  没/d  有/v  地方/n  野餐/n  吗/r  ？/w  也/d  不/d  是/v  ，/w  我/r  在/p  邵/nr  氏/nr  公司/n  任职/v  时/ng  ，/w  也/d  常/d  开车/v  到/v  飞/v  鹅/n  山/n  的/u  草地/n  上/m  吃/v  中/f  饭/n  。/w  有时/d  去/v  了/u  西贡/ns  ，/w  租/v  一/m  艘/q  小艇/n  ，/w  让/v  船家/n  撑/v  到/v  海/n  中/f  ，/w  挖/v  荒岛/n  上/m  的/b  鬼/a  爪/ng  螺/ng  当/ag  刺/n  身/ng  吃/v  ，/w  也/d  属于/v  另/r  一/m  种/q  的/u  野餐/n  。/w   
只要/c  能够/v  静/v  得/u  下来/v  ，/w  享受/v  懒洋洋/z  的/b  下午/n  ，/w  任何/r  一个/m  地方/n  都/d  能/v  野餐/n  。/w  吃/v  的/u  东西/n  很/d  重要/a  ，/w  得/u  找/v  平时/t  不/d  常/d  买/v  的/u  ，/w  像/p  罐头/n  梅/ng  菜/n  扣/v  肉/n  、/w  焖/v  笋/ng  、/w  沙  甸  鱼  等等  ，/w  加上/v  几/m  片/q  面包/n  ，/w  也/d  吃/v  得/u  不亦乐乎/i  。/w   
但是/c  要/v  说服/v  别人/r  陪/v  你/r  ，/w  就/d  难/ad  如/v  登/v  天/q  ，/w  还/d  是/v  找/v  麻将/n  搭/v  子/ng  容易/a  一点/t  。/w  就算/v  外边/f  有/v  很/d  好/a  的/u  野餐/n  环境/n  ，/w  香港/ns  人/n  去/v  了/u  也/d  只/d  想/v  钻/v  进/v  食/vg  肆/m  里/q  ，/w  绝对/d  不/d  懂得/v  到/v  公园/n  野餐/n  ，/w  他们/r  只/d  会/v  去/v  公园/n  野战/b  。/w   
