聪/ag  　明/ag  

回到/v  香港/ns  ，/w  习惯/v  上/m  把/q  旧/a  报纸/n  一口气/n  通宵/n  刨/v  完/v  ，/w  是/v  最/d  大/a  的/u  乐趣/n  。/w   
看/v  完/v  头版/n  上/m  登/v  的/u  ，/w  香港/ns  人/n  的/u   IQ/nx  ，/w  全球/n  最/d  高/a  ，/w  为/p  香港/ns  人/n  感到/v  骄傲/an  。/w   
IQ/nx  这种/r  问答题/n  ，/w  我/r  也/d  试/v  过/u  ，/w  总是/d  似是而非/i  。/w  典型/n  的/u  是/v  树枝/n  上/m  有/v  十/m  只/q  鸟儿/n  ，/w  开/v  了/u  一/m  枪/q  ，/w  打/v  死/v  一/m  只/q  ，/w  剩下/v  多少/r  ？/w   
我/r  老/a  是/v  回答/v  不/d  出/v  ，/w  高/a  智商/n  者/k  的/u  点数/n  在于/v  一百二十点/t  以上/f  ，/w  我/r  的/u  成绩/n  最/d  多/a  在/p  七十/m  以下/f  ，/w  属于/v  智/ag  障/ng  。/w  

香港/ns  人/n  到底/d  真/a  的/u  那么/r  聪明/a  吗/y  ？/w  看/v  王/nr  晶/nr  拍/v  的/u  片子/n  卖座/a  ，/w  就/d  不/d  觉得/v  。/w  当然/d  不/d  是/v  低估/v  王/n  晶/ag  的/u  智慧/n  ，/w  他/r  能/v  拍/v  出/v  迎合/v  香港/ns  人/n  口味/n  的/u  电影/n  ，/w   IQ/nx  已经/d  是/v  爆/v  棚/n  的/u  。/w   
看/v  六合/ns  彩/ng  店/n  外/f  的/b  长龙/n  ，/w  也/d  不觉/d  香港/ns  人/n  智慧/n  高/a  。/w  买/v  楼/n  花/v  是/v  一/m  种/q  赌博/vn  ，/w  输/v  了/u  认命/v  ，/w  但/c  要/v  政府/n  想/v  办法/n  ，/w  政府/n  也/d  拚命/v  动脑筋/v  ，/w  谁/r  的/u   IQ/nx  低/a  ？/w  聪明/a  的/u  人/n  ，/w  才/d  会/v  量/n  入/v  而/c  出/v  的/u  。/w   
同一天/t  的/u  报纸/n  上/m  ，/w  医生/n  研究/v  出/v  有/v  两百万/m  港人/n  患/v  情绪/n  病/n  。/w  情绪/n  有/v  病/n  就/d  会/v  变成/v  疯子/n  。/w  古人/n  说/v  大智若愚/i  ，/w  也许/d  这/r  群/q  痴/a  人/n  是/v  聪明/a  的/u  吧/y  ？/w   
但是/c  去/v  到/v  世界/n  上/m  任何/r  一个/m  角落/n  ，/w  都/d  没有/v  香港/ns  的/u  生活/vn  节奏/n  那么/c  快/a  ，/w  不容/v  否认/v  。/w   
买/v  东西/n  时/ng  ，/w  我们/r  不必/d  等/u  个/q  半/m  天/q  。/w  从来/d  也/d  没/d  听/v  过/u  香港/ns  店员/n  说/v  ：/w  「/w  你/r  等/u  一/m  等/u  ，/w  我/r  先/d  招呼/v  排/v  在/p  你/r  面前/f  那位/r  客人/n  。/w  」/w   
性急/a  的/u  人/n  ，/w  活/v  在/p  香港/ns  是/v  一流/b  的/u  。/w   
你/r  想/v  做/v  一辈子/m   IQ/nx  平均数/n  都/d  是/v  一样/a  的/u  人/n  ，/w  移民/n  到/v  温哥华/ns  去/v  吧/y  ，/w  在/p  那/r  ，/w  你/r  会/v  慢慢/d  退化/v  ，/w  聪明/a  与否/u  ，/w  再也/d  不/d  重要/a  了/y  ，/w  到/v  最后/f  ，/w  你/r  的/u  记忆/n  只/d  剩下/v  一/m  碗/q  在/p  香港/ns  吃/v  过/u  的/u  云/n  吞/v  面/n  。/w  
 
