外国/n  选手/n  

「/w  到/v  过/u  仰光/ns  之后/f  ，/w  你/r  还/d  有/v  甚么/r  地方/b  想/v  去/v  的/b  ？/w  」/w  友人/n  问/v  我/r  。/w   
我/r  毫不犹豫/l  ：/w  「/w  意大利/ns  。/w  」/w   
「/w  意大利/ns  你/r  已经/d  走/v  过/u  多/m  次/q  ，/w  还/d  想/v  去/v  ？/w  到底/d  去/v  意大利/ns  甚么/r  地方/b  ？/w  」/w   
「/w  多/m  斯卡那/nr  的/u  蒙/v  地/u  加/v  丁/vg  尼那/ns  个/n  小镇/n  。/w  」/w   
「/w  我/r  知道/v  了/y  。/w  」/w  友人/n  说/v  ：/w  「/w  那里/r  有/v  温泉/n  。/w  」/w   
「/w  目的/n  不/d  是/v  想/v  泡/v  温泉/n  。/w  」/w   
「/w  那么/r  去/v  那个/r  乡下/s  干/v  甚么/r  ？/w  找/v  吃/v  的/u  ？/w  」/w   
「/w  不/d  是/v  。/w  」/w  我/r  说/v  ：/w  「/w  找/v  俄国/ns  女/b  人/n  。/w  」/w   
「/w  澳门/ns  也/d  有/v  呀/y  。/w  」/w   
我/r  说/v  ：/w  「/w  那里/r  的/u  不同/a  ，/w  都/d  是/v  音乐家/n  、/w  美术家/n  、/w  喜欢/v  读书/v  的/u  知识分子/n  ，/w  出身/v  很/d  好/a  。/w  一共/d  有/v  三千/m  人/n  。/w  」/w   
「/w  那个/r  小镇/n  有/v  多少/r  人口/n  ？/w  」/w   
「/w  两万/m  人/n  罢了/y  。/w  」/w  我/r  说/v  。/w   
「/w  哇/y  ，/w  那么/r  多/m  女人/n  涌/v  去/v  那里/r  干/v  甚么/r  ？/w  」/w   
「/w  想/v  找/v  一个/m  意大利/ns  人/n  嫁/v  了/y  ，/w  或者/c  找/v  个/q  情人/n  也好/y  。/w  连/p  那/r  小镇/n  的/u  市长/n  也/d  娶/v  了/u  一个/m  俄国/ns  美女/n  。/w  还有/v  一个/m  主要/b  的/u  原因/n  ，/w  为了/p  俊男/nr  马斯特安尼/ns  。/w  」/w   
「/w  是/v  不/d  是/v  《/w  甜蜜/an  生活/vn  》/w  那个/r  男/b  主角/n  ？/w  」/w   
我/r  点/t  头/n  ：/w  「/w  他/r  已/d  经过/v  世/ng  ，/w  喜欢/v  他/r  的/u  女人/n  更/d  多/a  。/w  在/p  八七年/t  他/r  拍/v  了/u  一/m  部/q  叫/v  《/w  黑/ng  瞳  》/w  的/u  电影/n  ，/w  由/p  契诃夫/nr  小说/n  改编/v  ，/w  故事/n  说/v  一个/m  意大利/ns  富豪/n  爱/v  上/m  一个/m  俄国/ns  女人/n  ，/w  背景/n  就/d  是/v  发生/v  在/p  那里/r  。/w  」/w   
「/w  那/r  小镇/n  的/u  人/n  也/d  不/d  是/v  个个/q  都/d  有/v  钱/n  呀/e  ！/w  」/w   
「/w  农民/n  比/p  都市人/n  更/d  富有/v  。/w  皮革/n  商人/n  不少/m  ，/w  开/v  旅馆/n  的/u  也/d  多/a  ，/w  加上/v  律师/n  会计/n  等/u  成熟/a  男人/n  ，/w  他们/r  为/v  了/u  讨好/v  那些/r  俄国/ns  女人/n  拚命/v  买/v  东西/f  赠送/v  ，/w  也/d  刺激/v  了/u  当地/s  经济/n  ，/w  大家/r  都/d  高兴/a  。/w  」/w   
「/w  除/v  了/u  当地/s  女人/n  ！/w  」/w  友人/n  说/v  。/w   
「/w  是的/l  ，/w  她们/r  发起/v  运动/n  ，/w  要/v  把/p  俄国/ns  美女/n  赶/vd  出去/v  。/w  但/c  男人/n  说/v    们/k  会/v  弹/v  肖/vg  邦/ng  的/u  曲子/n  吗/y  ？/w    们/k  会/v  欣赏/v  达文希/nr  的/u  画/n  吗/y  ？/w  是/v  时候/n  反省/v  一/m  下/v  了/y  吧/y  ？/w  足球队/n  也/d  引入/v  外国/n  选手/n  才/d  能/v  赢/v  的/u  呀/y  ！/w  」/w  