美哉/nr2 文成/nr2 
 
文成/nr2 这/rzv 两/m 个/q 字/n 连/ulian 在/p 一起/s 真/d 好/a 。/wj 用/p 望文生义/vl 方式/n 解释/v 这/rzv 两/m 个/q 字/n ，/wd 就是/v “/wyz 文/ng 成/v ，/wd 文成/nr2 ，/wd 无/v 文/ng 不/d 成/v ；/wf 文成/nr2 ，/wd 文/ng 成/v ，/wd 有/vyou 文则成/nr 。/wj ”/wyy 每当/p 我/rr 和/cc 文成/nr2 的/ude1 朋友/n 们/k 谈/v 到/v 这里/rzs ，/wd 都/d 不/d 禁/v 拊/w 掌/n 相互/d 大/a 笑/v 。/wj 
  
文/ng 成/v 地处/v 浙江/ns 温州/ns 。/wj 改革/v 开放/v 三十/m 年/qt 至/p 今/tg ，/wd 温州/ns 是/vshi 做/v 了/ule 大/a 贡献/n 的/ude1 。/wj 包括/v 文成/nr2 在内/u 的/ude1 温州/ns 为什么/ryv 能/v 成功/a ？/ww 有人/r 归结/vi 于/p 温州/ns 人/n 头脑/n 灵活/a ，/wd 其实/d 这/rzv 看法/n 并/cc 不/d 完整/a ，/wd 除此之外/al ，/wd 还/d 应该/v 看到/v 文化/n 。/wj 从/p 宋代/t 以后/f ，/wd 浙东/ns 地区/n 代/v 有/vyou 贤哲/n ，/wd 他们/rr 立/v 德/b 、/wn 立功/vi 、/wn 立/v 言/ng ，/wd 在/p 中国/ns 思想/n 文化史/n 上/f 煌/ag 煌/ag 赫赫/z 。/wj 宋代/t 叶/ng 适/ag 的/ude1 功利/n 观/vg 、/wn 明代/t 刘/nr1 基/ng 的/ude1 诚信/a 观/vg ，/wd 等等/udeng ，/wd 一代/n 一代/n 积累/v 起来/vf 的/ude1 理念/n ，/wd 深入/v 民心/n 。/wj 不/d 贱/a 视/vg 功利/n ，/wd 以/p 诚信/ad 为/v 本/rz ，/wd 不/d 正/d 是/vshi 市场经济/n 的/ude1 基本/a 原则/n 吗/y ？/ww 从/p 中/f 不/d 难/ad 发现/v 影响/vn 后世/n 成功/a 的/ude1 线索/n 。/wj 
  
文/ng 成/v 两/m 个/q 字/n ，/wd 实际/ad 来源于/v 明朝/t 给/p 刘基/nr 的/ude1 谥/vg 号/n 。/wj 它/rr 既/c 是/vshi 对/p 刘基/nr 的/ude1 褒奖/vn ，/wd 也/d 表示/v 出/vf 对/p 刘基/nr 作为/v 文臣/nr 的/ude1 尊重/vn 。/wj 到/p 明朝/t 正德/t 年间/n ，/wd 朝廷/n 赠给/v 刘/nr1 基/ng “/wyz 王佐/nr ”/wyy 、/wn “/wyz 帝/ng 师/ng ”/wyy 的/ude1 褒/vn 语/ng ，/wd 后来/t 刘/nr1 基/ng 又/d 从/p 祀/ng 太庙/n ，/wd 被/pbei 誉为/v 大明/nz 开国/b 第一/m 谋臣/n 。/wj 在/p 民间/n ，/wd 刘基/nr 刘伯温/nr 更/d 成/v 了/ule 未/d 卜/vg 先知/n 的/ude1 神/n 人/n 。/wj 文/ng 成人/n 有/vyou 理由/n 为/v 刘基/nr 而/cc 骄傲/an 。/wj 刘基/nr 成/v 了/ule 文成/nr2 的/ude1 文化/n 符号/n 。/wj 走/v 在/p 文成/nr2 的/ude1 街巷/n 乡村/n ，/wd 随处/d 都/d 不/d 难/ad 发现/v 刘基/nr 的/ude1 影响/vn 和/cc 痕迹/n 。/wj 这/rzv 一方面/c 说明/v 刘基/nr 在/p 文/ng 成/v 的/ude1 影响/vn 大/a ，/wd 另一方面/c ，/wd 则/c 说明/v 地方/n 对/p 刘基/nr 的/ude1 重视/vn 。/wj 地方/n 党政/n 领导/n 是/vshi 把/pba 刘基/nr 文化/n 当作/v 文化/n 发展/vn 战略/n 的/ude1 重要/a 部分/n 来/vf 做/v 的/ude1 。/wj 在/p 这里/rzs ，/wd 我们/rr 用/v 得/ude3 着/uzhe “/wyz 无/v 文/ng 不/d 成/v ，/wd 有/vyou 文则成/nr 的/ude1 ”/wyy 的/ude1 话/n 了/y 。/wj 文成/nr2 的/ude1 党政/n 领导/n 真正/d 深刻/a 地/ude2 认识/v 到/v 了/ule 文化/n 建设/vn 在/p 整体/n 社会/n 经济/n 发展/vn 中/f 的/ude1 重要/a 地位/n 。/wj 确实/a ，/wd 文成力/nr 推/v 关于/p 刘基/nr 的/ude1 节目/n 走/v 上/vf 中央电视台/nt 《/wkz 百/m 家/q 讲坛/n 》/wky 栏目/n ，/wd 组织/v 将/d 《/wkz 刘伯温/nr 的/ude1 传说/n 》/wky 申报/v 列入/v 国家/n 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 名录/n ，/wd 等等/udeng ，/wd 都/d 说明/v 了/ule 他们/rr 的/ude1 文化/n 战略/n 意识/n 。/wj 
  
作/v 诗/n 大概/d 是/vshi 最/d 具有/v 文化/n 意味/n 的/ude1 事/n 了/y 。/wj 在/p 全国/n 范围/n 内/f 征集/v 有关/vn 文成/nr2 的/ude1 诗/n ，/wd 并非/v 一时/t 突发/vn 奇想/n ，/wd 它/rr 是/vshi 地方/n 文化/n 战略/n 项目/n 的/ude1 一个/mq 精彩/a 延伸/vn 。/wj 也许/d 出乎/v 组织者/n 所/usuo 料/v ，/wd 一下子/mq 竟然/d 征/v 来/vf 了/ule 两万/m 多/m 首/q 诗/n 。/wj 也许/d 不/d 出/vf 组织者/n 所/usuo 料/v ，/wd 他们/rr 对/p 全国/n 的/ude1 诗人/n 们/k 都/d 在/p 关注/v 文/ng 成/v 充满/v 信心/n 。/wj 全唐诗/n 有/vyou 多少/ry 首/m ？/ww 全/a 宋词/n 有/vyou 多少/ry 首/m ？/ww 2008年/t ，/wd 关于/p 文成/nr2 的/ude1 诗/n 就/d 有/vyou 20000/m 首/m ！/wt 中国/ns 人/n 从来/d 就/d 不/d 缺少/v 激情/n 、/wn 豪情/n 。/wj 诗人/n 们/k 讴歌/v 文/ng 成/v 的/ude1 山水/n ，/wd 讴歌/v 文/ng 成/v 的/ude1 风情/n ，/wd 赞美/v 文/ng 成人/n 的/ude1 勤劳/a 坚韧/an ，/wd 赞美/v 文/ng 成人/n 的/ude1 聪明/a 巧/ad 思/v 。/wj 或/c 泼墨/vi 重彩/n ，/wd 或/c 淡/dg 写/v 轻/ad 描/v ，/wd 佳作/n 华章/n ，/wd 读/v 来/vf 令/v 人/n 怡/vg 情/n 怡/vg 性/ng ，/wd 不禁/d 歌/vg 之/uzhi 舞/n 之/uzhi 。/wj 
  
最近/t 我/rr 去/vf 了/ule 一/m 趟/qv 文/ng 成/v ，/wd 应/v 朋友/n 之/uzhi 邀/v 去/vf 观赏/v 了/ule 红枫/nr 。/wj 文/ng 成/v 民谣/n 说/v “/wyz 九/m 都/d 九/m 条/q 路/n ，/wd 条条/q 同/p 天庭/n 。/wj ”/wyy 意思/n 是/vshi 在/p 文/ng 成/v 境内/s 不论/c 走/v 哪/ry 条/q 路/n 都/d 会/v 通往/v 美好/a 的/ude1 境界/n 。/wj 天庭/n 是/vshi 哪里/rys ？/ww 天庭/n 就是/v 道家/n 所/usuo 说/v 的/ude1 三十六/m 福地/n 之一/rz ，/wd 就是/v “/wyz 世外桃源/nl 无/v 多/ad 让/v 焉/y ”/wyy 文成/nr2 胜/v 境/ng   。/wj 我们/rr 踏/v 着/uzhe 石阶/n 一/m 步/qv 一/m 步/qv 向/p 山上/s 攀登/v 。/wj 前/f 人/n 留下/v 的/ude1 石阶/n 已经/d 被/pbei 磨/v 得/ude3 发/v 光/n 了/y 。/wj 这/rzv 既/c 是/vshi 登山/vi 的/ude1 路/n ，/wd 也/d 是/vshi 出/vf 山/n 的/ude1 路/n 。/wj 文/ng 成人/n 从/p 这里/rzs 登临/v 胜/v 境/ng ，/wd 也/d 从/p 这里/rzs 走/v 出/vf 大山/n ，/wd 走向/v 更/d 大/a 的/ude1 舞台/n 。/wj 如今/t ，/wd 文/ng 成人/n 不仅/c 遍布/v 全国/n 各地/rzs ，/wd 而且/c 也/d 遍布/v 全/a 世界/n 。/wj 四十万/m 人口/n 的/ude1 文成/nr2 ，/wd 就/d 有/vyou 十/m 多/m 万/m 人/n 在/p 海外/s 各地/rzs 奋斗/vi 谋生/vi ，/wd 很多/m 人/n 干/v 出/vf 了/ule 不/d 小/a 的/ude1 名堂/n 。/wj 但是/c ，/wd 因/p 艰难/ad 攀登/v 、/wn 奔波/vi 而/cc 流出/v 的/ude1 汗水/n ，/wd 并/cc 没有/d 淹没/v 文/ng 成/v 的/ude1 诗/n 情/n 。/wj 从/p 很/d 早/ad 开始/v ，/wd 他们/rr 就/d 在/p 出山/vi 入/v 山/n 的/ude1 路边/s 种/v 下/vf 了/ule 一株株/m 枫树/n 。/wj 如今/t 这些/rz 枫树/n 都/d 已/d 是/vshi 一两/m 人/n 合抱/v 粗/a 了/y 。/wj 当年/t 在/p 树/n 下/f 挥/v 汗/n 的/ude1 樵夫/n ，/wd 在/p 石阶/n 旁/f 乘凉/vi 的/ude1 商贾/n ，/wd 在/p 树影/n 中/f 吟诵/v 的/ude1 举子/nr2 …/ws …/ws 都/d 不/d 见/v 了/y ，/wd 只/d 有/vyou 一株株/m 枫树/n 伴随/v 着/uzhe 弯曲/a 的/ude1 石经/n 。/wj 我们/rr 拾/v 级/n 而/cc 上/f ，/wd 一株株/m 枫树/n 犹如/v 招展/vi 的/ude1 旗帜/n ，/wd 指引/v 我们/rr 走向/v 胜/v 境/ng ；/wf 喘息/vi 之间/f ，/wd 蓦然/d 回首/vi 登山/vi 的/ude1 路/n ，/wd 只见/v 行/ng 行红枫/nr 在/p 耀眼/a 的/ude1 秋阳/nr 下/f ，/wd 一/m 片/q 丹/b 红/a 。/wj 这/rzv 不/d 是/vshi 一/m 首/q 真正/b 的/ude1 诗/n 么/y ！/wt 
  
世代/n 文/ng 成人/n 用/p 劳作/vi 在/p 天地/n 间/f 写下/v 了/ule 一首首/m 诗/n ，/wd 当代/t 诗人/n 们/k 用/p 彩笔/n 为/p 文成/nr2 写下/v 了/ule 一首首/m 诗/n 。/wj 当/p 我们/rr 品味/v 着/uzhe 这/rzv 天地/n 之/uzhi 诗/n ，/wd 吟诵/v 着/uzhe 这/rzv 笔墨/n 之/uzhi 诗/n 的/ude1 时候/n ，/wd 不由得/d 喊/v 一/m 声/qv ，/wd 美/b 哉/y 文/ng 成/v !/wt 
