这/rzv 是/vshi 个/q 诈骗/vn 案/ng ，/wd 已经/d 审问/v 清楚/a ，/wd 应该/v 无可/d 怀疑/v 。/wj 建文/t 帝/ng 生于/v 洪武/nz 十/m 年/qt （/wkz 1377/m ）/wky ，/wd 至/p 英/b 宗/q 正统/a 五/m 年/qt （/wkz 1440/m ）/wky 不过/c 六十三/m 岁/qt ，/wd 老僧/nr 自称/v 九十/m 余/m 岁/qt ，/wd 岂/d 不/d 是/vshi 是/vshi 假/a 的/ude1 。/wj 老僧/nr 杨应祥/nr 假冒/v 建文/t 帝/ng 事情/n 败露/vi ，/wd 结果/n 被/pbei 关/v 入/v 锦衣卫/n 而/cc 死/v ，/wd 同谋/vn 僧人/n 被/pbei 处/vi 以/p 充军/vi 。/wj 
  
然而/c ，/wd 杨应祥/nr 的/ude1 诈骗/vn -/wp 案/ng 虽然/c 了结/v ，/wd 人们/n 偏偏/d 不/d 愿/v 相信/v 那/rzv 是/vshi 诈骗/v -/wp 。/wj 消息/n 不胫而走/vl ，/wd 人们/n 为/p 此/rzs 拓展/v 出/vf 更/d 大/a 的/ude1 想象/vn 。/wj 于是/cc 传说/n 杨应祥/nr 败露/vi 后/f ，/wd 真的/d 建文/t 帝/ng 出现/v 了/y 。/wj 他/rr 在/p 外/f 流浪/v 久/a 了/y ，/wd 想/v 要/v 回到/v 京城/n ，/wd 于是/cc 被/pbei 送/v 到/v 北京/ns 。/wj 宫里/nr 派/v 宦官/n 辨认/v ，/wd 确定/v 了/ule 建文/t 帝/ng 的/ude1 身份/n ，/wd 这个/rz 建文/t 帝/ng 被/pbei 养/v 在/p 宫中/s ，/wd 号称/v 老/a 佛/n ，/wd 去世/vi 后/f 被/pbei 葬/vg 在/p 北京/ns 西/b 山/n ，/wd 其/rz 墓/n 称/v 为/p 天下/n 大师/n 之/uzhi 墓/n 。/wj 
  
其实/d 这种/r 传说/n 同样/d 没有/v 根据/n 。/wj 因为/p 正统/a 五/m 年/qt ，/wd 如果/c 建文/t 帝/ng 活/v 着/uzhe ，/wd 不过/c 六十三/m 岁/qt ，/wd 许多/m 老/a 臣/ng 还/d 在/p 任/v 事/n ，/wd 但/c 不仅/c 没有/v 人/n 见/v 过建文/nr 帝/ng ，/wd 也/d 没有/v 人/n 见/v 过/uguo 天下/n 大师/n 之/uzhi 墓/n 。/wj 到/v 了/ule 万历/nz 年间/n ，/wd 就/d 掌握/v 朝/b 中/b 大权/n 的/ude1 内阁/n 首/m 辅/vg 张/q 居/v 正/d ，/wd 对/p 建文/t 帝/ng 的/ude1 事/n 也/d 已/d 说/v 不/d 清/a 了/y ，/wd 以至/cc 明/ag 神/n 宗/vg 向/p 他/rr 问/v 起/vf 这/rzv 件/q 事/n ，/wd 他/rr 都/d 无法/v 回答/v 。/wj 但是/c ，/wd 民间/n 却/d 另/d 有/vyou 一/m 条/q 线/n ，/wd 建文/t 帝/ng 的/ude1 行踪/n 越来越/d 神/a ，/wd 故事/n 越来越/d 完整/a ，/wd 关于/p 建文/t 帝/ng 的/ude1 书籍/n 纷纷/d 出现/v ，/wd 程济/nr 的/ude1 《/wkz 从/p 亡/vg 随笔/n 》/wky 、/wn 许仲彬/nr 的/ude1 《/wkz 致/v 身/ng 录/ng 》/wky 等等/udeng 等等/udeng 。/wj 但是/c 其中/rz 的/ude1 矛盾/an 百/m 出/vf ，/wd 根本/d 经不起/v 推敲/v 。/wj 这种/r 情况/n 一直/d 延续/v 到/p 明朝/t 灭亡/vi 以后/f 。/wj 
  
    建文/t 帝/ng 下落不明/vl 的/ude1 三百/m 年/qt 后/f ，/wd 清朝/t 人/n 还是/c 弄/v 不/d 清/a ，/wd 于是/cc 在/p 编写/v 《/wkz 明史/nrj 》/wky 时/ng 就/d 出现/v 了/ule 这样/rzv 混乱/a 的/ude1 记载/n ：/wp 
 
谷/ng 王/n B/w 及/cc 李景隆/nr 叛/w ，/wd 纳燕兵/nr ，/wd 都城/n 陷/vi 。/wj 宫中/s 火/n 起/vf ，/wd 帝/ng 不知/v 所/usuo 终/vg 。/wj 燕王/n 遣/vg 中/f 使/v 出/vf 帝/ng 后/f 尸/ng 于/p 火/n 中/f ，/wd 越/d 八日/t 壬申/m 葬/vg 之/uzhi 。/wj 或/c 云/vg 帝/ng 由/p 地/n 道出/v 亡/vg 。/wj 
  
在/p 短短/z 五十/m 多/m 个/q 字/n 中/f ，/wd 便/d 有/vyou 三/m 个/q 相互/b 矛盾/an 的/ude1 说法/n ：/wp 
 
一/m 、/wn 不/d 知/v 所/usuo 终/vg ；/wf 
 
二/m 、/wn 焚/vg 死/v ；/wf 
 
三/m 、/wn 由/v 地/ude2 道出/v 亡/vg 。/wj 
 
  而/cc 民间/n 关于/p 建文/t 帝/ng 的/ude1 传说/n 越来越/d 多/a ，/wd 几乎/d 到处/d 都/d 有/vyou 建文/t 帝/ng 的/ude1 行踪/n 。/wj 各地/rzs 都/d 有/vyou 建文/t 帝/ng 的/ude1 遗迹/n 。/wj 
 
    比如说/vl ，/wd 建文/t 帝/ng 曾/d 藏/v 在/p 四川/ns 平昌/ns 佛/n 罗/nr1 寺/ng ，/wd 。/wj 
 
比如说/vl ，/wd 建文/t 帝/ng 从/p 云南/ns 大理/ns 逃/v 到/v 四川/ns 宜宾/ns 越/d 溪/ng 河/n ，/wd 隐居/v 于/p 隆兴/nr2 ，/wd 死/v 后/f 葬/vg 在/p 隆兴/nr2 的/ude1 地下/s 塔林/nsf （/wkz 俗称/v 空/a 山/n ，/wd 凿空/v 山地/n 而/cc 建/v 墓/n ）/wky 。/wj 
  
比如说/vl ，/wd 云南/ns 武/ng 定/v 狮子山/ns ，/wd 相传/v 建文/t 帝/ng 曾/d 在/p 此/rzs 山/n 正/d 续/v 禅寺/n 驻/v 锡/n 。/wj 阁/ng 前/f 对联/n 为/v ：/wp “/wyz 僧/ng 为/v 帝/ng ，/wd 帝亦/nr 为/v 僧/ng 。/wj 数十/m 载/qt 衣钵/n 相传/v ，/wd 正/d 觉/v 依然/d 皇/ng 觉/v 旧/a ；/wf 叔/n 负/v 侄/w ，/wd 侄/w 不/d 负/v 叔/n 。/wj 八/m 千/m 里/q 芒/ng 鞋/n 徒步/d ，/wd 狮/ng 山/n 更/d 比/p 燕山/ns 高/a 。/wj ”/wyy 
  
    比如说/vl ，/wd 重庆市/ns 的/ude1 龙/n 兴/v 古/a 镇/n ，/wd 相传/v 建文/t 帝/ng 曾/d 在/p 此地/s 的/ude1 龙/n 藏/v 寺/ng 为/v 僧/ng 。/wj 
 
    比如说/vl ，/wd 重庆市/ns 瓷器/n 口/q 宝/n 轮/qv 寺/ng ，/wd 相传/v 建文/t 帝/ng 曾/d 隐居/v 于/p 此/rzs 。/wj 
 
比如说/vl ，/wd 建文/t 帝/ng 扮成/v 僧人/n 跑/v 出/vf 南京/ns 是/vshi 得到/v 了/ule 溥洽/nr 的/ude1 帮助/vn 。/wj 建文/t 帝/ng 先/d 隐藏/v 在/v ?/ww -/wp 苏/b 吴/nr1 县/n 普/ag 济/vg 寺/ng ，/wd 后/f ?/ww -/wp 姚广孝/nr 帮助/v ，/wd 隐藏/v 在/p 穹/ng 窿/w 山皇驾/nr 庵/ng ，/wd 死/v 后/f 就/d 葬/vg 在/p 穹/ng 窿/w 山上/s 。/wj 
  
大家/rr 会/v 问/v ，/wd 有/vyou 这么/rz 多/a 遗迹/n 和/cc 说法/n ，/wd 难道/d 都/d 不/d 对/p 吗/y 。/wj 我/rr 借用/v 明末清初/t 史学家/n 谈迁/nr 的/ude1 话/n 来说/uls 吧/y 。/wj 谈/v 迁/v 当时/t 关于/p 建文/t 帝/ng 的/ude1 下落/n 有/vyou 二十三/m 种/q 说法/n 。/wj 谈迁/nr 说/v ，/wd 正/d 因为/c 有/vyou 二十三/m 种/q 所以/c 都/d 不/d 对/p ，/wd 要/v 对/v 的话/udh ，/wd 一/m 种/q 就/d 够/v 了/y 。/wj 当然/d ，/wd 以上/f 种种/q 传说/n ，/wd 之所以/c 不/d 能/v 确认/v ，/wd 是/vshi 因为/p 他们/rr 经不起/v 推敲/v 。/wj 这里/rzs 就/d 不/d 细/ad 说/v 了/y 。/wj 
  
另外/c ，/wd 不少/m 地方/n 都/d 有/vyou 建文/t 帝/ng 的/ude1 后代/n ，/wd 包括/v 云南/ns 少数民族/n 地区/n ，/wd 甚至/c 远/ad 到/v 朝鲜/nsf ，/wd 都/d 有/vyou 。/wj 至少/d 我/rr 就/d 接触/v 过/uguo 让氏/nrf 和/cc 何/ry 氏/ng 两/m 家/q 。/wj 让/v 氏/ng 后人/n 在/p 湖北/ns 北京/ns 都/d 有/vyou 。/wj 他们/rr 说/v ，/wd 建文/t 帝/ng 逃/v 出/vf 宫/ng ，/wd 把/pba 皇位/n 让给/v 了/ule 叔叔/n 朱棣/nr ，/wd 后来/t 就/d 以/p 让/v 为/p 姓氏/n ，/wd 隐居/v 民间/n 。/wj 对/p 此/rzs ，/wd 他们/rr 以/p 让/v 氏族/n 谱/ng 为/p 证/n 。/wj 
  
    何氏/nr 在/p 湖南/ns 湘潭/ns ，/wd 是/vshi 湘潭/ns 锦石/nr2 何氏/nr 家族/n 的/ude1 世代/n 传说/n 引出/v 的/ude1 。/wj 在/p 《/wkz 湘潭/ns 锦石/nr2 何/ry 氏/ng 七/m 修/v 族谱/n 》/wky 中/f 有/vyou 这样/rzv 的/ude1 记载/n ：/wp 
 
    吾/rr 族/ng 汝/Rg 川/ng 公/ng ，/wd 于/p 明/tg 永乐/t 二/m 年/qt 由/p 豫/b 章/n 来/vf 潭/n ，/wd 即/d 奉/v 为/v 不/d 迁/v 之/uzhi 祖/ng 。/wj 
 
    有/vyou 云/n ，/wd 吾/rr 族/ng 本/rz 明太祖/n 朱元璋/nr 苗/n 裔/nr1 ，/wd 因/c 避/v 建文/t 之/uzhi 难/ng 改/v 姓/v 何氏/nr 。/wj   
 
《/wkz 湘潭县/ns 志/n 》/wky 中/f 还/d 有/vyou 关于/p 何福/nr 救/v 主/ag 的/ude1 记载/vn ，/wd 说/v 银/ng 塘/ng 何/ry 氏/ng 之/uzhi 祖/ng 是/vshi 明/ag 初/ng 大将/n 何福/nr 。/wj 何福历/nr 事/n 洪武/nz 、/wn 建文/nr 、/wn 永乐/ns 三/m 朝/tg ，/wd 屡/d 立/v 战功/n ，/wd 永乐/nz 年间/n 被/pbei 封/v 为/v 甯/w 远/a 侯/ng 。/wj 
  
锦石/nr2 何/ry 氏/ng 后人/n 何/ry 歌/n 劲/ag 先生/n 推断/vn ，/wd 锦石/nr2 的/ude1 朱元璋/nr 苗/n 裔/nr1 实为/v 建文/t 帝/ng ，/wd 当时/t 的/ude1 名字/n 叫/vi 何必/d 华/ag 。/wj 金川/ns 门/n 之/uzhi 变/v 后/f ，/wd 建文/t 帝/ng 逃/v 出/vf 南京/ns 。/wj 前/f 左/a 军/n 都督/n 何/ry 福/n 参与/v 了/ule 建文/t 帝/ng 逃亡/vi 的/ude1 策划/vn ，/wd 他/rr 派/v 家人/n 护送/v 建文/t 帝/ng 逃亡/vi 。/wj 与/p 何福/nr 家人/n 一同/d 护/v 主/ag 的/ude1 还有/v 顾氏/nr 、/wn 齐氏/nr 的/ude1 先祖/n 。/wj 建文/t 帝/ng 一度/d 在/p 江西/ns 临川/ns 栖身/v ，/wd 于/p 永乐/t 二/m 年/qt 来/f 到/v 湘潭/ns 银/ng 塘/ng ，/wd 与/p 何氏/nr 结婚/vi ，/wd 冒/v 姓/n 何氏/nr ，/wd 为/p 锦石/nr2 何氏/nr 之/uzhi 祖/ng 。/wj 后/f 何福/nr 参与/v 策划/v 建文/t 帝/ng 逃亡/vi 的/ude1 事/n 暴露/v ，/wd 以/p 自杀/vi 假/a 报/n ，/wd 也/d 潜/vg 来/vf 湘潭/ns ，/wd 埋/v 名/q 隐居/v ，/wd 为/v 银/ng 塘/ng 何/ry 氏/ng 之/uzhi 祖/ng 。/wj 
  
    何歌劲/nr 先生/n 出示/v 的/ude1 资料/n 以前/f 没有/v 人/n 注意/v ，/wd 他/rr 提出/v 的/ude1 结论/n 以前/f 也/d 闻所未闻/vl 。/wj 
 
不过/c ，/wd 我们/rr 还/d 不/d 能/v 说/v 建文/t 帝/ng 下落/n 之/uzhi 谜/ng 已经/d 揭开/v 。/wj 族谱/n 是/vshi 历史/n 研究/vn 的/ude1 重要/a 资料/n ，/wd 但/c 不论/c 何/ry 氏族/n 谱/ng 还是/d 让/v 氏族/n 谱/ng 都/d 出现/v 的/ude1 比较/vn 晚/tg 。/wj 要/v 填补/v 二百/m 多/m 年/qt 的/ude1 缺/v 环/n ，/wd 还/d 不/d 是/vshi 一/m 件/q 容易/a 的/ude1 事/n 。/wj 锦石/nr2 何/ry 氏/ng 即使/c 是/vshi 朱元璋/nr 苗/n 裔/nr1 ，/wd 他/rr 避/v 所谓/v 建文/t 之/uzhi 难/ng ，/wd 是/vshi 指/v 避/v 建文/t 削/v 藩/ng 之/uzhi 难/ng ，/wd 还是/c 避/v 建文/t 年/qt 间/f “/wyz 靖/b 难/a 之/uzhi 役/ng ”/wyy 之/uzhi 难/a ？/ww 要/v 确认/v 这/rzv 位/q 朱元璋/nr 苗/n 裔/nr1 就是/v 朱允/nr /w ，/wd 而/cc 不/d 是/vshi 朱元璋/nr 苗/n 裔/nr1 的/ude1 其他/rzv 人/n 也/d 还/d 不/d 容易/a 。/wj 
  
  说/v 这儿/rzs ，/wd 应该/v 打住/v 了/y 。/wj 让氏/nrf 、/wn 何氏/nr 的/ude1 说法/n 有/vyou 鼻子/n 有/vyou 眼/n 还/d 不/d 能/v 最后/f 确认/v ，/wd 里贝里/nrf 的/ude1 说法/n 就/d 更是/d 笑谈/v 了/y 。/wj 
 
但是/c ，/wd 我们/rr 排除/v 了/ule 里贝里/nrf 是/vshi 建文/t 帝/ng 的/ude1 后代/n ，/wd 我们/rr 并/d 没有/d 排除/v 建文/t 帝/ng 逃亡/vi 海外/s 的/ude1 可能/n 。/wj 说不定/vl 哪/ry 一/m 天/qt 出来/vf 一个/mq 外/f 贝/b 里/f ，/wd 中/f 贝里/nrf ，/wd 他/rr 拿/v 出/vf 了/ule 自己/rr 是/vshi 建文/t 帝/ng 后代/n 的/ude1 确凿/a 证据/n ，/wd 那/rzv 不/d 是/vshi 让/v 天下/n 人/n 大/d 开/v 眼界/n ，/wd 使/v 千古/n 疑案/n 一/m 朝/tg 揭开/v 吗/y !/wt 如果/c 有/vyou 那么/rz 一/m 天/qt ，/wd 大家/rr 在/p 看/v 完/vi 足球/n 比赛/vn 后/f ，/wd 又/d 有/vyou 了/ule 新/a 的/ude1 聊天/vn 话题/n ，/wd 只/d 可惜/v ，/wd 那些/rz 研究/v 建文/t 帝/ng 的/ude1 下落/n 的/ude1 人/n ，/wd 不用/d 再/d 费/v 口舌/n 了/y ，/wd 但是/c 少/v 了/ule 一个/mq 挣/vi 稿费/n 的/ude1 课题/n 。/wj 
  
不过/c 现在/t 事情/n 还/d 没/d 完/vi 。/wj 关于/p 建文/t 帝/ng 的/ude1 下落/n 还是/c 那/rzv 句/q 话/n ，/wd “/wyz 等/udeng 到/v 新/a 材料/n 出现/v ，/wd 再/d 去/vf 证实/v 它们/rr 吧/y 。/wj ”/wyy 
