从/p 明/tg 到/v 清/tg （/wkz 一/m ）/wky 
 
从/p 明/tg 到/v 清/a 的/ude1 历史/n 转折/vn 
 
――/wp 明/ag 在/p 衰败/vi 中/f 走向/v 活泼/a 开放/vn ，/wd 清/tg 在/p 强盛/a 中/f 走向/v 僵化/vi 封闭/v 
 
毛佩琦/nr 　 　 
 
怎样/ryv 认识/v 中国/ns 从/p 先进/a 走向/v 落后/a ，/wd 中国/ns 为什么/ryv 从/p 先进/a 走向/v 落后/a ，/wd 一直/d 是/vshi 史/nr1 学界/n 乃至/c 国/n 人/n 关注/v 的/ude1 重大/a 问题/n 。/wj 许多/m 人/n 热中/v 于/p 抨击/v 明朝/t 的/ude1 腐败/an ，/wd 同时/c 也/d 热中/v 于/p 称颂/v 清朝/t 康雍乾/nr 盛世/n 。/wj 如果/c 孤立/a 地/ude2 谈论/v 这/rzv 两/m 个/q 事实/n ，/wd 似乎/d 并/d 没有/d 找到/v 中国/ns 走向/v 落后/a 的/ude1 病根/n 。/wj 而/cc 将/p 明代/t 中后期/t 与/p 清朝/t 前期/f 联系/v 起来/vf 观察/v ，/wd 人们/n 则/c 不/d 难/a 从/p 众所周知/vl 的/ude1 事实/n 中/f 看/v 出/vf 问题/n 的/ude1 症结/n 。/wj 解体/vi 中/f 的/ude1 明朝/t 给/p 新/a 事物/n 的/ude1 发展/vn 提供/v 了/ule 可乘之机/nl ，/wd 强化/v 的/ude1 清朝/t 统治/v 却/d 阻断/v 了/ule 前进/vi 的/ude1 步伐/n 。/wj 
  
一/m 
 

 
《/wkz 明史/nrj ./wj 神/n 宗/q 本纪/n ./wj 赞/vg 》/wky 上/f 说/v ：/wp “/wyz 明/tg 之/uzhi 亡/vg ，/wd 实/ad 亡/vg 于/p 神/n 宗/q 。/wj ”/wyy [/wkz 1/m ]/wky 明朝/t 到/v 万历/nz 后期/f ，/wd 各种/rz 衰败/vi 的/ude1 征兆/n 已经/d 尽/vi 行/ng 显露/v 。/wj 皇帝/n 的/ude1 怠/ag 荒/ng ，/wd 宦官/n 的/ude1 跋扈/a ，/wd 党/n 争/v 的/ude1 激烈/a ，/wd 都/d 使/v 政权/n 处于/v 失控/vn 状态/n 。/wj 从/p 根本/n 上/f 看/v ，/wd 这/rzv 时期/n 传统/n 经济/n 已/d 发展/v 到/v 顶峰/n 。/wj 新/a 的/ude1 经济/n 因素/n 已/d 开始/v 腐蚀/v 着/uzhe 固有/b 的/ude1 社会/n 纽带/n 。/wj 与/p 此/rzs 相/d 适应/v 的/ude1 是/vshi 思想/n 上/f 的/ude1 离经叛道/vl 和/cc 社会/n 生活/vn 的/ude1 放纵/vn 颓废/a ，/wd 都/d 加速/vi 了/ule 明/a 政权/n 的/ude1 崩溃/vn 。/wj 
  
但是/c ，/wd 无庸/d 置/v 疑/vg 的/ude1 是/vshi ，/wd 中国/ns 依然/d 是/vshi 当时/t 世界/n 上/f 最/d 强大/a 的/ude1 帝国/n 。/wj 经济/n 上/f ，/wd 发达/a 的/ude1 农业/n 手工业/n 处于/v 领先/vn 水平/n ，/wd 不仅/c 为/p 国内/s 商业/n 活动/vn 的/ude1 发展/vn 繁荣/an 提供/v 了/ule 基础/n ，/wd 而且/c 支持/v 了/ule 强劲/a 的/ude1 海外/s 贸易/vn 。/wj 明/ag 帝国/n 在/p 通/v 海/n 势力/n 的/ude1 强大/a 压力/n 下/f 逐步/d 放开/v 海禁/n 。/wj 中国/ns 在/p 海外/s 贸易/vn 上/f 显示/v 出/vf 雄厚/a 的/ude1 实力/n 。/wj 中国/ns 是/vshi 当时/t 东方/s 海上/s 贸易/vn 的/ude1 重要/a 角色/n 。/wj 据/p 统计/v ，/wd 15/m 世纪/n 80/m 年代/n ，/wd 葡萄牙人/nz 每年/r 把/pba 大约/d 100万/m 度/qv 卡/n （/wkz ducat/x ）/wky 约/d 合/v   32000/m 公斤/q 白银/n 运/v 到/v 远东/ns ，/wd 其中/rz 二分之一/m 以上/f 流入/v 了/ule 中国/ns 。/wj 日本/nsf 1599年/t ―/wp 1637年/t 间/f 共/d 输出/v 白银/n 5800万/m 两/m ，/wd 其中/rz 大部分/m 流入/v 中国/ns [/wkz 2/m ]/wky 。/wj 联系/v 到/p 当时/t 中国/ns 国内/s 的/ude1 情况/n ，/wd 明朝/t 自/p 正统/a 年间/n 承认/v 白银/n 流通/vn 的/ude1 合法/a ，/wd 到/v 万历/nz 年间/n 推行/v 一/m 条/q 鞭/ng 法/n ，/wd 白银/n 已/d 成为/v 普遍/a 的/ude1 价值/n 衡量/v 尺度/n 。/wj 国内/s 市场/n 的/ude1 发展/vn ，/wd 造成/v 白银/n 短缺/vi ，/wd 供不应求/vl ，/wd 万历/nz 年/qt 间/f 的/ude1 采矿/vn 热/n 正/d 反映/v 了/ule 这种/r 深刻/a 的/ude1 社会/n 背景/n 。/wj 
  
明朝/t 末年/f ，/wd 西方/s 殖民主义/n 势力/n 东/f 来/vf ，/wd 中国/ns 与/p 西方/s 殖民主义/n 也/d 开始/v 了/ule 在/p 军事/n 上/f 的/ude1 较量/vn 。/wj 一些/mq 西方/s 殖民主义/n 国家/n 先后/d 开始/v 了/ule 向/p 中国/ns 沿海/f 地区/n 的/ude1 扩张/vn 。/wj 葡萄牙/nsf 人/n 、/wn 西班牙/nsf 人/n 、/wn 荷兰/nsf 人/n 相继/d 来到/v 中国/ns 。/wj 嘉靖/nz 元年/t （/wkz 1522年/t ）/wky 葡萄牙人/nz 米/n 儿/ng 丁/ng ./wj 甫/d 思/v 多/ad 灭/v 儿/ng （/wkz Martin/x     Affon/x     de/x     Melle/x     Coutinho/x ）/wky 带兵/vi 到/v 广东/ns 沿海/f ，/wd 企图/v 用/p 武力/n 打开/v 通商/vn 大门/n 。/wj 嘉靖/nz 二/m 年/qt （/wkz 1523年/t ）/wky ，/wd 明/tg 备/v 倭/ng 指挥/v 柯荣/nr 、/wn 百/m 户/q 王应恩/nr 在/p 新/a 会/v 县/n 西/b 草/n 湾/ng 截击/v 葡/b 军/n ，/wd 生擒/v 42/m 人/n ，/wd 斩首/v 35/m 级/q ，/wd 俘/v 被/pbei 掠/vi 男/b 妇/ng 10/m 人/n ，/wd 获/v 其/rz 舟/n 2/m 只/q 。/wj 余/m 贼/n 米/q 儿/ng 丁/ng 等/udeng “/wyz 复/dg 率/v 三/m 舟/n 接/v 战/ng ”/wyy ，/wd   明/ag 军火/n 焚/vg 先/d 所/usuo 获/v 舟/n ，/wd   王应恩/nr 死/v 之/uzhi ，/wd 余/m 贼/n 亦/d 遁/vg 。/wj [/wkz 3/m ]/wky 嘉靖/nz 二十八/m 年/qt （/wkz 1549年/t ）/wky 明军/nr 在/p 浙江/ns 巡抚/n 朱/nr1 纨/w 、/wn 副/b 使/v 柯乔/nrf 、/wn 都/d 司/vg 卢/b 镗/o 等/v 人/n 率领/v 下/vf 围攻/v 侵占/v 福建/ns 诏/ng 安/v 马/nr1 溪/ng 的/ude1 葡萄牙/nsf 海盗/n ，/wd 使/v 之/uzhi 受到/v 重创/vn 。/wj 万历/nz 三十二/m 年/qt （/wkz 1549年/t ）/wky 荷兰/nsf 殖民/vn 者/k 侵略/v 澎/b 湖/n 失败/vi 。/wj 天启/t 二/m 年/qt （/wkz 1622年/t ）/wky ，/wd 荷/b 印/b 总督/n 率/v 军/n 犯/v 澳门/ns 被/pbei 击败/v ，/wd 北上/vi 一度/d 占据/v 澎/b 湖/n ，/wd 天启/t 四/m 年/qt （/wkz 1624年/t ）/wky 被/pbei 明/vg 军/n 击退/v ，/wd 后/f 荷/b 军/n 占领/v 台湾/ns 。/wj 
  
1661年/t ，/wd 郑/nr1 成功率/n 军/n 攻克/v 台湾/ns ，/wd 荷/b 军/n 投降/v 。/wj 这/rzv 期间/f ，/wd 郑/nr1 成功/ad 建成/v 了/ule 一个/mq 海上/s 军事/n 政治/n 集团/n 。/wj 其时/r ，/wd 中国/ns 人/n 是/vshi 无可争议/vl 的/ude1 海上/s 的/ude1 霸主/n ，/wd “/wyz 具有/v 高/a 效率/n 、/wn 稳定/a 的/ude1 指挥/vn 系统/n ，/wd 能/v 迎战/v 欧洲/ns 人/n 在/p 远东/ns 强有力/bl 的/ude1 扩张/vn 行为/n ”/wyy 。/wj [/wkz 4/m ]/wky 尽管/c 明朝/t 作为/v 一个/mq 政权/n ，/wd 本身/rz 已经/d 开始/v 衰败/vi 了/y ，/wd 但/c 西方/s 殖民/vn 者/k 的/ude1 势力/n ，/wd 尚/d 不/d 足以/d 与/p 中国/ns 的/ude1 总体/n 实力/n 相/d 抗衡/vi 。/wj 
  
