从/p 明/tg 到/v 清/tg （/wkz 二/m ）/wky 
 
在/p 环球/n 大/a 视野/n 上/f 观察/v 中国/ns 在/p 当时/t 世界/n 上/f 的/ude1 地位/n ，/wd 当代/t 德国/nsf 学者/n 贡德/nrf ./wj 弗兰克/nrf 在/p 考察/v 了/ule 1500年/t 以后/f 世界/n 各地/rzs 的/ude1 经济/n 联系/vn 之后/f ，/wd 得出/v 结论/n ，/wd 认为/v 在/p 现代/t 早期/t 历史/n 的/ude1 大部分/m 时间/n 里/f ，/wd 处于/v 中心/n 地位/n 的/ude1 不/d 是/vshi 欧洲/ns ，/wd 而是/c 亚洲/ns ，/wd 是/vshi 欧洲/ns 被/pbei 吸收/v 在/p 一个/mq 早已/d 存在/v 的/ude1 以/p 亚洲/ns 为/p 中心/n 的/ude1 体系/n 之中/f ，/wd 而/cc 不/d 是/vshi 相反/vi 。/wj 他/rr 认为/v ，/wd 中国/ns 是/vshi 亚洲/ns 的/ude1 中心/n ，/wd 在/p 1500―1800/m 年/qt 间/f 中国/ns 也/d 是/vshi 整个/b 世界/n 经济/n 秩序/n 的/ude1 中心/n 。/wj 
  
长期以来/dl 不论是/c 学术界/n 还/d 是/vshi 一般/a 舆论/n ，/wd 对于/p 明/ag 政权/n 的/ude1 腐败/an 和/cc 社会/n 的/ude1 解体/vn 深恶痛绝/vl ,/wd 批评/v 有加/dl 。/wj 但是/c 如果/c 我们/rr 换/v 一个/mq 角度/n 观察/v ，/wd 完全/ad 可以/v 得出/v 另外/rz 一/m 种/q 结论/n 。/wj 所有/b 造成/v 明/ag 政权/n 和/cc 社会/n 解体/vi 的/ude1 因素/n ，/wd 都/d 是/vshi 与/p 传统/n 观念/n 相/d 冲突/vi 的/ude1 ，/wd 其中/rz 不乏/v 新/a 的/ude1 积极/a 的/ude1 因素/n ，/wd 由此/d 显示/v 了/ule 社会/n 进步/vn 的/ude1 希望/vn 。/wj 
  
明代/t 商品经济/n 的/ude1 活跃/a 和/cc 重/v 商/vg 主义/n 的/ude1 抬头/vd 使/v 根植/v 于/p 小农经济/n 的/ude1 一切/rz 传统/n 观念/n 受到/v 挑战/vn 。/wj 明/ag 政权/n 用/v 以/p 控制/v 人口/n 和/cc 土地/n 的/ude1 手段/n ，/wd 户籍/n 制度/n 、/wn 黄/a 册/q 制度/n 、/wn 赋役/n 制度/n ――/wp 与/p 以前/f 历/vg 朝/p 大同小异/vl ――/wp 渐渐/d 失灵/vi 。/wj 经济/n 的/ude1 发展/vn 水平/n 和/cc 人身/n 的/ude1 解放/vn 程度/n 是/vshi 衡量/v 社会/n 进步/vn 的/ude1 主要/b 尺度/n 。/wj 就/p 明朝/t 中后期/f 的/ude1 情况/n 而言/uls ，/wd 中国/ns 社会/n 已经/d 明显/a 地表/n 露出/v 向/p 近代/t 转型/v 的/ude1 征兆/n 。/wj 
  
作为/p 高/a 层次/n 的/ude1 意识形态/nl ，/wd 明/tg 中后期/f ，/wd 程/n 朱/nr1 理学/n 的/ude1 统治/vn 地位/n 发生/v 动摇/v ，/wd 以/p 王阳明/nr 为/p 代表/n 的/ude1 心/n 学/v 逐步/d 发展/v 起来/vf ，/wd 人/n 的/ude1 主体/n 意识/n 增长/vn 。/wj 心/n 学/v 提倡/v 自我/rr ，/wd 蔑视/v 权威/n ，/wd 提倡/v 社会/n 相对/d 平等/a 。/wj 传统/n 的/ude1 价值/n 观念/n 、/wn 教条/n 受到/v 挑战/vn 。/wj 由于/p 明朝/t 政权/n 的/ude1 腐败/an ，/wd 统治/v 机器/n 的/ude1 松动/vn ，/wd 对/p 社会/n 控制/v 的/ude1 能力/n 大大/d 下降/vi 。/wj 明朝/t 出现/v 了/ule 像/p 明武宗/nr 、/wn 明/ag 神/n 宗/vg 、/wn 明熹宗/nr 这样/rzv 的/ude1 皇帝/n 。/wj 这/rzv 对/p 传统/n 政治/n 是/vshi 一/m 种/q 瓦解/v 。/wj 但/c 政权/n 控制力/n 的/ude1 减弱/vn ，/wd 却/d 给/v 反/vi 传统/n 事物/n 的/ude1 发展/vn 留下/v 了/ule 缝隙/n 。/wj 新鲜/a 事物/n 和/cc 独立/a 思想/n 所/usuo 受到/v 的/ude1 压力/n 减/v 小/a 了/y 。/wj 万历/nz 年间/n ，/wd 皇帝/n 长期/d 不/d 理/v 政务/n ，/wd 朝臣/nr2 的/ude1 大批/m 奏章/n 被/pbei 弃/vg 之/uzhi 不顾/v 。/wj 现在/t 我们/rr 还/d 可以/v 看到/v 卷帙浩繁/vl 的/ude1 《/wkz 神庙/n 留/v 中/b 奏疏/n 汇/ng 要/v 》/wky ，/wd 其中/rz 针对/p 时政/n ，/wd 甚至/d 指/v 斥/vg 皇帝/n 的/ude1 大胆/ad 放/v 言/ng ，/wd 真/d 不/d 像/v 是/vshi 在/p 政治/n 高压/n 、/wn 统治/v 严密/a 环境/n 下/f 的/ude1 产物/n 。/wj 皇帝/n 的/ude1 不闻不问/vl ，/wd 鼓励/v 了/ule 言/vg 官/n 们/k 的/ude1 声势/n 。/wj 这/rzv 恰/d 与/p 心/n 学/v 的/ude1 发展/vn 、/wn 与/p 市民/n 文化/n 的/ude1 兴起/vn 汇/ng 成/v 一/m 股/q 潮流/n ，/wd 对/p 传统/n 思想/n 造成/v 了/ule 冲击/vn 。/wj 
  
在/p 知识/n 阶层/n ，/wd 主体/n 意识/n 更加/d 高涨/a 。/wj 各种各样/bl 的/ude1 集会/vn 结社/vn 普遍/ad 出现/v ，/wd 强烈/ad 要求/v 参与/v 政治/n 、/wn 干预/vn 社会/n 生活/vn 。/wj 继东林/nr 党/n 之后/f ，/wd 复/vg 社/ng 成为/v 全国性/n 的/ude1 庞大/a 的/ude1 政治性/n 社团/n 。/wj 它/rr 具有/v 完整/a 的/ude1 组织/n 和/cc 明确/a 的/ude1 主张/n ，/wd 带有/v 一些/mq 近代/t 政党/n 的/ude1 意味/n 。/wj 他们/rr 那/rzv 种/q “/wyz 品/v 核/n 执政/vi ，/wd 裁/v 量/n 公/ng 卿/ng ，/wd 虽/c 甚/dg 强/a 梗/ng ，/wd 不/d 能/v 有所/v 屈/vd 挠/v ”/wyy [/wkz 1/m ]/wky 的/ude1 精神/n ，/wd 给/v 晚/tg 明/tg 社会/n 添加/v 了/ule 一/m 层/qv 鲜亮/a 的/ude1 色彩/n 。/wj 
  
另一方面/c ，/wd 推动/v 明代/t 社会/n 进步/vn 的/ude1 又/d 一/m 力量/n 是/vshi 国门/n 打开/v 后/f 大量/m 异/ag 质/ng 新知/n 的/ude1 涌入/vn ，/wd 在/p 传统/n 的/ude1 社会/n 思想/n 和/cc 意识形态/nl 中/f 打入/v 了/ule 楔子/n 。/wj 伴随/v 着/uzhe 西方/s 传教士/n 的/ude1 来华/vn ，/wd 开始/v 了/ule 西学/n 东/f 渐/d 的/ude1 过程/n 。/wj 
  
在/p 传入/v 中国/ns 的/ude1 西学/n 中/f ，/wd 地/n 学/v 是/vshi 一个/mq 很/d 重要/a 的/ude1 方面/n 。/wj 耶稣/nrf 会/v 士/ng 意大利人/nz 利/n 玛/nr1 窦/nr1 （/wkz Matteo/x 
 
Ricci/x 等/udeng 人/n 带来/v 的/ude1 世界/n 地图/n 《/wkz 万国全/nr 图/n 》/wky ，/wd 使/v 中国/ns 人/n 第一/m 次/qv 了解/v 到/v 在/p 中国/ns 以外/f 远/a 西/f 诸国/r 的/ude1 情况/n ，/wd 知道/v 了/ule 中国/ns 在/p 地球/n 上/f 的/ude1 位置/n ，/wd 亘古/n 以来/f 的/ude1 中国/ns 中心/n 观念/n 受到/v 猛烈/a 冲击/vn 。/wj 耶稣/nrf 会/v 士/ng 意大利人/nz 艾儒略/nr （/wkz Aleni.J/x ）/wky 的/ude1 《/wkz 职/ng 方/ng 外/f 纪/ng 》/wky ，/wd 介绍/v 了/ule 欧洲/ns 文明/n ，/wd 使/v 中国/ns 人/n 知道/v 在/p 中国/ns 之外/f ，/wd 还有/v 古老/a 而/cc 优秀/a 的/ude1 文化/n ，/wd 促进/v 了/ule 中国/ns 有识之士/nl 放开/v 眼界/n 追求/vn 新知/n 的/ude1 态度/n 。/wj 以/p 徐光启/nr 、/wn 李之藻/nr 为/p 代表/n 的/ude1 先进/a 知识/n 阶层/n ，/wd 敞开/v 心胸/n ，/wd 广泛/ad 吸纳/v 外来/b 文化/n ，/wd 在/p 传统/n 中华/nz 文明/n 中/f 添加/v 了/ule 新鲜/a 血液/n 。/wj 为了/p 富国强兵/vl ，/wd 徐光启/nr 更/d 提出/v 了/ule “/wyz 欲/d 求/v 超/v 胜/v ，/wd 必须/d 会/v 通/v ”/wyy [/wkz 2/m ]/wky 的/ude1 精彩/a 思想/n ，/wd 使/v 中国/ns 人/n 在/p 接纳/v 新知/n 时/ng ，/wd 有/vyou 一个/mq 很/d 高/a 的/ude1 起点/n 。/wj 
