希拉里/nr  发表/v  激动人心/l  讲话/n  ，/w  两/m  个/q  重大/a  意义/n  

据/p  环球/nz  网/n  记者/n  赵/nr  小侠/nr  报道/v  ，/w  联合国/nt  网站/n  12月/t  6日/t  消息/n  ，/w  美国/ns  国务卿/n  希拉里・/nr  克林顿/nr  6日/t  晚/tg  在/p  联合国/nt  日内瓦/ns  办事处/n  发表/v  了/u  一/m  篇/q  有关/vn  美国/ns  人权/n  政策/n  的/u  长篇/b  演讲/vn  。/w  希拉里/nr  强调/v  ，/w  同性恋/v  者/k  的/u  权利/n  应该/v  得到/v  尊重/v  。/w  
    据/p  报道/v  ，/w  希拉里/nr  指出/v  ，/w  同性恋/v  者/k  普遍/ad  存在/v  于/p  全世界/n  各个/r  国家/n  之中/f  ，/w  他们/r  应当/v  和/c  其他人/r  一样/u  享有/v  同等/b  的/u  人权/n  。/w  与此同时/c  ，/w  文化/n  习俗/n  和/c  宗教/n  传统/n  不/d  能/v  成为/v  歧视/vn  或者/c  以/p  更/d  恶劣/a  的/u  方式/n  对待/v  男/b  女/b  同性恋/vn  者/k  、/w  双/m  性/ng  恋/v  者/k  或/c  变性/vn  者/k  （/w  LGBT/nx  ）/w  的/u  借口/n  。/w  
    报道/v  援引/v  希拉里/nr  的/u  话/n  说/v  ：/w  “/w  正/d  如同/v  一/m  名/q  妇女/n  、/w  一/m  名/q  种族/n  、/w  宗教/n  、/w  部落/n  或/rg  族/ng  裔/nr  少数/m  群体/j  的/b  成员/n  一样/a  ，/w  身/ng  为/v  一/m  名/q  男性/n  或/c  女性/n  同性恋/v  者/k  、/w  双/m  性/ng  恋/v  者/k  或/c  变性/vn  者/k  并/d  不/d  会/v  让/v  人/n  低人一等/l  。/w  这/r  就/d  是/v  为什么/r  同性恋/v  者/k  的/u  权利/n  是/v  人/n  权/n  ，/w  人权/n  就/d  是/v  同性恋/v  者/k  的/u  权利/n  。/w  ”/w  
    然而/c  ，/w  希拉里/nr  也/d  承认/v  ，/w  直到/v  2003年/t  ，/w  同性恋/v  行/ng  为/v  在/p  美国/ns  部分/n  地区/n  还/d  被/p  视为/v  罪行/n  ，/w  美国/ns  同/p  其他/r  国家/n  一样/u  在/p  国内/s  保护/v  同性恋/v  者/k  人权/n  方面/n  还有/v  许多/m  工作/vn  要/v  做/v  。/w  
    在/p  我/r  看来/v  ，/w  希拉里/nr  关于/p  LGBT/nx  权利/n  的/u  激动人心/l  的/u  讲演/vn  有/v  两/m  个/q  重大/a  意义/n  ，/w  一个/m  是/v  它/r  提请/v  人们/n  关注/vn  ，/w  这个/r  群体/n  的/u  权利/n  被/p  侵害/v  已经/d  成为/v  世界/n  各国/r  改善/v  人权/n  状况/n  领域/n  中/f  一个/m  做/v  得/u  较/d  差/a  的/u  部分/n  ，/w  就/d  连/v  美国/ns  也/d  不/d  例外/v  。/w  因为/c  直到/v  2003年/t  ，/w  同性恋/v  才/d  在/p  美国/ns  全境/n  实现/v  合法化/vn  。/w  相比之下/l  ，/w  我们/r  中国/ns  的/u  状况/n  要/v  好/a  一些/m  ――/w  从来/d  没有/d  规定/v  同性恋/v  是/v  非法/b  犯罪/vn  （/w  但是/c  在/p  1997年/t  刑法/n  修改/v  之前/f  ，/w  有/v  过/u  少量/m  同性恋/v  者/k  以/p  流氓罪/n  的/b  罪名/n  入/v  罪/n  的/b  案件/n  ）/w  。/w  但是/c  ，/w  并/c  不/d  是/v  说/v  同性恋/v  权利/n  在/p  我国/n  的/u  状况/n  就/d  是/v  世界/n  领先/v  了/y  。/w  对/p  同性恋/v  的/u  社会/n  歧视/vn  还/d  严重/ad  存在/v  ；/w  同性恋/v  的/u  一些/m  文化/n  节/vg  类/n  活动/vn  还/d  不时/d  以/p  莫须有/i  的/u  罪名/n  被/p  取缔/v  ；/w  同性/b  婚姻法/n  案/n  尚未/d  批准/v  。/w  所以/c  ，/w  正/d  像/v  希拉/ns  里/f  谈/v  到/v  美国/ns  的/u  情况/n  时/ng  所/u  说/v  的/u  那样/r  ，/w  在/p  中国/ns  ，/w  “/w  保护/v  同性恋/v  者/k  人权/n  方面/n  还有/v  许多/m  工作/vn  要/v  做/v  ”/w  。/w  
    希/j  拉/v  里/f  LGBT/nx  权利/n  演讲/v  的/u  另/r  一个/m  重大/a  意义/n  在于/v  ，/w  它/r  是/v  对于/p  人类/n  存/v  在/p  普/ag  世/ng  价值/n  的/u  一个/m  重要/a  论证/vn  。/w  长期以来/l  ，/w  关于/p  人类/n  有/v  没/d  有/v  普/ag  世/ng  价值/n  ，/w  一直/d  争论不休/l  。/w  持/v  否定/v  态度/n  的/u  人/n  认为/v  ，/w  西方/s  把/p  自己/r  的/u  价值/n  当做/v  普/ag  世/ng  价值/n  强加/v  给/p  我们/r  ，/w  而/c  只要/c  有/v  中国/ns  人/n  赞成/v  普/ag  世/ng  价值/n  就是/d  卖/v  国/n  ，/w  极/ng  左派/n  乌/ag  有/v  之/u  乡/n  甚至/d  评选/v  出/v  “/w  十/m  大/a  卖国贼/n  ”/c  ，/w  其中/r  我们/r  敬爱/v  的/u  民族/n  和/c  国家/n  的/u  良心/n  茅/nr  于/d  轼/g  先生/n  、/w  李/nr  锐/nr  先生/n  赫然/z  被/p  列/v  其中/r  。/w  希拉里/nr  讲话/n  表明/v  ，/w  西方人/n  倡导/v  同性恋/v  权利/n  并/c  不/d  是/v  为了/p  表扬/v  自己/r  ，/w  打/v  压/v  别国/r  ，/w  他们/r  只不过/d  认为/v  同性恋/v  应该/v  有/v  人权/n  而已/y  ；/w  西方人/n  批评/vn  同性恋/vn  人权/n  被/p  侵犯/v  也/d  并/d  不/d  是/v  为了/p  把/p  他们/r  自己/r  的/u  价值/n  强加/v  给/p  其他/r  国家/n  ，/w  因为/p  他们/r  也/d  批评/v  自己/r  国家/n  的/u  同性恋/vn  人权/n  被/p  侵犯/v  的/u  历史/n  和/c  现状/n  。/w  保护/v  每/r  一个/m  人/n  的/u  自由/a  平等/a  权利/n  就/d  是/v  普/ag  世/ng  价值/n  ，/w  无论/c  这/r  个/q  主张/n  是/v  谁/r  提/v  出来/v  的/u  。/w  不要/d  说/v  希拉里/nr  的/u  讲演/vn  中/f  并/d  没有/d  批评/v  中国/ns  的/u  同性恋/vn  人权/n  状况/n  ，/w  她/r  就/d  是/v  批评/v  了/y  ，/w  也/d  不能/v  说是/v  “/w  反/v  华/ag  ”/w  ；/w  我们/r  保护/v  同性恋/v  权利/n  、/w  倡导/v  普遍/a  人权/n  也/d  绝不/d  是/v  “/w  卖国/vn  ”/w  ，/w  因为/c  人/n  的/u  自由/a  平等/a  权利/n  是/v  普/ag  世/ng  价值/n  ，/w  不/d  只/d  是/v  西方/s  的/u  价值/n  。/w  