王/nr  小波/nr  的/u  意义/n   

在/p  小/h  波/j  辞世/v  十五年/t  之际/f  ，/w  我/r  想/v  谈谈/v  王/nr  小波/nr  的/u  意义/n  。/w  起因/n  是/v  有/v  记者/n  提出/v  一个/m  问题/n  ：/w  为什么/r  主流/n  文学界/n  一直/d  对/p  王/nr  小波/nr  不/d  予/vg  置评/v  。/w  他们/r  采访/v  到/v  的/u  一些/m  官方/n  评论家/n  甚至/d  说/v  ：/w  王/nr  小波/nr  是/v  谁/r  ？/w  我/r  没/d  读/v  过/u  。/w  一个/m  客观/a  事实/n  是/v  ：/w  尽管/c  王/nr  小波/nr  在/p  全国/n  的/u  大学生/n  （/w  甚至/d  一些/m  比较/d  好/a  的/u  中学/n  例如/v  北京/ns  四/m  中/f  的/u  中学生/n  ）/w  中间/f  已经/d  是/v  偶像/n  级/q  人物/n  ，/w  但是/c  他/r  并/d  不/d  是/v  作协/j  会员/n  ，/w  也/d  没/v  得/u  过/v  国内/s  任何/r  一个/m  文学奖/n  （/w  台湾/ns  和/c  海外/s  的/u  奖项/n  倒/d  是/v  有/v  过/u  几/m  个/q  ）/w  ，/w  官方/n  的/u  文学史/n  里/f  也/d  没有/v  他/r  的/u  名字/n  。/w  
    我/r  觉得/v  这/r  个/q  奇特/nz  现状/n  的/u  原因/n  在于/v  ，/w  按照/p  中国/ns  当代/t  文学/n  的/u  评价/vn  体系/n  ，/w  王/n  小/h  波/j  的确/d  没/v  地方/n  放/v  ，/w  无法/vd  置评/v  ，/w  因为/p  他/r  从/p  经历/n  到/v  作品/n  都/d  游离/v  在/p  这个/r  体系/n  之外/f  。/w  所谓/v  经历/v  是/v  指/v  他/r  既/c  非/h  文学系/n  的/u  学生/n  ，/w  也/d  非/vg  作协/j  会员/n  ，/w  只是/c  一个/m  自由/a  的/u  写/v  作者/n  ；/w  所谓/v  作品/n  的/u  游离/vn  是/v  指/v  ，/w  他/r  的/u  写作/vn  目的/n  和/c  他/r  的/u  作品/n  都/d  远离/v  既/c  存/v  评价/vn  体系/n  ，/w  因此/c  使得/v  体系/n  内/f  的/u  评论家/n  无从/d  评判/v  ，/w  只能/v  沉默/an  。/w  
    王/nr  小波/nr  在/p  很/d  年轻/a  的/u  时候/n  就/d  曾/d  说/v  过/u  ：/w  我/r  要/v  试/v  着/u  创造/v  出/v  一点/t  美/j  。/w  这/r  就/d  是/v  他/r  的/u  文学/n  的/u  全部/m  目的/n  。/w  而/c  官方/n  文学/n  的/u  目的/n  却/d  不/d  在于/v  此/r  ，/w  它/r  有/v  太/d  多/a  美感/n  之外/f  的/u  功能/n  。/w  
    在/p  官方/n  的/u  文学/n  体系/n  中/f  ，/w  文学/n  首先/d  要/v  承载/v  意识形态/l  的/u  功能/n  ，/w  它/r  或者/c  是/v  这个/r  阶级/n  的/u  ，/w  或者/c  是/v  那个/r  阶级/n  的/u  ；/w  或者/c  是/v  进步/vn  的/u  ，/w  或者/c  是/v  落后/a  的/u  ；/w  或者/c  是/v  正确/a  的/u  ，/w  或者/c  是/v  错误/a  的/u  。/w  正确/a  的/u  得到/v  正面/b  评价/vn  ；/w  错误/a  的/u  得到/v  负面/b  评价/vn  。/w  在/p  某个/r  特殊/a  时代/n  ，/w  作家/n  要/v  为/p  他们/r  作品/n  的/u  错误/n  受到/v  批判/vn  、/w  斗争/vn  甚至/c  行政/n  处罚/vn  。/w  
    其次/c  ，/w  文学/n  要/v  承载/v  宣传/vn  和/c  阐释/v  的/u  功能/n  ，/w  它/r  要/v  传播/v  某/r  一/m  时代/n  认为/v  正确/a  的/u  价值/n  ，/w  是/v  意识形态/l  的/u  图像/n  和/c  符号/n  的/u  阐释/vn  。/w  在/p  某些/r  时候/n  ，/w  它/r  甚至/d  被/p  要求/n  有/v  战斗力/n  和/c  杀伤力/n  ，/w  为/p  某/r  一个/m  阶级/n  和/c  某种/r  政治/n  斗争/vn  服务/vn  ，/w  它/r  的/u  作用/n  是/v  冲锋陷阵/i  的/u  号角/n  和/c  投向/vn  敌人/n  的/u  匕首/n  。/w  在/p  意识形态/l  改变/v  之后/f  ，/w  文学/n  被/p  要求/n  为/v  新/a  的/u  价值/n  服务/vn  ，/w  批判/v  旧/a  的/u  价值/n  。/w  这/r  就/d  是/v  所谓/v  “/w  伤痕/n  文学/n  ”/w  的/u  功能/n  。/w  正/d  因为/p  如此/r  ，/w  我/r  不/d  愿意/v  听到/v  有人/r  把/p  《/w  黄金时代/t  》/w  叫做/v  “/w  知青/n  文学/n  ”/w  ，/w  觉得/v  完全/ad  文不对题/i  。/w  
    再次/d  ，/w  文学/n  要/v  提升/v  人/n  的/u  灵魂/n  ，/w  它/r  要/v  负责/v  把/p  坏人/n  教育/vn  成/m  好/a  人/n  ，/w  使坏/v  人/n  看/a  了/u  幡然/d  悔悟/v  ，/w  从此/d  洗心革面/i  ；/w  使/v  好/a  人/n  看/v  了/u  备/d  受/v  鼓舞/y  ，/w  更加/d  意气风发/i  。/w  一/m  位/q  受/v  人/n  尊敬/v  的/u  老前辈/n  在/p  读/v  了/u  王/nr  小波/nr  的/u  《/w  黄金时代/t  》/w  之后/f  说/v  ：/w  没有/d  感觉/v  到/v  这/r  本/q  书/n  能够/v  提升/v  人/n  的/u  灵魂/n  。/w  王/nr  小波/nr  为/p  这/r  一/m  评价/v  相当/d  郁闷/a  ，/w  耿耿于怀/i  ，/w  不然/c  不/d  会/v  在/p  一/m  篇/q  杂文/n  中/f  专门/d  提到/v  ：/w  我/r  最/d  想/v  做/v  的/u  不/d  是/v  提升/v  别人/r  的/u  灵魂/n  ，/w  而是/c  提升/v  自己/r  的/u  灵魂/n  。/w  
    王/nr  小波/nr  的/u  文学/n  与/c  上述/b  一切/r  毫无/v  关系/n  。/w  如果/c  说/v  王/n  朔/j  的/u  文学/n  一直/d  以/p  顽童/n  的/u  姿态/n  对/p  既/c  存/v  意识形态/l  极/d  尽/v  挑战/vn  、/w  挖苦/v  和/c  揶揄/v  之/a  能/d  事/n  ，/w  王/nr  小波/nr  则/d  是/v  对/p  它/r  完全/ad  不/d  搭理/v  ，/w  好像/v  它/r  根本/d  就/d  不/d  存在/v  。/w  不管/c  有/v  意/ng  还/d  是/v  无/v  意/ng  ，/w  在/p  王/nr  小波/nr  心目/n  中/f  ，/w  这个/r  体系/n  等/u  于/p  零/m  ，/w  是/v  无/v  ，/w  是/v  不/d  存在/v  。/w  所以/c  孙/n  郁/ag  先生/n  说/v  ：/w  王/nr  小波/nr  是/v  中国/ns  文学/n  的/u  一个/m  异/ag  数/m  。/w  像/p  这/r  个/q  地球/n  上/m  各个/r  角落/n  的/u  自由/ad  写/v  作者/n  一样/u  ，/w  王/nr  小波/nr  的/u  目标/n  非常/d  质朴/a  ，/w  那/r  就/d  是/v  创造/v  出/v  一点点/t  美/j  ，/w  一点点/t  无中生有/i  的/u  美/j  。/w  他/r  的/u  文学/n  既/c  没有/v  政治/n  功能/n  ，/w  也/d  没有/v  商业/n  目的/n  ，/w  甚至/d  没有/v  一/m  般/u  的/u  娱乐/vn  功能/n  ，/w  是/v  纯/ad  到/v  不能/v  再/d  纯/a  的/u  纯文学/n  。/w  当然/d  ，/w  在/p  他/r  的/u  写作/vn  中/f  ，/w  时代/n  和/c  现实/n  社会/n  是/v  他/r  的/u  人物/n  和/c  故事/n  的/u  背景/n  ，/w  但/c  也/d  仅仅/d  是/v  背景/n  而已/y  ，/w  既/c  不/d  是/v  他/r  的/u  批评/vn  对象/n  ，/w  更/d  不/d  是/v  他/r  小说/n  的/u  主题/n  。/w  
    王/nr  小波/nr  与/p  当代/t  中国/ns  文学/n  主流/n  价值观/n  的/u  游离/vn  是/v  官方/n  评价/v  对/p  他/r  的/u  文学/n  保持/v  沉默/a  的/u  原因/n  ：/w  一个/m  既/c  存/v  的/u  评价/vn  体系/n  只/d  能/v  根据/p  用/v  惯/a  的/u  标准/n  来/f  评价/v  好/a  坏/a  ，/w  给予/v  褒贬/v  ；/w  对于/p  一个/m  完全/ad  游离/v  于/p  这个/r  评价/v  体系/n  之外/f  的/u  东西/n  就/d  只能/v  是/v  狗/n  咬/v  刺猬/n  ，/w  无从/d  下/v  嘴/n  了/y  。/w  
    尽管/c  官方/n  评价/v  一直/d  保持/v  沉默/an  ，/w  读者/n  和/c  认真/a  的/u  写/v  作者/n  却/d  不/d  是/v  这样/r  。/w  前者/r  从/p  十五年/t  来/v  各种/r  版本/n  的/u  王/n  小/h  波/j  作品选/n  本/d  层出不穷/i  ，/w  盗版/vn  书/n  也/d  狂/dg  卖/v  不/d  止/v  ，/w  可以/v  得到/v  证明/v  ；/w  后者/r  有/v  冯/m  唐/tg  的/u  文章/n  为/p  证/n  ：/w  他/r  第一/m  次/q  读/v  到/v  王/nr  小波/nr  是/v  在/p  厕所/n  便秘/v  的/b  时候/n  ，/w  发现/v  的/u  快乐/an  使/v  他/r  差点/d  像/v  阿基/nr  米德/nr  一样/u  光/n  屁股/n  跑/v  上街/v  。/w  他/r  发现/v  的/u  是/v  什么/r  ？/w  他/r  从/p  王/nr  小波/nr  的/u  文学/n  发现/v  ：/w  原来/b  小说/n  可以/v  这样/r  写/v  。/w  他/r  称/v  王/nr  小波/nr  是/v  现代/t  汉语/nz  文学/n  一个/m  “/w  好/a  得/u  不/d  得/v  了/u  的/u  开始/v  ”/w  ，/w  所谓/v  “/w  开始/v  ”/w  是/v  一个/m  极为/d  严重/a  的/u  判断/vn  ：/w  在/p  “/w  开始/v  ”/w  之前/f  是/v  一/m  片/q  虚无/b  。/w  