王/nr  小波/nr  ，/w  一个/m  过于/d  正常/a  的/u  人/n  

见到/v  一/m  篇/q  写/v  王/nr  小波/nr  的/u  文章/n  ，/w  我/r  非常/d  喜欢/v  ，/w  转载/v  一下/m  (/w  文章/n  是/v  小波/nr  的/u  姐姐/n  从/p  美国/ns  发/v  来/f  的/u  ，/w  不知/v  作者/n  是/v  谁/r  ，/w  无法/vd  署名/v  ，/w  特此/d  致歉/v  ）/w  ：/w  
 
    判断/v  一个/m  时代/n  的/u  好/a  与/c  不好/a  ，/w  我/r  私人/n  以为/v  是/v  这样/r  的/u  ：/w  好/a  一点/t  的/u  时代/n  ，/w  第/m  欧/j  根/n  尼/j  躺/v  在/p  桶/q  里/f  ，/w  让/v  亚历山大/ns  给/p  他/n  挪开/v  点/t  别/d  挡/n  着/n  光/a  ，/w  能够/v  获得/v  尊敬/vn  ；/w  李/nr  白/nr  在/c  酒/n  肆/m  里/f  大笑/v  吟诗/v  ，/w  嘲弄/vn  首相/n  与/p  弄臣/nr  ，/w  君王/n  含笑/v  默许/v  。/w  在/p  （/w  可能/v  ）/w  不/d  那么/r  好/a  的/u  时代/n  ，/w  第/m  欧根尼/nr  成/m  了/u  一个/m  被/p  嘲笑/v  的/u  浪荡/a  子/k  或者/c  办公室/n  职员/n  ，/w  李/nr  白/nr  成/m  了/u  一个/m  誊/v  字员/n  或者/c  娱乐/n  记者/n  。/w  
　　在/p  以前/f  那个/r  时代/n  ，/w  王/nr  小波/nr  这样/r  的/u  人/n  写/v  的/u  小说/n  ，/w  某/r  段/q  时间/n  要/v  靠/v  大学生/n  传抄/v  和/ag  耳语/n  来/f  传诵/v  。/w  直/d  到/v  他/r  故去/v  ，/w  他/r  的/u  小说/n  才/d  能/v  出版/v  ，/w  而且/c  ，/w  被/p  许多/m  的/u  人/n  误/ad  读/v  ，/w  我/r  不/d  知道/v  这/r  时代/n  算/v  好/a  还是/c  算/v  坏/a  。/w  
    他/r  已经/d  有/v  许多/m  标签/n  了/y  。/w  有/v  许多/m  美德/n  和/c  智慧/n  值得/v  赞颂/v  。/w  譬如/v  ，/w  现在/t  读/v  《/w  我/r  的/u  师承/vn  》/w  和/c  《/w  寻找/v  无/v  双/m  》/w  的/u  序/n  时/ng  ，/w  那种/r  谦逊/an  与/c  骄傲/an  并存/v  的/u  强大/a  气质/n  ，/w  便/d  可以/v  使/v  人/n  不/d  读/v  其文/nr  便/d  可/v  知/v  其/r  人/n  之/u  雄浑/z  。/w  自由/an  ，/w  诗/n  性/ng  ，/w  精神/n  家园/n  。/w  他/r  身故/v  之前/f  ，/w  独自/d  写/v  着/u  （/w  我/r  私人/n  认为/v  ）/w  伟大/a  如/c  语言/n  巴/j  别/d  塔/j  的/u  《/w  万寿寺/ns  》/w  ，/w  独自/d  造/v  着/u  青铜/n  时代/n  的/u  伟大/a  长安城/ns  。/w  一/m  如/v  《/w  黄金时代/t  》/w  后记/n  里/f  所/n  提到/v  的/b  《/w  印象/n  ・/w  日出/nz  》/w  。/w  英国/ns  人/n  用/p  雾/n  和/c  笔画/v  伦敦/ns  ，/w  他/r  用/p  字/n  写/v  一个/m  超/v  拔/v  于/p  现实/n  的/u  空中/s  花园/n  。/w  
　　他/r  是/v  不/d  是/v  大师/n  什么/r  的/u  ，/w  也/d  是/v  另/r  一个/m  话题/n  了/y  。/w  对/p  有些/r  人/n  来说/u  ，/w  完美/ad  刻画/v  时代/n  之/u  样/ng  貌/ng  是/v  大师/n  。/w  对/p  有些/r  人/n  来说/u  ，/w  寻求/v  语言/n  的/u  突破/vn  和/c  重塑/v  是/v  大师/n  。/w  对/p  有些/r  人/n  来说/u  ，/w  悲天悯人/i  的/b  道/j  出/q  世界/n  悲剧/n  的/b  真谛/n  是/a  大师/n  。/w  然而/c  一/m  如/v  《/w  寻找/v  无/v  双/m  》/w  序/n  里/f  所/u  引/v  的/u  《/w  变形/v  记/ng  》/w  之/u  诗/n  成/m  大/a  论/ng  而/c  言/vg  ：/w  吾诗已/nr  成/m  ，/w  不可/v  毁灭/v  。/w  
　　我们/r  可以/v  读/v  到/v  他/r  的/u  早年/t  小说/n  。/w  《/w  这/r  是/v  真/a  的/u  》/w  、/w  《/w  歌仙/nr  》/w  、/w  《/w  绿/a  毛/j  水/n  怪/an  》/w  这些/r  东西/n  。/w  比/p  起/v  他/r  故去/v  前/f  几/m  年/a  写/j  下/f  的/b  不朽/a  篇章/n  ，/w  早年/t  的/u  小说/n  缺/v  一些/m  火候/n  。/w  然而/c  即便/c  如此/r  ，/w  你/r  依然/d  可以/v  ――/w  或者/c  是/v  ，/w  我/r  一厢情愿/i  的/u  看法/n  ――/w  从/p  早年/t  小说/n  感觉/n  到/v  他/r  的/u  与众不同/i  。/w  他/r  的/u  力量/n  、/w  趣味/n  （/w  一点/t  可爱/a  的/u  恶/a  趣味/n  ）/w  ，/w  对/p  媚/ag  众/ng  形式/n  束缚/vn  的/u  挣扎/vn  ，/w  体现/v  得/u  极其/d  明晰/v  。/w  就/d  像/v  一个/m  健壮/a  的/b  男人/n  被/d  奴隶主/n  限定/v  了/u  一/m  种/m  体/j  位/ng  去/v  从事/v  毫无/v  快感/n  的/b  性行为/n  一样/a  。/w  到/p  后来/t  ，/w  拘束/an  被/p  打破/v  了/y  。/w  他/r  是/v  行/ng  吟诗/v  人/n  ，/w  举重若轻/i  了/y  。/w  可以/v  在/p  白天/t  对/p  每/r  一/m  处/q  景致/n  ――/w  或者/c  他/r  自己/r  的/u  想象/vn  ――/w  行/v  吟/vg  ，/w  在/p  夜晚/t  轻松/a  的/u  使/v  女子/n  神魂颠倒/i  。/w  
　　仅仅/d  把/p  他/r  看作/v  一个/m  卡尔维诺/nr  、/w  莫迪阿诺/nr  或者/c  奥威尔/nr  的/u  模仿/v  者/k  显然/ad  是/v  一/m  种/q  冒犯/v  。/w  不/d  露/v  痕迹/n  的/u  《/w  黄金时代/t  》/w  修改/v  了/u  十/m  年/q  ，/w  到/v  最后/f  已经/d  羚羊/n  挂/v  角/q  无/v  迹/ng  可/v  寻的/v  圆润/a  。/w  《/w  万寿寺/ns  》/w  依然/d  有/m  卡尔维诺/nr  、/w  莫迪阿诺/nr  们/k  约略/d  的/b  痕迹/n  ，/w  但/c  其/r  内涵/n  超脱/v  出/v  《/w  寒冬/n  夜/tg  行人/n  》/w  或/rg  《/w  暗/ag  店/n  街/n  》/w  了/y  。/w  他/r  的/u  师承/vn  能够/v  被/p  阅读/v  和/c  感觉/n  出来/v  ，/w  但/c  他/r  一一/m  超越/v  了/u  他们/r  。/w  直/d  到/v  他/r  强大/a  得/u  不可思议/i  时/ng  ，/w  他/r  的/u  生命/n  到/v  了/u  尽头/f  。/w  
　　我/r  到/v  现在/t  依然/d  认为/v  《/w  万寿寺/ns  》/w  是/a  20/m  世纪/n  最/d  好/a  的/b  汉语/n  小说/n  之一/r  。/w  《/w  红/a  拂/v  夜/tg  奔/vg  》/w  和/c  《/w  寻找/v  无/v  双/m  》/w  既/c  已/d  将/p  现实/n  世界/n  神话/n  化/v  后/f  ，/w  《/w  万寿寺/ns  》/w  已经/d  是/a  在/c  构造/n  一个/m  全新/b  世界/n  了/u  。/w  但/c  《/w  黑铁/nr  时代/n  》/w  那/r  本/q  书/n  的/u  问世/vn  可以/v  使/v  人们/n  看到/v  ，/w  一个/m  能/v  写/v  出/v  《/w  青铜/n  时代/n  》/w  如此/r  恢弘/a  之/a  作/ng  的/b  人物/n  ，/w  也/d  曾经/d  在/p  十/m  多/m  年/q  前/f  写/v  过/u  《/w  三十/m  而/c  立/v  》/w  这/r  类/q  差距/n  巨大/a  的/u  小说/n  。/w  事实上/l  ，/w  直/d  到/v  他/r  写/v  出/v  磅礴/a  作品/n  时/ng  ，/w  他/r  还是/d  没有/d  令/v  人/n  敬畏/vn  的/u  大师/n  样子/n  ――/w  他/r  的/u  小说/n  使/v  你/r  产生/v  敬畏/v  感/vg  时/ng  总是/d  无声无息/i  。/w  在/p  你/r  阅读/v  时/ng  你/r  感受/v  到/v  快乐/an  ，/w  当/p  你/r  回味/v  这种/r  快乐/a  时/ng  才/d  陡然/d  觉得/v  ：/w  他/r  居然/d  可以/v  让/v  你/r  保持/v  如此/r  之/u  奇异/a  的/u  阅读/vn  体验/vn  。/w  
只/d  对/p  我/r  私人/n  来说/u  ，/w  他/r  的/u  书/n  教会/v  了/u  我/r  许多/m  东西/n  。/w  《/w  我/r  的/u  师承/vn  》/w  里/f  对/p  翻译/n  和/c  语言/n  的/u  看法/n  ，/w  他/r  对于/p  文体/n  的/u  看法/n  ，/w  通过/p  他/r  才/d  了解/v  了/u  罗/j  素/ng  、/w  马尔库塞/ns  、/w  卡尔维诺/nr  、/w  奥威尔/nr  、/w  莫迪阿诺/nr  （/w  最后/f  这个/r  名字/n  我/r  第一/m  次/q  看到/v  是/v  《/w  万寿寺/ns  》/w  里/f  ）/w  、/w  《/w  太平/ns  广/ad  记/v  》/w  、/w  维特根斯坦/nr  （/w  这个/r  名字/n  我/r  首/m  次/q  看到/v  ，/w  也/d  是/v  从/p  他/r  一/m  篇/q  杂文/n  里/f  ）/w  ，/w  等等/u  。/w  但/c  到/v  最后/f  ，/w  他/r  最/d  可贵/a  的/u  地方/n  是/v  ：/w  
　　《/w  万寿寺/ns  》/w  结尾/n  写/j  ：/w  
　　“/w  人/n  拥有/v  此生/r  此/r  世/ng  是/v  不够/a  的/u  ，/w  他/r  还/d  需要/v  一个/m  诗意/n  的/u  世界/n  。/w  ”/w  
　　王/nr  小波/nr  的/u  小说/n  如果/c  有/v  个/q  主题/n  ，/w  那/r  就/d  是/v  ：/w  一直/d  在/p  写/v  智慧/n  的/u  遭遇/vn  、/w  人/n  的/u  遭遇/vn  、/w  人/n  在/p  异化/vn  世界/n  里/f  的/u  遭遇/vn  。/w  王/nr  小波/nr  的/u  杂文/n  如果/c  有/v  个/q  主题/n  ，/w  那/r  就/d  是/v  反复/d  告诉/v  我们/r  ，/w  理性/n  、/w  智慧/n  、/w  趣味/n  这些/r  东西/n  是/v  好/a  的/u  。/w  他/r  本人/r  在/p  不同/a  篇目/n  里/f  都/d  说/v  自己/r  爱/v  吃/v  爱/v  玩/v  ，/w  还/d  想/v  化/k  做/v  天上/s  的/u  云/n  。/w  他/r  就/d  像/v  旁观/v  陈/nr  清扬/nr  与/c  王/nr  二/nr  做/v  爱/j  的/b  那/c  头/k  牛/ag  一样/a  朦胧/a  与/c  纯真/a  。/w  你/r  能够/v  感觉/n  到/v  王/nr  小波/nr  是/v  个/q  奇异/a  的/u  人/n  ――/w  但/c  那/r  不/d  是/v  因为/p  他/r  本身/r  奇异/an  。/w  
　　到/p  后来/t  你/r  会/v  明白/v  ，/w  那/r  只是/d  因为/p  他/r  过于/d  正常/a  ，/w  而/c  与/p  这个/r  扭曲/v  的/u  世界/n  反而/d  格/j  不/d  入/v  ――/w  看/v  过/u  《/w  红/a  拂/v  夜/tg  奔/vg  》/w  的/u  都/d  明白/v  。/w  　　
　　雨果/nr  说/v  到/v  他/r  理想/a  的/u  耶酥/n  时/d  说/n  ：/w  “/w  那/r  还/d  超越/v  神/n  ――/w  那/r  就/d  是/v  人/n  ！/w  ”/w  我/r  想/v  说/v  的/u  是/v  ，/w  到/v  了/u  最后/f  ，/w  王/n  小/h  波/j  依然/d  是/v  一个/m  正常/a  的/u  人/n  ，/w  他/r  一直/d  倡导/v  的/u  并/c  不/d  太/d  难/a  ，/w  始终/d  只/d  是/v  成为/v  一个/m  理性/n  、/w  有/v  趣味/n  、/w  有/v  自知之明/i  的/b  人/n  。/w  就/d  像/v  第/m  欧根尼/nr  以及/c  希腊/ns  的/u  许多/m  哲学家/n  一样/u  ：/w  他/r  是/v  一个/m  过于/d  聪明/a  、/w  过于/d  健康/a  （/w  主要/d  指/v  精神/n  ）/w  、/w  过于/d  理性/n  、/w  没有/d  太/d  被/p  周/nr  遭/v  异化/vn  ，/w  总之/c  过于/d  正常/a  的/u  人/n  。/w  
　　在/p  黄金时代/t  ，/w  王/nr  小波/nr  这样/r  的/u  人/n  可以/v  信马由缰/i  的/b  流浪/v  和/ag  叙述/v  。/w  而/c  在/p  我们/r  这样/r  的/u  时代/n  （/w  或/rg  者/k  ，/w  他/r  那样/r  的/u  时代/n  ）/w  他/r  才/d  会/v  显得/v  有些/r  那么/c  奇妙/an  和/c  格格不入/i  ――/w  就/d  像/v  王/nr  小波/nr  崇敬/v  的/u  那些/r  诗人/n  翻译/v  家/q  ，/w  就/d  像/v  《/w  黄金时代/t  》/w  里/f  与/p  周围/f  格格不入/i  的/u  陈/nr  清扬/nr  和/c  王/n  二/m  ，/w  以及/c  《/w  红/a  拂/v  夜/tg  奔/vg  》/w  里/f  老/a  了/u  之后/f  的/u  红/a  拂/v  。/w  重复/v  一/m  遍/q  《/w  黄金时代/t  》/w  后记/n  里/f  那/c  段子/n  ：/w  人们/n  看到/v  印象派/n  画家/n  画/n  出/q  紫色/n  天空/n  ，/w  便/d  加以/v  嘲笑/v  。/w  
　　而/c  王/nr  小波/nr  之/u  于/p  我们/r  的/u  时代/n  ，/w  就/d  是/v  那个/r  明白/v  真相/n  ，/w  而且/c  始终/d  追寻/v  蓝色/n  天空/n  的/u  人/n  ，/w  是/v  曾经/d  生活/v  在/p  这个/r  时代/n  的/u  第/m  欧根尼/nr  。/w  