学/v  保尔/nr  还/d  是/v  学/v  比尔/n  ？/w  

参加/v  了/u  一个/m  学/v  保尔/nr  还/d  是/v  学/v  比尔/n  问题/n  的/b  讨论/n  ，/w  发表/v  了/u  以下/f  意见/n  ：/w  
    我/r  在/p  这个/r  问题/n  上/m  的/u  看法/n  是/v  ：/w  在/p  保尔/nr  的/u  时代/n  学/v  保尔/ns  ，/w  在/p  比尔/n  的/b  时代/n  学/j  比尔/n  。/w  保尔/nr  的/u  时代/n  是/v  革命/vn  和/c  战争/n  的/u  时代/n  ，/w  生/v  在/p  那个/r  时代/n  ，/w  就/d  应当/v  学/v  保尔/nr  参加/v  革命/vn  ，/w  奋不顾身/i  。/w  如果/c  在/p  那个/r  时代/n  学/v  比尔/n  ，/w  生意/n  做/v  得/u  再/d  大/a  ，/w  哪怕/c  把/p  百分之百/m  的/u  身家/n  都/d  做/v  了/u  慈善/a  ，/w  还/d  是/v  革命/vn  的/u  绊脚石/n  ，/w  还/d  会/v  成为/v  革命/vn  的/u  对象/n  ；/w  比尔/n  的/b  时代/n  是/a  和平/a  和/ag  建设/n  的/b  时代/n  ，/w  生/v  在/p  这个/r  时代/n  ，/w  就/d  应当/v  学/v  比尔/n  搞/v  实业/n  ，/w  挣/v  大钱/n  ，/w  做/v  善事/n  ，/w  推进/v  社会/n  进步/vn  和谐/an  。/w  如果/c  在/p  这个/r  时代/n  还/d  学/v  保尔/ns  ，/w  轻/a  的/u  成为/v  德国/ns  的/u  红军/n  意大利/ns  的/u  红色/n  旅/vg  ，/w  重/a  的/u  成为/v  本/r  拉/v  登/v  ，/w  成为/v  恐怖/a  分子/n  ，/w  人民/n  公敌/n  。/w  所以/c  这个/r  问题/n  的/u  答案/n  应当/v  是/v  ：/w  在/p  保尔/nr  的/u  时代/n  学/v  保尔/ns  ，/w  在/p  比尔/n  的/b  时代/n  学/j  比尔/n  。/w  
    当然/d  ，/w  提出/v  这个/r  命题/n  的/u  人/n  可能/v  是/v  想/v  说/v  ：/w  一个/m  青年人/n  应当/v  学/v  比尔/n  那样/r  既/c  做到/v  功成名就/i  ，/w  又/d  为/v  社会/n  造福/v  ，/w  还/d  是/v  应当/v  学/v  保尔/nr  那样/r  不/d  求/v  名/q  利/n  ，/w  默默/d  奉献/v  。/w  我/r  觉得/v  这/r  要/v  看/v  个/q  人/n  能力/n  ，/w  量力而行/i  ，/w  比尔/n  在/c  没/d  成功/a  前/f  也/c  是/a  默默无闻/i  的/b  ，/w  由于/c  才/d  能/v  出/v  众/ag  ，/w  才/d  成为/v  现在/t  的/u  比尔/n  。/w  不/d  想/v  当/bg  将军/n  的/u  士兵/n  不/d  是/v  好/a  士兵/n  ，/w  但是/c  最终/d  只/d  有/v  少数/m  人/n  当/v  了/u  将军/n  ，/w  多数/m  人/n  还/d  是/v  士兵/n  。/w  所以/c  能力/n  高/a  的/u  人/n  就学/vn  比尔/n  ，/w  争取/v  出类拔萃/i  ，/w  为/p  社会/n  做/v  更/d  大/a  贡献/n  ，/w  个人/n  社会/n  地位/n  也/d  会/v  相对/d  较/d  高/a  ；/w  能力/n  低/a  的/u  人学/n  不成/a  比尔/n  就学/v  保尔/ns  ，/w  敬业/v  爱/v  岗/n  ，/w  安贫乐道/i  ，/w  生命/n  也/d  有/v  它/r  的/u  价值/n  。/w  
    总之/c  ，/w  关键/n  是/v  不要/d  对/p  保尔/nr  和/c  比尔/n  做/v  道德/a  比较/d  ，/w  好像/v  保/v  尔才/nr  是/v  道德/n  高尚/a  的/u  人/n  ，/w  比尔/n  因为/c  名利双收/i  就/c  是/a  道德/a  低下/a  的/b  人/n  。/w  这/r  两/m  个/q  人/n  都/d  是/v  道德/n  高尚/a  的/u  人/n  ，/w  都/d  是/v  有/v  价值/n  的/u  人/n  ，/w  都/d  是/v  为/p  社会/n  做出/v  贡献/n  的/u  人/n  。/w  