我/r  怎么/r  给/p  日本/ns  学生/n  看/v  《/w  舌尖/n  上/m  的/b  中国/n  》/w  

上周/t  接受/v  了/y  《/w  南方/f  都/d  市/n  报/n  》/w  的/u  电话/n  采访/v  ，/w  并/c  于/p  今天/t  刊登/v  了/y  。/w  以下/f  是/v  我/r  回答/v  的/u  全部/m  内容/n  ，/w  专/vg  此/r  贴/v  出/v  ，/w  仅供参考/l  。/w  
 
  我/r  是/v  神户/ns  国际/n  大学/n  的/b  教授/n  ，/w  同时/c  也/d  是/v  神户市/ns  外国语/n  大学/n  的/b  客座教授/n  。/w  我/r  在/p  外国语/n  大学/n  有/v  一/m  批/q  大学/n  三四/m  年级/n  的/u  学生/n  ，/w  有/v  两/m  个/q  毕业生/n  已经/d  成为/v  日本/ns  的/u  外交官/n  了/y  。/w  我/r  当时/t  看/v  完/v  立马/d  想到/v  的/u  是/v  ，/w  外国/n  的/u  学生/n  是否/v  有/v  接受/v  它/r  的/u  能力/n  。/w  我/r  选择/v  给/p  学生/n  看/v  《/w  舌尖/n  上/m  的/b  中国/n  》/w  中/a  第二/m  集/ng  和/ag  第五/m  集/ng  。/w  

 5月/t  21日/t  ，/w  我/r  给/p  60/m  多/m  名/q  中国/ns  文学/n  专业/n  的/u  日本/ns  学生/n  看/v  了/y  《/w  主食/n  的/u  故事/n  》/w  ，/w  24日/t  给/p  人数/n  比/p  较/d  少/a  的/u  研究班/n  放/v  了/u  《/w  厨房/n  的/b  秘密/a  》/w  。/w  
 
  这/r  套/q  片子/n  我/r  个人/n  很/d  喜欢/v  。/w  它/r  有/v  两/m  个/q  特点/n  ，/w  一个/m  是/v  播/v  解说词/n  的/u  速度/n  比较/d  慢/a  ，/w  而且/c  关键/n  部位/n  背景/n  BMG/nx  都/d  比较/d  弱/a  ，/w  这样/r  在/p  传达/v  上/m  ，/w  会/v  给/p  学/v  中文/nz  的/u  学生/n  减压/v  。/w  过去/t  我们/r  也/d  放过/v  一些/m  片子/n  给/p  学/j  中文/nz  的/b  外国/n  学生/n  看/a  ，/w  他们/r  反映/v  播音/vn  太/d  快/a  ，/w  比如/v  新闻/n  播音/vn  远远/d  比/p  这个/r  片子/n  要/v  快/a  。/w  
 
  还/d  有/v  这个/r  片子/n  可能/v  是/v  比较/d  流行/v  的/u  纪录片/n  做法/n  。/w  先是/d  散/v  着/u  ，/w  最后/f  聚/v  起来/v  。/w  一/m  开始/v  说/v  一个/m  谜/ng  一样/a  的/u  故事/n  ，/w  最后/f  四五/m  个/q  家庭/n  归拢/v  在/c  一起/d  ，/w  也/d  解开/v  这个/r  故事/n  ，/w  比如/v  厨房/n  的/u  秘密/n  那/r  一/m  集/q  ，/w  就/d  说/v  厨房/n  的/u  秘密/n  就是/d  没有/v  秘密/n  。/w  这些/r  都/d  是/v  适合/v  学/v  中文/nz  的/u  外国/n  学生/n  。/w  所以/c  ，/w  这/r  就/d  促使/v  我/r  给/p  学生/n  看/v  。/w  
 
  我/r  在/p  网上/s  放/v  ，/w  然后/c  用/p  投影仪/n  投/v  在/p  教室/n  屏幕/n  上/m  ，/w  很/d  简单/a  。/w  学生/n  看/v  了/u  之后/f  ，/w  反映/v  超乎/v  我/r  的/b  想象/v  。/w  第二/m  集/q  讲/v  主食/n  的/u  反应/vn  是/v  最/d  强/a  的/u  ，/w  五谷/n  杂粮/n  里/f  能/d  做/v  出/q  这么/r  多/a  东西/f  ，/w  他们/r  是/v  没有/d  想到/v  的/u  。/w  我/r  给/p  他们/r  布置/v  的/u  作业/n  有/v  十/m  种/q  问题/n  ，/w  这/r  十/m  个/q  问题/n  的/u  深浅/n  程度/n  不同/a  ，/w  这样/r  来/v  判断/v  学生/n  的/u  思维/n  的/u  高度/n  。/w  比如说/l  ，/w  我/r  问/v  他们/r  “/w  馍/v  ”/c  字/n  是/v  怎么/r  来/v  的/u  ，/w  去/v  查/v  这个/r  东西/n  。/w  五谷/n  里面/f  讲/v  到/v  ，/w  稻米/n  、/w  麦子/n  等/u  ，/w  学生/n  就/d  会/v  反映/v  说/v  ，/w  这个/r  “/w  杂/an  ”/w  字/n  为/p  什么/r  用/v  在/p  这里/r  ，/w  他们/r  对/p  这个/r  字/n  的/u  印象/n  不好/a  。/w  有的/r  学生/n  就/d  回答/v  说/v  ，/w  是/v  不/d  是/v  因为/c  便宜/a  才/c  这么/r  说/v  。/w  从/p  这个/r  文本/n  里/f  ，/w  会/v  衍生/v  出/v  很/d  多/a  对/p  中国/ns  文化/n  、/w  汉语/nz  、/w  汉字/nz  的/u  理解/vn  ，/w  它/r  的/u  伸/v  展性/n  很/d  强/a  。/w  
 
  学生/n  也/d  认为/v  这/r  套/q  片子/n  很/d  有/v  “/w  质感/n  ”/w  ,/w  能够/v  触摸/v  到/v  的/u  感觉/n  。/w  主食/n  那/r  一/m  集/q  里/f  ，/w  有/v  好几/m  个/q  镜头/n  是/v  驴/n  拉/j  磨/n  ，/w  还/d  遮/v  着/u  眼睛/n  。/w  对于/p  80/m  后/f  和/c  90/m  后/f  的/u  日本/ns  学生/n  来说/u  ，/w  他们/r  很/d  好奇/a  ，/w  之前/f  也/d  看不到/v  这/r  个/q  东西/n  。/w  他们/r  才/d  知道/v  中国/ns  文化/n  这样/r  深/a  ，/w  而/c  他们/r  在/p  日本/ns  看到/v  的/u  影像/n  中国/ns  就/d  是/v  北京/ns  、/w  广州/ns  、/w  上海/ns  的/u  大酒店/n  、/w  豪/ag  车/j  什么/r  的/b  。/w  
 
  第五/m  集/q  片子/n  里/f  有/v  讲/v  到/v  顺德/ns  的/u  “/w  村/n  宴/ng  ”/w  。/w  学生/n  们/k  都/d  看/v  傻/a  了/y  ，/w  怎么/r  会/v  有/v  这样/r  的/u  东西/n  ？/w  他们/r  就/d  去/v  查/v  这个/r  “/w  村/n  宴/ng  ”/w  ，/w  顺带/d  查/nr  出来/v  “/w  堂会/n  ”/c  。/w  这个/r  片子/n  对/p  海外/s  传播/v  中国/ns  来说/u  ，/w  它/r  的/u  纵深/n  感/vg  很/d  强/a  。/w  它/r  只/d  是/v  一个/m  引子/n  ，/w  通过/p  这个/r  引子/n  ，/w  有/v  兴趣/n  的/u  人/n  ，/w  可以/v  顺藤摸瓜/i  。/w  从/p  解释/vd  学/v  的/u  角度/n  来说/u  ，/w  它/r  不/d  像/v  我们/r  之前/f  纪录片/n  ，/w  比如/v  建国/v  庆典/n  ，/w  那个/r  学生/n  看/v  完/v  之后/f  学生/n  是/v  无/v  感/vg  的/u  。/w  
 
  第五/m  集/q  讲/v  了/u  很多/m  厨具/n  、/w  刀/n  工/ag  ，/w  这个/r  工艺/n  色彩/n  就/d  很/d  强/a  。/w  日本/ns  的/u  学生/n  反映/v  很快/d  ，/w  中国/ns  的/u  刀/n  都/d  是/v  方/q  刀/n  ，/w  用/p  肩膀/n  力/vg  ，/w  日本/ns  刀/n  是/v  细长/z  的/b  ，/w  讲究/v  腕力/n  。/w  有/v  一个/m  学生/n  提出/v  ，/w  中国/ns  做饭/v  讲究/an  “/w  蒸/v  ”/w  和/c  “/w  煮/v  ”/w  ，/w  都/d  是/v  一个/m  漫长/a  的/u  时间/n  ，/w  而/c  日本/ns  的/u  料理/v  全部/m  都/d  要/v  在/p  短/a  时间/n  内/f  结束/v  ，/w  他们/r  不/d  在/p  时间/n  的/u  延长/vn  线/n  上/m  夸/v  菜/n  怎么/r  好吃/a  。/w  比如/v  寿/vg  司/ng  就/d  是/v  这样/r  ，/w  从来不/d  会/v  过夜/v  的/u  。/w  我/r  一/m  想/v  ，/w  确实/ad  是/v  这么/r  回/v  事/n  。/w  这/r  也/d  就/d  引起/v  了/u  我们/r  全/a  班/n  的/u  讨论/vn  。/w  
 
  有的/r  说/v  是/v  中国/ns  的/u  底蕴/n  比较/d  厚/a  ，/w  对/p  时间/n  的/u  掌握/v  要/v  超过/v  日本/ns  ；/w  有的/r  学生/n  反对/v  ，/w  日本/ns  才/d  是/v  得/u  自/d  于/p  自然/n  ，/w  瞬间/t  性/ng  的/u  东西/n  可以/v  让/v  你/r  在/p  食欲/n  上/m  共享/v  这个/r  时间/n  。/w  这里/r  ，/w  就/d  看/v  出/v  中国/ns  与/p  日本/ns  文化/n  的/u  差别/n  。/w  日本/ns  有/v  很多/m  美食/n  类/q  的/u  片子/n  。/w  他们/r  拍/v  过/u  一个/m  中学/n  的/u  女孩/n  ，/w  她/r  立志/v  去/v  海里/s  抓/v  鲍鱼/n  ，/w  当/bg  “/w  海/n  女/b  ”/w  ，/w  抓/v  完/v  做成/v  美食/n  。/w  看上去/v  很/d  感动/v  ，/w  但是/c  她/r  个性/n  很/d  强/a  ，/w  她/r  没有/d  大众化/v  的/u  东西/n  。/w  
 
  《/w  舌尖/n  上/m  的/b  中国/n  》/w  它/r  不/a  是/a  在/c  说/n  某/r  一个/m  人/n  ，/w  它/r  在/p  说/v  一个/m  群体/n  ，/w  饮食/n  的/u  平台/n  上/m  站立/v  着/u  和/c  跳舞/v  的/u  人/n  。/w  这个/r  还/d  是/v  很/d  深/a  的/u  ，/w  是/v  一个/m  群体/n  记忆/n  ，/w  或者/c  说/v  ，/w  有/v  一个/m  群体/n  指向/vn  。/w  
 
  像/p  我/r  这样/r  在/p  海外/s  25/m  年/q  的/u  人/n  ，/w  这个/r  片子/n  还/d  给/p  我/r  带来/v  一/m  种/q  怀/v  乡/n  。/w  我/r  看到/v  讲/v  扬州/ns  的/u  那/r  段/q  ，/w  我/r  就/d  想到/v  我/r  母亲/n  是/v  从/p  江苏/ns  那边/r  过来/v  的/b  。/w  这样/r  以后/f  ，/w  我/r  作为/v  一个/m  中国/ns  国籍/n  的/u  教员/n  我/r  就/d  很/d  投入/v  ，/w  带动/v  很多/m  外国/n  学生/n  进来/v  。/w  这/r  就/d  是/v  一/m  种/q  化学反应/l  ，/w  不/d  是/v  物理/n  反应/vn  ，/w  两/m  个/q  元素/n  拼/v  在/p  一起/s  ，/w  不是/v  一/m  加/v  一/m  等于/v  二/m  ，/w  而是/c  一/m  加/v  一/m  等于/v  北/f  。/w  
 
  课堂/n  最后/f  有的/r  学生/n  说/v  ，/w  还/d  想/v  看/v  ，/w  我/r  说/v  ，/w  你/r  慢/a  点/t  吧/y  ，/w  我/r  还/d  没/d  看/v  完/v  呢/y  。/w  