日本/ns  社会/n  的/u  中国/ns  新/a  元素/n  

这么/r  说/v  完全/ad  是/v  从/p  我/r  周围/f  的/u  观察/vn  而/c  来/v  ，/w  不/d  是/v  宏观/n  叙述/vn  ，/w  而是/c  私人/n  所/u  见/v  的/u  零星/a  的/u  纪录/n  。/w  
 
  五一节/t  连/d  休/d  ，/w  上海/ns  的/u  朋友/n  告诉/v  我/r  她/r  要/v  去/v  冲绳/ns  举办/v  婚礼/n  ，/w  我/r  问/v  她/r  为什么/r  选择/v  冲绳/ns  ，/w  而/c  不/d  是/v  国内/s  。/w  她/r  说/v  ：/w  “/w  结婚/v  是/v  大事/n  ，/w  选/v  国外/s  为了/p  终生/m  难忘/a  ，/w  不/d  一样/a  的/u  风情/n  总/d  是/v  好事/n  ，/w  而且/c  冲绳/ns  旅费/n  比/p  国内/s  豪华/a  游/v  便宜/an  ，/w  签证/n  办/v  下来/v  可以/v  用/p  三/m  年/q  ，/w  大海/n  ，/w  蓝天/n  ，/w  阳光/n  与/c  青春/n  ，/w  这/r  多/m  好/a  呀/y  ！/w  ”/w  
 
  其实/d  ，/w  据/p  日本/ns  电视/n  新闻/n  的/u  报道/n  ，/w  冲绳/ns  自从/p  去年/t  7月份/t  对/p  中国/ns  游客/n  开放/v  了/u  三/m  年/q  多/m  次/q  往返/v  的/u  签证/n  以后/f  ，/w  旅游业/n  的/u  经济收益/n  激增/v  ，/w  人员/n  的/u  往来/vn  也/d  多/ad  起来/v  ，/w  仅/d  中国/ns  游客/n  就/d  比/p  前年/t  同期/f  增加/v  了/u  87%/m  ，/w  已/d  达到/v  44500/m  人/n  以上/f  。/w  新闻/n  还/d  说/v  ：/w  “/w  这个/r  增长/v  的/u  速度/n  会/v  变/v  得/u  越来越/d  快/a  。/w  ”/w  
 
  另外/c  ，/w  现任/v  冲绳县/ns  知事/n  的/u  仲井真/nr  弘多/nr  在/p  接受/v  人民/n  网/n  特约/b  记者/n  蒋/nr  丰/nr  的/u  采访/vn  时/ng  承认/v  自己/r  是/v  华裔/n  蔡/nr  温/v  的/u  后代/n  ，/w  同时/c  也/d  是/v  日本/ns  第一/m  位/q  华裔/n  知事/n  。/w  详情/n  这个/r  冲绳/ns  对/a  中国/n  人/n  有着/v  特殊/a  的/b  亲近感/n  。/w  
 
  时隔/v  20/m  年/q  ，/w  从/p  这/r  月/n  开始/v  ，/w  日本/ns  书市/n  终于/d  出现/v  了/u  一整套/m  当代/t  中国/ns  小说/n  的/u  译/vn  版/n  ，/w  颇/d  有/v  气/n  势/ng  。/w  最先/d  由/p  德/j  间/f  书店/n  出版/v  的/u  整套/b  当代/t  中国/ns  小说/n  包括/v  了/u  莫/d  言/vg  ，/w  张/nr  辛欣/nr  等/u  上/m  世纪/n  80/m  年代/n  火/ad  起来/v  的/u  小说家/n  ，/w  按理说/l  应该/v  每/r  10/m  年/q  出/v  一/m  套/q  ，/w  但/c  文学/n  市场/n  的/u  衰退/vn  导致/v  出版/v  商/tg  不再/d  问津/v  ，/w  这/r  回/v  由/p  熟人/n  饭/n  冢/ng  容/ng  教授/n  的/b  鼎/ng  力/an  策动/v  ，/w  终于/d  得以/v  亮相/v  ，/w  值得/v  庆贺/vn  ！/w  

