公路/n  散文/n  的/u  双/m  语/ng  体验/v  

一个/m  星期/n  没/d  更新/v  博/ag  客/ng  了/y  ，/w  也许/d  是/v  头/m  一/m  次/q  ，/w  因为/p  每/r  回/v  更新/v  时/ng  都/d  是/v  一/m  种/q  母语/n  抒写/v  的/u  享受/vn  ，/w  没/d  更新/v  就/d  等于/v  放弃/v  了/u  这样/r  的/u  享受/vn  。/w  不过/c  ，/w  回头/d  想/v  下/f  也/d  是/v  人/n  在/p  旅途/n  上/m  近乎/v  狂奔/v  ，/w  很/d  难/ad  坐/v  下来/v  静/ad  思/v  ，/w  即使/c  有/v  了/u  抒写/v  的/u  享受/vn  ，/w  但/c  没有/v  时间/n  去/v  承受/v  它/r  ，/w  想必/d  是/v  不/d  班/n  配/v  的/u  。/w  
 
  星期天/t  直接/ad  去/v  了/u  天津/ns  ，/w  然后/c  是/v  北京/ns  ，/w  再/d  然后/c  是/v  今天/t  的/u  上海/ns  ，/w  一/m  天/q  换/v  一个/m  地方/n  ，/w  完成/v  跟/p  朋友/n  说/v  好/a  的/u  各种各样/l  的/u  事情/n  ，/w  有/v  相约/v  ，/w  也/d  有/v  不期而遇/i  。/w  文学/n  领域/n  有/v  个/q  板块/n  叫/v  “/w  公路/n  散文/n  ”/w  ，/w  其实/d  写/v  的/u  就是/d  这/r  类/q  流水/n  帐/ng  ，/w  写/v  风/n  写/v  雨/n  写/v  人/n  写/v  自己/r  。/w  阅读/v  这/r  类/q  文字/n  ，/w  常常/d  会/v  有/v  一/m  股/q  速度/n  冲/v  顶/v  的/u  感觉/n  ，/w  尤其/d  是/v  村/n  上/m  春/tg  树/v  《/w  边境/s  近/a  境/ng  》/w  ，/w  时间/n  在/p  他/r  笔/q  下/f  有/v  弹性/n  ，/w  说/v  少年/n  时/ng  变/v  长/a  ，/w  说/v  中年/t  时/ng  变/v  短/a  ，/w  而/c  对/p  老年/t  来说/u  ，/w  他/r  干脆/d  不/d  变/v  ，/w  也/d  不/d  多/ad  写/v  。/w  另外/c  ，/w  我/r  发现/v  日文/nz  对/p  时间/n  的/u  描述/vn  是/v  个/q  急性子/n  ，/w  而且/c  细碎/a  不堪/vn  ！/w  
 


  跟/p  郭/nr  敬明/nr  到/v  上海/ns  电视台/n  做/v  节目/n  ，/w  最后/f  我/r  说/v  :/nx  “/w  跟/p  年轻人/n  一起/s  也/d  是/v  为了/p  找回/v  属于/v  我/r  的/u  苍老/an  时/ng  光/n  ”/w  。/w  节目/n  《/w  风/n  言/vg  锋/ag  语/ng  》/w  的/u  主持人/n  是/v  李/nr  蕾/nr  ，/w  有/v  一/m  年/q  跟/p  她/r  到/v  京都/ns  一起/s  赏/v  花/v  时/ng  ，/w  我/r  好像/v  也/d  说/v  过/u  类似/a  的/u  话/n  ，/w  究竟/d  是/v  因为/p  年轻人/n  ，/w  还/d  是/v  因为/c  短命/a  的/b  樱花/n  ，/w  现在/t  记不清/l  了/y  ，/w  但/c  “/w  苍老/an  时/ng  光/n  ”/w  这个/r  字眼/n  儿/k  是/v  当时/t  冷不丁/d  冒/nr  出来/v  的/b  。/w  同行/n  的/u  还有/v  作家/n  苏/nr  童/nr  ，/w  他/r  由此/d  说/v  开/v  来/f  ，/w  给/p  大家/r  讲/v  了/u  一/m  段/q  水/n  鬼/a  的/u  故事/n  。/w  
 
  其实/d  ，/w  我/r  有时/d  也/d  得/u  承认/v  ，/w  用/v  日文/nz  写作/v  会/v  对/p  自己/r  的/u  思路/n  产生/v  影响/vn  ，/w  尤其/d  跟/v  中文/nz  比较/d  起来/v  ，/w  对/p  时间/n  的/u  把握/vn  就/d  是/v  一个/m  例子/n  。/w  日文/nz  的/u  时间/n  描述/v  很/d  跳跃/v  ，/w  像/p  波浪/n  ，/w  而/c  中文/nz  却/d  十分/d  平稳/a  ，/w  像/p  河床/n  。/w  这/r  也/d  是/v  我/r  刚才/t  说/v  的/u  写/v  中/f  文/ng  是/v  一/m  种/q  享受/v  的/u  缘故/n  吧/y  。/w  下/v  个/q  星期天/t  跟/p  加藤/nr  君/n  对/a  谈/ng  ，/w  很/d  期待/v  。/w  