我/r  的/u  北京/ns  “/w  依存/v  感/vg  ”/w  的/u  指数/n  

 说/v  到/v  日本/ns  无非/d  是/v  我/r  常年/d  旅居/v  的/u  异域/n  ，/w  有时/d  跟/p  学生/n  说/v  起/v  时/ng  ，/w  往往/d  被/p  提问/v  吓/v  了/u  一/m  跳/q  。/w  比如/v  这样/r  的/u  问/v  法/n  :/nx  “/w  毛/nr  老师/n  留/v  在/p  日本/ns  的/u  时间/n  为什么/r  比/p  我/r  的/u  岁数/n  还/c  大/a  呀/e  ？/w  ”/w  

 “/w  你/r  多/m  大/a  了/y  ？/w  ”/w  我/r  问/v  学生/n  ，/w  他/r  回答/v  :/nx  “/w  1990年/t  生/v  的/u  。/w  ”/w  的确/d  ，/w  那个/r  年头/n  是/v  我/r  正/d  在/p  日本/ns  起早贪黑/i  ，/w  不/d  是/v  在/p  鱼/n  店/n  当/p  小/a  工/n  ，/w  就/d  是/v  跟/p  渔民/n  出海/v  ，/w  去/v  过/u  很/d  远/a  的/u  地方/n  。/w  说来/v  也/d  奇怪/v  ，/w  类似/v  这样/r  的/u  一/m  问/v  一/m  答/v  很多/m  都/d  发生/v  在/p  北京/ns  ，/w  即使/c  在/p  日本/ns  遇到/v  学生/n  提出/v  同样/b  的/u  问题/n  ，/w  好像/v  没什么/l  惊奇/an  。/w  至少/d  ，/w  惊奇/a  的/u  程度/n  比不上/l  北京/ns  。/w   
 
  这/r  回/v  返/v  京/j  路过/v  雍和宫/ns  附近/f  ，/w  看到/v  很/d  多/a  “/w  起名/v  ”/c  的/u  招牌/n  ，/w  红/a  底/n  金/b  字/n  十分/d  招/v  眼/n  ，/w  估计/v  也/d  是/v  为了/p  香客/n  的/b  心情/n  考虑/v  。/w  人/n  降生/v  于/p  世/ng  ，/w  得名/v  跟/c  得/e  命/n  一样/a  重要/a  ，/w  无名/b  的/u  生命/n  是/v  不/d  存在/v  的/u  。/w  
 
  返/v  京/j  的/u  次数/n  多/a  了/y  ，/w  逐渐/d  发现/v  内心/n  微妙/a  的/u  变化/vn  ，/w  比如/v  :/nx  说话/v  的/u  语/vg  速/ng  就/d  是/v  其一/r  。/w  同样/d  接受/v  采访/v  ，/w  用/v  日语/nz  回答/n  时/d  ，/w  说/v  话/n  说/v  得/u  要/v  比/p  平时/t  快/a  ，/w  尤其/d  在/p  东京/ns  ，/w  口腔/n  中/f  感知/v  的/u  空气/n  似乎/d  都/d  在/p  追/v  你/r  ，/w  生怕/v  你/r  少/ad  说/v  了/u  一个/m  字/n  ！/w  反/v  过来/v  ，/w  如果/c  拿/v  北京/ns  做/v  比较/d  的话/u  ，/w  同样/b  的/u  空气/n  似乎/d  在/p  劝/v  你/r  慢慢来/l  ，/w  说话/v  不要/d  赶/v  。/w  赶/v  话/n  容易/ad  咽/v  着/u  ！/w  
 
  于是/c  ，/w  我/r  在/p  北京/ns  说话/v  会/v  比/p  东京/ns  慢/a  ，/w  就/d  像/v  到/v  了/u  西安/ns  说话/v  也/d  会/v  比/p  京都/ns  慢/a  一样/u  。/w  在/p  北京/ns  的/u  这些/r  天/q  慢条斯理/i  ，/w  天/q  大都/d  是/v  好/a  天/q  ，/w  人/n  全/d  是/v  熟人/n  ，/w  同时/c  也/d  有/v  不少/m  新/a  结识/v  的/u  朋友/n  们/k  。/w  祝愿/v  大家/r  日日/d  好/a  日/ng  ！/w  下回/t  再/d  见/v  。/w   