中/j  日/j  两/m  国/n  的/u  友好/a  交往/vn  没/d  有/v  单行线/n  

在/p  日本/ns  ，/w  无论是/c  中国/ns  留学生/n  ，/w  还/d  是/v  学者/n  或者/c  公司/n  雇员/n  ，/w  经常/d  被/p  人/n  称作/v  “/w  架/q  桥/n  ”/w  ，/w  这/r  无疑/d  是/v  友好/a  的/u  称/v  呼/o  ，/w  说/v  你/r  象/ng  “/w  一/m  座/q  桥梁/n  ”/w  无非/d  是/v  希望/v  衔接/v  互不/d  来往/v  的/u  两岸/n  ，/w  打开/v  交通/n  的/u  渠道/n  。/w  
　　 
  类似/v  这/r  一/m  称谓/n  的/u  出现/v  并非/v  偶然/an  ，/w  而是/c  与/p  明治/nz  维新/n  以后/f  ，/w  日本/ns  对/p  内外/f  的/u  研究/vn  方向/n  有/v  一定/b  的/u  传承/vn  性/ng  ，/w  尤其/d  是/v  冠之/nr  以/p  “/w  东洋/nz  ”/w  的/u  学问/n  本身/r  与/p  中国/ns  文化/n  的/u  许多/m  内容/n  从/p  本质/n  上/m  是/v  不同/a  的/u  。/w  较之/p  于/p  日本/ns  对/p  中国/ns  的/u  了解/vn  而言/u  ，/w  中国/ns  对/p  日本/ns  的/u  了解/vn  似乎/d  不/d  够/v  ，/w  至少/d  上/m  个/q  世纪/n  的/u  百年/m  中国/ns  也许/d  能/v  说明/v  这/r  一点/t  。/w  因此/c  ，/w  在/p  这种/r  意义/n  上/m  的/u  “/w  桥梁/n  ”/w  不/d  是/v  双向/b  行车/vn  ，/w  而是/c  单行线/n  。/w  从/p  研究/vn  对象/n  国/n  的/u  规模/n  与/c  成绩/n  来/f  看/v  ，/w  中/j  日/j  两/m  国/n  存/v  在/p  了/u  差距/n  。/w  至今/d  为止/u  ，/w  中国/ns  尚未/d  出现/v  象/ng  美国/ns  人/n  写/v  的/u  《/w  日本/ns  人/n  》/w  《/w  菊/ng  与/p  刀/n  》/w  或者/c  象/ng  荷兰/ns  人/n  写/v  的/u  《/w  日本/ns  权力/n  结构/n  之/u  谜/ng  》/w  那样/r  ，/w  成为/v  影响/v  其/r  政府/n  对/p  日/j  战略/n  的/u  资深/b  文件/n  。/w  目前/t  得到/v  学界/n  公认/v  的/u  恐怕/d  还/d  是/v  上/m  世纪/n  二十/m  年代/n  戴/v  季/ng  陶/ag  的/u  《/w  日本/ns  论/ng  》/w  。/w  因此/c  ，/w  也/d  是/v  由于/p  这/r  座/q  单行线/n  “/w  桥梁/n  ”/w  ，/w  使/v  日本/ns  与/p  中国/ns  的/u  相互/d  了解/v  在/p  很/d  长/a  一/m  段/q  时间/n  内/f  未能/v  持平/v  。/w  
 
  不过/c  ，/w  这些/r  年/q  的/u  上述/b  情况/n  已/d  出现/v  了/u  变化/vn  ，/w  这/r  尽管/d  是/v  我/r  个人/n  的/u  见解/n  ，/w  而且/c  完全/ad  是/v  根据/p  周围/f  的/u  所/u  见/v  才/d  有/v  感/vg  而/c  发/v  ，/w  但/c  最/d  明显/a  的/u  莫过于/l  中国/ns  读者/n  对/p  日/j  系/v  书/n  的/u  偏爱/vn  ，/w  眼下/t  只/d  要/v  到/v  国内/s  的/u  大/a  书店/n  看/v  下/f  就/d  不难/d  发现/v  大批/m  的/u  日/j  系/v  书/n  摆/v  满/v  了/u  书架/n  ，/w  有/v  文学/n  的/u  ，/w  民俗/n  的/u  ，/w  旅游/vn  的/u  ，/w  还/d  有/v  更/d  多/a  时尚/n  与/c  美容/vn  化妆/vn  的/u  ，/w  更/d  不在话下/i  。/w  另外/c  ，/w  包括/v  长年/d  旅居/v  日本/ns  的/u  国人/n  在内/u  ，/w  以及/c  国内/s  学者/n  的/u  研究/vn  成果/n  ，/w  这些/r  年/q  书市/n  上/m  出现/v  了/u  大批/m  有关/p  日本/ns  的/u  论著/n  ，/w  其/r  出版/v  书目/n  之/u  多/a  ，/w  几乎/d  是/v  空前/a  的/u  。/w  
 
  了解/v  日本/ns  是/v  为了/p  丰富/v  我们/r  的/u  智慧/n  ，/w  尤其/d  是/v  ，/w  今年/t  是/v  中/j  日/j  邦交/n  正常化/v  40/m  周年/q  ，/w  与/p  1972年/t  当时/t  相比/v  ，/w  每年/r  两/m  国/n  人员/n  的/u  互访/vn  多/ad  达/v  数百万/m  人次/q  ，/w  面/q  对面/f  的/u  机会/n  远远/d  超过/v  当初/t  的/u  数千/m  人/n  。/w  从/p  今天/t  起/f  ，/w  我/r  每周/r  应邀/v  在/p  NHK/nx  国际/n  放/v  送/v  做/v  一/m  档/q  节目/n  ，/w  叫/v  《/w  波/j  短/a  情/n  长/a  》/w  ，/w  主要/d  与/p  国内/s  的/u  听/v  友/ng  直接/ad  沟通/v  ，/w  谈论/v  大家/r  所/u  关注/v  的/u  日本/ns  。/w  这个/r  节目/n  从/p  NHK/nx  环球/nz  广播网/n  也/c  能/d  收听/v  ，/w  网址/n  这个/r  ，/w  点/t  击/vg  《/w  波/j  短/a  情/n  长/a  》/w  收听/v  即可/v  ：/w  http:/nx  //www3.nhk.or.jp/nhkworld/chinese/top/index.html/nx  
 
  沟通/v  的/u  方式/n  可以/v  直接/ad  写/v  邮件/n  ，/w  写法/n  是/a  上述/b  〉/w  NHK/nx  环球/n  广播网/n  >/nx  华语/nz  首/d  页/ng  〉/w  询问/v  ，/w  然后/c  按照/p  “/w  询问/v  ”/w  的/u  格式/n  写入/v  你/r  关注/v  的/u  问题/n  即可/v  。/w  另外/c  ，/w  NHK/nx  国际/n  放/v  送还/v  为/p  听/v  友/ng  们/k  准备/v  了/u  免费/vn  的/u  《/w  简明/a  日语/nz  教材/n  》/w  ，/w  凡是/d  写明/v  希望/v  寄/v  赠/v  的/u  听/v  友日/nr  后/f  均/d  可/v  以/p  收到/v  。/w  
 
  通过/p  这个/r  节目/n  ，/w  愿/v  与/p  大家/r  共同/d  进步/v  。/w  图片/n  是/v  3月/t  30日/t  与/p  李/nr  茜/nr  主持人/n  在/p  东京/ns  涩谷/ns  NHK/nx  的/u  录制/vn  现场/s  。/w  
 