中饭/n  遭遇/n  世上/s  最/d  辣/a  的/b  担担面/n  

在/p  日本/ns  吃/v  中餐/n  老/a  觉得/v  清淡/a  ，/w  不仅/c  油/n  炸/v  的/u  不/d  油/a  ，/w  就/d  连/u  油/n  煎/v  的/u  也/d  不/d  油/a  ，/w  吃/v  到/v  嘴巴/n  里/f  很/d  水水/n  的/u  感觉/n  ，/w  据说/v  不少/m  日本/ns  厨师/n  用/p  油/n  下/f  锅/n  前/f  都/d  要/v  照料/v  一番/m  ，/w  比如/v  把/p  鸡/n  块/q  用/p  纸/n  擦擦/v  ，/w  或者/c  把/p  虾仁/n  晒/v  几/m  分钟/q  ，/w  让/v  它/r  发/v  干/v  点儿/q  ，/w  这样/r  进/v  油/n  缓慢/an  ，/w  不至于/d  跟/p  水/n  一/m  起/q  炸/v  锅/n  ！/w  
 
 如果/c  把/p  这/r  套/q  做法/n  放到/v  日本/ns  料理/v  上/m  ，/w  估计/v  谁/r  也/d  说/v  不/d  出/v  什么/r  ，/w  因为/p  日本/ns  人/n  崇尚/v  清淡/a  ，/w  吃饭/v  讲究/v  套餐/n  ，/w  定/v  份/q  定量/n  ，/w  十分/d  规矩/a  的/u  样子/n  。/w  据说/v  ，/w  著名/a  电影/n  导演/n  小津/nr  安/v  二郎/nr  就/d  是/v  一/m  位/q  套餐/n  专家/n  ，/w  吃饭/v  喜欢/v  吃/v  自己/r  的/u  一/m  套/q  。/w  
 
 在/p  日本/ns  吃/v  中餐/n  吃/v  成/m  上述/b  的/u  感觉/n  一旦/d  时间/n  长/a  了/y  ，/w  也/d  就/d  麻木/a  了/y  ，/w  但/c  凡/d  清淡/a  与否/u  几乎/d  都/d  不/d  那么/r  重要/a  ，/w  于是/c  口味/n  也/d  变/v  轻/a  了/y  ，/w  吃/v  完/v  中餐/n  就/d  跟/p  过去/t  北大/j  吃/v  学/v  二/m  食堂/n  一样/u  ，/w  饱/ad  是/v  饱/a  了/y  ，/w  就/d  是/v  没什么/l  油水/n  。/w  
 
 不过/c  ，/w  今天/t  中午/t  一/m  碗/q  世上/s  最/d  辣/a  的/u  担担面/n  算/d  把/m  我/r  吓/e  住/v  了/u  ，/w  店/n  名叫/v  “/w  DRAGON/nx   RED/nx   RIVER/nx  ”/w  ，/w  地点/n  在/c  阪  急电/n  车/j  西宫/n  北口/ns  车站/n  购物/v  中心/f  的/b  四/m  层/n  ，/w  别的/r  不/d  多/ad  说/v  了/y  ，/w  谁/r  不/d  信/v  谁/r  就/d  去/v  试试/v  ！/w  刚才/t  说/v  日本/ns  吃/v  中餐/n  口/q  轻/a  ，/w  结果/n  冷不丁/d  弄/v  出/q  个/n  如此/r  变态/n  口/f  重/a  的/b  家/k  伙/ng  ，/w  算/v  我/r  没/v  口福/n  ！/w  说/v  到/c  阪  急电/n  车/j  ，/w  最近/t  正好/z  有/v  部/q  同名/vn  的/u  日本/ns  电影/n  上/m  线/q  ，/w  故事/n  讲/v  的/u  是/v  一/m  段/q  乘/v  电车/n  仅仅/d  15/m  分钟/n  的/b  路途/n  ，/w  看上去/v  很/d  短/a  ，/w  但/c  人生/n  的/u  酸甜苦辣/i  都/d  集中/v  其间/f  ，/w  也许/d  看/v  完/v  这/r  部/q  电影/n  再/d  吃/v  担担面/n  就/c  会/n  放出/v  另/d  类/n  的/b  香/a  吧/o  。/w  

