中国/ns  文学/n  严重/ad  缺乏/v  翻译/v  战略/n  

最近/t  十分/d  着迷/v  于/d  解读/v  村/n  上/m  春/nr  树/n  ，/w  尤其/d  是/v  查找/v  他/r  背/v  后/f  鲜为人知/i  的/u  计谋/n  ，/w  因为/p  他/r  的/u  小说/n  在/p  世界/n  范围/n  内/f  常/d  销/v  不衰/v  的/u  现象/n  似乎/d  为/p  我们/r  提供/v  了/u  一个/m  参考/vn  。/w  简单/a  地/u  说/v  ，/w  文学/n  欲/d  走向/v  世界/n  ，/w  势必/d  要/v  建立/v  翻译/v  战略/n  ！/w  
 
  有关/vn  村/n  上/m  春/tg  树/v  究竟/d  通/v  过/u  什么/r  手段/n  ，/w  包括/v  他/r  自己/r  的/u  谋略/n  与/c  诚实/a  这/r  两/m  种/q  截然/d  不同/a  的/u  态度/n  ，/w  使/v  自己/r  置/v  顶/v  于/p  日本/ns  文学/n  之/u  于/p  世界/n  文学/n  舞台/n  之上/f  ？/w  这个/r  问题/n  往后/t  另/d  说/v  ，/w  对照/v  中国/ns  文学/n  的/u  现状/n  ，/w  反过来/d  老/a  觉得/v  我们/r  缺乏/v  明确/a  的/u  翻译/vn  战略/n  ，/w  所以/c  导致/v  了/u  中国/ns  文学/n  不/d  如/v  日本/ns  在/p  世界/n  上/m  吃香/a  。/w  所谓/v  “/w  中国/ns  文学/n  ”/w  ，/w  我/r  说/v  的/u  是/v  当代/t  ！/w  
 
  莫/d  言/vg  荣获/v  今年/t  诺贝尔/nr  文学奖/n  ，/w  随/v  继而/c  来/v  的/u  是/v  十分/d  强劲/a  的/u  文学/n  风/n  ，/w  书店/n  热销/v  莫言/nr  的/u  小说/n  ，/w  连带/v  中国/ns  当代/t  小说/n  的/u  阅读/vn  也/d  有所/v  增加/v  ，/w  这/r  一/m  “/w  莫/d  言/vg  特需/vn  ”/w  的/u  现象/n  虽然/c  只/d  是/v  一个/m  暂时/b  的/u  现象/n  ，/w  但/c  通/v  过/u  这个/r  阶段/n  是否/v  有些/r  问题/n  值得/v  思考/v  呢/y  ？/w  
 
  一般/ad  来说/v  ，/w  外国/n  的/u  汉学家/n  把持/v  了/u  中国/ns  文学/n  出/v  门/n  的/u  翻译/vn  权限/n  ，/w  这些/r  专家/n  大多数/m  都/d  在/p  大学/n  任教/v  ，/w  有/v  固定/a  收入/n  ，/w  同时/c  还/d  必须/d  担任/v  相当/v  数量/n  的/u  教务/n  工作/vn  。/w  最近/t  ，/w  国内/s  对/p  德国/ns  顾/nr  彬/nr  和/c  美国/ns  葛/nr  浩文/nr  的/u  激烈/a  批评/v  很多/m  也/d  集中/ad  到/v  这/r  一点/t  上/m  ，/w  认为/v  他们/r  之/u  于/p  本国/r  的/u  社会/n  地位/n  决非/v  主流/n  ，/w  但/c  跑/v  到/v  中国/ns  来/v  指手画脚/i  ，/w  非/h  要/v  扮演/v  中国/ns  文学/n  的/u  救世主/n  不可/d  ，/w  叫/v  人/n  反感/an  ！/w  这些/r  批评/v  虽/c  不/d  无/v  道理/n  ，/w  但/c  仔细/ad  想想/v  ，/w  先于/v  汉学家/n  之前/f  ，/w  作为/p  中国/ns  文学/n  本身/r  ，/w  首先/d  缺少/v  什么/r  呢/y  ？/w  
 
  曾经/d  在/p  《/w  中国/ns  图书/n  商报/n  》/w  和/c  《/w  中华/nz  读书报/n  》/w  上/m  呼吁/v  应该/v  培养/v  翻译/v  人才/n  ，/w  同时/c  也/d  应该/v  收拢/v  汉学家/n  ，/w  为/p  中国/ns  文学/n  走向/v  世界/n  铺平/v  一/m  条/q  道路/n  ，/w  但/c  实际上/d  ，/w  纵观/v  中国/ns  文学/n  的/u  翻译/vn  现状/n  ，/w  很/d  难/a  令人满意/l  ，/w  因为/p  每次/r  小说/n  被/p  翻译/v  出去/v  的/u  时候/n  ，/w  几乎/d  都/d  是/v  单枪匹马/i  ，/w  而且/c  被/p  翻译/n  的/u  动机/n  也/d  是/v  多样化/v  的/u  ，/w  不/d  是/v  汉学家/n  看/v  中/f  的/u  ，/w  就/d  是/v  由/p  版权/n  公司/n  从/p  中/f  推销/v  给/p  出版/v  商/tg  ，/w  再/d  由/p  出版/v  商/tg  反过来/d  寻找/v  翻译/v  者/k  ，/w  所有/b  的/u  交涉/vn  过程/n  杂乱无章/i  ，/w  没有/v  一个/m  定规/n  而言/u  。/w  
 
  文学/n  的/u  传播/vn  是/v  文化/n  交流/vn  的/u  一/m  种/q  ，/w  最/d  需要/v  的/u  是/v  持久力/n  和/ag  一个/m  相当/b  稳定/a  的/b  运作/v  模式/n  。/w  我/r  曾经/d  翻译/v  过/u  莫言/nr  的/u  文章/n  与/c  讲演稿/n  ，/w  其中/r  一/m  篇/q  讲/v  的/u  是/v  他/r  如何/r  阅读/v  中国/ns  古典/b  小说/n  的/u  ，/w  内容/n  很/d  有趣/a  ，/w  但/c  涉及/v  到/v  《/w  封/q  神/a  演义/n  》/w  中/f  的/u  兵器/n  名称/n  ，/w  我/r  却/d  无法/v  找到/v  日/ng  文/ng  中/f  的/u  相应/vn  词汇/n  ，/w  甚至/d  包括/v  英文/nz  的/u  相应/vn  词/n  也/d  无处/d  可/v  查/v  。/w  同样/b  的/u  实例/n  拿/v  到/v  日本/ns  ，/w  比如/v  他们/r  的/u  古典/b  小说/n  《/w  源/ng  氏/ng  物/ng  语/ng  》/w  ，/w  有关/vn  服饰/n  的/u  描写/vn  ，/w  都/d  有/v  专门/b  的/u  英文/nz  字典/n  ，/w  可以/v  迅速/ad  找到/v  相应/v  的/u  参考/vn  词汇/n  。/w  如果/c  涉及/v  到/v  了/u  兵器/n  、/w  宫殿/n  等/u  分门别类/i  的/b  描写/v  ，/w  大体上/d  也/c  有/m  相应/d  的/b  外文/n  字典/n  。/w  相比之下/l  ，/w  根据/p  中国/ns  文学/n  的/u  场景/n  描写/vn  而/c  编纂/v  出来/v  的/u  外文/n  词典/n  是否/v  已经/d  有/v  了/y  呢/y  ？/w  
 
  好像/v  没有/v  ，/w  至少/d  我/r  没/d  见/v  过/u  。/w  反倒/d  是/v  ，/w  类似/v  《/w  中国/ns  历代/n  咏物诗/n  辞典/n  》/w  这些/r  始终/d  在/c  汉语/n  内部/f  打/p  圈圈/n  儿/k  的/b  辞典/n  满/a  书店/n  都/d  是/a  ，/w  但/c  就/d  是/v  找/v  不/d  到/v  同样/b  想法/n  的/u  外文/n  辞典/n  。/w  
 
  不用/d  说/v  ，/w  单单/d  一/m  本/q  辞典/n  是/v  一个/m  工具/n  书/n  ，/w  但/c  能否/v  把/p  它/r  放到/v  一个/m  战略/n  的/u  角度/n  上/m  衡量/v  一下/m  ，/w  似乎/d  可以/v  说明/v  中国/ns  文学/n  走向/v  世界/n  的/u  可能/n  。/w  如果/c  有/v  系统/n  地/u  从/p  战略/n  上/m  编纂/v  这/r  类/q  辞典/n  ，/w  帮助/v  大批/m  的/u  翻译/n  者/k  ，/w  还/d  有/v  大批/m  的/u  汉学家/n  更/d  接近/v  中国/ns  文学/n  的/u  话/n  ，/w  其/r  值得/v  期待/v  的/u  情景/n  恐怕/d  就/d  不/d  是/v  今天/t  这个/r  样子/n  了/y  ！/w  
 
  还/d  是/v  开头/n  的/u  那/r  句/q  话/n  ，/w  文学/n  欲/d  走向/v  世界/n  ，/w  势必/d  要/v  建立/v  翻译/v  战略/n  ！/w  