
 
恶魔/n 的/ude1 决定/n 
 

 

 

 

 

 

 

 

 
99年/t ，/wd 三/m 联/vg 的/ude1 沈昌文/nr 先生/n 约/d 我/rr 去/vf 一/m 家/q 饭馆/n 吃饭/vi ，/wd 席间/n 见到/v 许多/m 文化人/n ，/wd 其中/rz 就/d 有/vyou 李慎之/nr 先生/n ，/wd 记得/v 聊/v 起/vf 人生/n 信念/n ，/wd 说/v 到/v “/wyz 真善美/nr ”/wyy ，/wd 我/rr 以为/v “/wyz 真/a ”/wyy 最为/d 重要/a ，/wd 与/p 李/nr1 先生/n 找到/v 共同点/n ，/wd 但/c 接/v 下/vf 产生/v 分歧/n ，/wd 李/nr1 先生/n 认为/v 中国/ns 的/ude1 未来/t 取决于/v 政治/n 体制/n 改革/vn ，/wd 我/rr 以为/v 是/vshi 政治/n 也/d 是/vshi 产出/v 天才/n 人物/n 的/ude1 土壤/n ，/wd 政治/n 应/v 为/v 天/qt 才/c 人物/n 提供/v 条件/n ，/wd 理由/n 是/vshi ，/wd 一个/mq 民族/n 的/ude1 价值/n ，/wd 取决于/v 这个/rz 民族/n 对于/p 世界/n 的/ude1 长久/a 性/ng 贡献/n ，/wd 而/cc 那些/rz 贡献/n 无疑/d 是/vshi 由/p 像/v 牛顿/nrf 那样/rzv 的/ude1 具体/a 的/ude1 个人/n ，/wd 也/d 就/d 是/vshi 天才/n 人物/n 做出/v 的/ude1 。/wj 
  

 
一/m 星期/n 后/f ，/wd 我/rr 接到/v 一个/mq 香港/ns 朋友/n 的/ude1 电话/n ，/wd 说/v 香港/ns 报纸/n 上/f 有/vyou 一/m 篇/q 随笔/n ，/wd 其中/rz 提到/v 那/rzv 一/m 顿/qv 饭/n 桌上/s 的/ude1 争论/vn ，/wd 说/v 到/v 我/rr 时/ng ，/wd 给/v 出/vf 结论/n ：/wp 近年/t 大陆/n 写/v 出/vf 《/wkz 晃/v 晃悠/v 悠/ag 》/wky 的/ude1 畅销书/n 作家/n 石康/nr 是/vshi 一/m 名/q 纳粹/n 分子/n 。/wj 
  

 
不久/m 之后/f 的/ude1 某/rz 天/qt 夜里/t ，/wd 我/rr 与/p 朋友/n 老/a 牛/n 老/a 颓/vg 在/p 三里屯/ns 一家/n 酒吧/n 聚会/vn 闲话/n ，/wd 不/d 问/v 为何/ryv 说/v 到/v 一个/mq 极端/n 问题/n ，/wd 老牛/nr 问/v 我/rr ：/wp 若/c 是/vshi 一个/mq 农民/n 和/cc 牛顿/nrf 两/m 人/n 中/f 必须/d 死/v 一个/mq ，/wd 你/rr 是/vshi 法官/n ，/wd 你/rr 如何/ryv 判决/v ？/ww 
  

 
我/rr 想/v 都/d 不/d 想/v 地/ude2 回答/v ：/wp 农民/n 死/v ，/wd 牛顿/nrf 活/v ，/wd 因为/c 农民/n 是/vshi 牛顿/nrf 的/ude1 土壤/n ，/wd 人类/n 出现/v 牛顿/nrf 这样/rzv 的/ude1 天才/n 的/ude1 几率/n 极/d 低/a ，/wd 记得/v 有/vyou 名人/n 比喻/n 说/v ，/wd 牛顿/nrf 的/ude1 出现/vn ，/wd 就/d 像/v 是/vshi 把/pba 一/m 堆/q 砖头/n 随手/d 扔/v 上/vf 天空/n ，/wd 掉/v 下来/vf 时/ng 直接/ad 变成/v 一/m 座/q 教堂/n 。/wj 
  

 
老/a 牛/n 摇摇/v 头/n ，/wd 深深/d 地/ude2 叹/v 口/q 气/n ，/wd 这/rzv 一般/ad 表示/v 他/rr 对/p 我/rr 的/ude1 否定/vn 。/wj 我/rr 问/v 他/rr ，/wd 若是/c 换成/v 你/rr ，/wd 你/rr 会/v 如何/ryv 判决/v ？/ww 他/rr 想/v 了/ule 想/v ，/wd 说/v ，/wd 我/rr 自杀/vi 。/wj 我/rr 问/v 他/rr 理由/n ，/wd 他/rr 的/ude1 理由/n 是/vshi ，/wd 牛顿/nrf 是/vshi 人/n ，/wd 农民/n 也/d 是/vshi 人/n ，/wd 从/p 人/n 的/ude1 角度/n 上/f 讲/v ，/wd 他们/rr 是/vshi 平等/a 的/ude1 ，/wd 没有/v 人/n 有/vyou 权/n 对/p 他们/rr 的/ude1 生死/n 做出/v 判决/vn ，/wd 也/d 不/d 该/v 有/vyou 人/n 能够/v 做出/v 判决/vn 。/wj 我/rr 争辩/v 说/v ，/wd 人/n 可以/v 做出/v 决定/v ，/wd 法庭/n 就/d 不/d 得/ude3 不/d 做/v 决定/v ，/wd 这/rzv 取决于/v 情境/n 。/wj 我们/rr 就/d 此/rzs 争论/v 起来/vf ，/wd 记得/v 后来/t 老/a 颓/vg 把/pba 话题/n 引向/v 别处/rzs 。/wj 
  

 
又/d 过/vf 了/ule 一/m 段/q 时间/n ，/wd 我/rr 重读/v 了/ule 美国/nsf 作家/n 斯泰隆/nrf 的/ude1 《/wkz 索菲/nrf 的/ude1 选择/vn 》/wky ，/wd 接/v 下来/vf 收拾/v 房间/n 时/ng ，/wd 又/d 把/pba 将要/d 扔掉/v 的/ude1 录/ng 相/d 带/v 看/v 了/ule 一/m 遍/qv ，/wd 其中/rz 就/d 有/vyou 根据/p 斯泰隆/nrf 小说/n 改编/v 的/ude1 电影/n 《/wkz 苏菲/nr 的/ude1 抉择/vn 》/wky ，/wd 由/p 斯特里普/nrf 主演/v ，/wd 二战/n 时/ng ，/wd 苏菲因/nrf 是/vshi 犹太人/n ，/wd 与/p 她/rr 的/ude1 两/m 个/q 孩子/n 都/d 被/pbei 抓/v 进/vf 纳粹/n 集中营/n ，/wd 德国/nsf 法西斯/n 让/v 苏菲/nr 面对/v 一个/mq 选择/vn ，/wd 她/rr 的/ude1 一/m 儿/ng 一/m 女/b 中/f 只/d 有/vyou 一个/mq 能/v 活/a ，/wd 另/rz 一个/mq 要/v 被/pbei 送/v 进/vf 毒气/n 室/n ，/wd 她/rr 被迫/d 舍去/v 女儿/n ，/wd 当/p 女儿/n 被/pbei 拉/v 走/v 时/ng ，/wd 她/rr 眼里/s 向/p 母亲/n 露出/v 求救/vi 的/ude1 凄惨/a 的/ude1 光/n ，/wd 每/rz 一个/mq 有/vyou 人性/n 的/ude1 人/n 都/d 会/v 被/pbei 那/rzv 目光/n 所/usuo 打动/v 。/wj 我/rr 忽然/d 懂得/v 了/y ，/wd 是/vshi 的/ude1 ，/wd 在/p 当时/t 的/ude1 香港/ns 人/n 眼里/s ，/wd 我/rr 就/d 是/vshi 一/m 名/q 纳粹/n ，/wd 老牛/nr 说/v 的/ude1 对/p ，/wd 在/p 人/n 的/ude1 意义/n 上/f ，/wd 没有/v 人/n 有/vyou 权/n 可以/v 判决/v 他人/rr 生死/n ，/wd 苏菲/nr 的/ude1 决定/n 是/vshi 恶魔/n 的/ude1 决定/n ，/wd 她/rr 注定/v 也/d 要/v 经历/v 恶魔/n 般/uyy 的/ude1 痛苦/an ，/wd 苏菲/nr 最后/f 与/p 她/rr 的/ude1 爱人/n 纳山/nrf 一/m 起/q 自尽/vi 身亡/vi 。/wj 
  

 
        《/wkz 苏菲/nr 的/ude1 抉择/vn 》/wky 是/vshi 当时/t 北京/ns 文艺/n 青年/n 必/d 收/v 影片/n ，/wd 冯小/nr 刚/d 想必/d 也/d 看/v 过/uguo 。/wj 
 

 
十/m 年/qt 后/f ，/wd 冯小刚/nr 决定/v 在/p 《/wkz 唐山/ns 大/a 地震/n 》/wky 中/f 抄/v 一/m 抄/v 《/wkz 苏菲/nr 的/ude1 抉择/vn 》/wky ，/wd 他/rr 使用/v 北京/ns 文化/n 中/f 举重若轻/nl 的/ude1 手段/n ，/wd 把/pba 这/rzv 一/m 段/q 饱含/v 深刻/a 道德/n 矛盾/an 的/ude1 剧情/n 移/v 入/v 他/rr 的/ude1 戏/n 中/f ，/wd 他/rr 使用/v 最终/b 母女/n 和解/vn 来/f 缓冲/vn 这种/r 矛盾/an ，/wd 为此/bl ，/wd 他/rr 不惜/v 使用/v 一个/mq 从/p 1976年/t 至/p 2008年/t 这/rzv 一/m 巨大/a 的/ude1 时间/n 跨度/n 来/vf 支持/v 他/rr 的/ude1 信念/n ，/wd 他/rr 所/usuo 选/v 的/ude1 30/m 年/qt ，/wd 是/vshi 中国/ns 经济/n 出现/v 奇迹/n 的/ude1 30/m 年/qt ，/wd 因此/c ，/wd 在/p 片中/s ，/wd 人们/n 的/ude1 生活/vn 在/p 这/rzv 30/m 年/qt 中/f 变/v 得/ude3 越来越/d 好/a ，/wd 当然/d ，/wd 这种/r 变/v 好/a 归功/vi 于/p 谁/ry 不用说/vl 大家/rr 也/d 知道/v ――/wp 然而/c 真正/b 的/ude1 问题/n 是/vshi ，/wd 中国/ns 76年/t 时/ng 应该/v 那么/rz 差/a 吗/y ？/ww 
  

 
在/p 片中/s ，/wd 徐帆/nr 被迫/d 做出/v 恶魔/n 的/ude1 决定/n ，/wd 使/v 张静初/nr 受到/v 深刻/a 的/ude1 伤害/vn ，/wd 三十/m 年/qt 中/f ，/wd 托/v 政府/n 的/ude1 福/n ，/wd 断臂/n 李/nr1 晨/tg 莫名其妙/al 地/ude2 发财/vi 了/y ，/wd 就/d 连/ulian 倔/a 得/ude3 毫无/v 理智/n 的/ude1 张静初/nr ，/wd 在/p 大学/n 怀孕/vi 后/f 竟/d 能/v 离家/vi 出走/vi ，/wd 难以置信/vl 地/ude2 独自/d 养活/v 了/ule 一个/mq 孩子/n ，/wd 最后/f 也/d 嫁/v 了/ule 一个/mq 加拿大/nsf 律师/n ，/wd 得到/v 很/d 好/a 的/ude1 归宿/n 。/wj 不仅如此/bl ，/wd 这/rzv 一/m 对/p 被/pbei “/wyz 恶魔/n 的/ude1 决定/n ”/wyy 所/usuo 决定/v 的/ude1 两/m 个/q 孩子/n 还/d 变/v 得/ude3 十分/d 高尚/a ，/wd 他们/rr 不约而同/dl 地/ude2 去/vf 汶川/ns 救灾/vn ，/wd 巧遇/v 后/f 李晨/nr 带/v 着/uzhe 张静初/nr 回/v 到/v 唐山/ns ，/wd 三十/m 年/qt 后/f ，/wd 判决/v 者/k 与/p 被/pbei 判/v 者/k 相逢/vi ，/wd 她们/rr 最终/d 以/p 母女/n 情/n 的/ude1 方式/n 和/cc 解/v 了/y ，/wd 女儿/n 原谅/v 了/ule 母亲/n ，/wd 母亲/n 为/p 自己/rr 当初/t 的/ude1 决定/n 而/cc 忏悔/vn 。/wj 
  

 
上面/f 一/m 段/q 是/vshi 《/wkz 唐山/ns 大/a 地震/n 》/wky 的/ude1 戏/n 核儿/n ，/wd 其余/rz 的/ude1 情节/n 都/d 是/vshi 铺垫/n 与/cc 烘托/v ，/wd 只是/c 为了/p 加强/v 这个/rz 戏/n 核儿/n 的/ude1 真实感/n ，/wd 使/v 戏/n 核儿/n 令人信服/al ――/wp 我/rr 上网/v 看/v 了/ule 一些/mq 评论/n ，/wd 至/p 目前/t 为此/d ，/wd 很多/m 人/n 觉得/v 这/rzv 部/q 戏/n 有些/rz 不/d 对/p 劲儿/n ，/wd 但/c 不知/v 问题/n 出/vf 在/p 哪里/rys ，/wd 而/cc 冯小刚/nr 的/ude1 电影/n 手法/n 已/d 进化/vi 到/v 中国/ns 电影/n 的/ude1 最/d 高级/a ，/wd 几乎/d 是/vshi 风雨/n 不/d 透/v ，/wd 人们/n 看到/v 热闹/a ，/wd 却/d 无法/v 看出/v 门道/n 儿/ng ，/wd 孙海英/nr 曾/d 被/pbei 那/rzv 种/q 不/d 对劲儿/a 的/ude1 感觉/n 所/usuo 击中/v ，/wd 他/rr 说/v 了/ule 实话/n ，/wd 但/c 他/rr 是/vshi 个/q 演员/n ，/wd 说/v 不/d 清楚/a ，/wd 冯小刚/nr 对/p 他/rr 回击/v 是/vshi 很/d 有力/a 的/ude1 ，/wd 因/p 孙海英/nr 所/usuo 饰演/v 的/ude1 角色/n 是/vshi 一个/mq 更/d 低级/a 的/ude1 谎言/n ，/wd 大/a 骗子/n 看/v 不/d 上/vf 小/a 骗子/n 很/d 合理/a ，/wd 但/c 我/rr 怀疑/v 也许/d 冯小刚/nr 自己/rr 也/d 迷失/v 在/p 自己/rr 的/ude1 天才/n 当中/f ，/wd 然而/c 作为/v 一/m 名/q 北京/ns 文化人/n ，/wd 我/rr 认为/v 他/rr 这/rzv 一/m 次/qv 几乎/d 是/vshi 完美/a 的/ude1 自作聪明/vl 令/v 他/rr 失去/v 判断力/n ，/wd 看/v 不/d 出/vf 自己/rr 做/v 了/ule 一/m 件/q 什么样/ryv 的/ude1 事情/n 。/wj 
  

 
他/rr 在/p 片中/s 为/p 当下/t 的/ude1 中国/ns 现实/n 寻找/v 了/ule 一个/mq 合理化/vn 的/ude1 理由/n ，/wd 这/rzv 是/vshi 政府/n 喜欢/vi 他/rr 的/ude1 原因/n ，/wd 因/p 政府/n 目前/t 的/ude1 决定/n ，/wd 很多/m 都/d 是/vshi 类似/v 徐帆/nr 的/ude1 决定/n ，/wd 比如/v 拆迁/v 或/c 矿/n 难/a ，/wd 我/rr 认为/v ，/wd 若是/c 冯小刚/nr 把/pba 自己/rr 完全/ad 当作/v 一个/mq 当代/t 中国/ns 最/d 有/vyou 天才/n 的/ude1 戏子/n ，/wd 那么/c 这/rzv 部/q 影片/n 完全/ad 成功/a ，/wd 但/c 任何/rz 成功/an 都/d 有/vyou 代价/n ，/wd 他/rr 的/ude1 代价/n 在/p 我/rr 看来/v 是/vshi 非常/d 巨大/a 的/ude1 ，/wd 因/p 他/rr 通过/p 这部/r 电影/n 的/ude1 成功/an ，/wd 失去/v 北京/ns 文化人/n 的/ude1 相对/d 独立/a 的/ude1 位置/n ，/wd 而/cc 当初/t 他/rr 得以/v 击败/v 张艺谋/nr 陈/nr1 凯歌/n ，/wd 本质/n 上/f 就/d 是/vshi 因为/p 他/rr 拥有/v 一个/mq 相对/d 独立/a 的/ude1 文化/n 位置/n ，/wd 使/v 他/rr 通过/p 电影/n 做出/v 的/ude1 发言/vn 极/d 有/vyou 力量/n ――/wp 现在/t ，/wd 他/rr 被/pbei 商业/n 成功/an 所/usuo 迷惑/v ，/wd 他/rr 忘记/v 除了/p 戏子/n ，/wd 他/rr 的/ude1 文化人/n 的/ude1 身份/n 要求/v 他/rr 对/p 中国/ns 现实/n 提出/v 独立/a 视点/n 。/wj 
  

 
若/c 是/vshi 从/p 积极/a 角度/n 看/v ，/wd 他/rr 的/ude1 《/wkz 唐山/ns 大/a 地震/n 》/wky 起码/d 应有/v 一个/mq 较为/d 严肃/a 的/ude1 立意/n ，/wd 即/v ，/wd 如何/ryv 不/d 使/v 人/n 做/v 出/vf 像/v 徐帆/nr 、/wn 斯特里普/nrf 们/k 曾/d 不幸/ad 做出/v 的/ude1 “/wyz 恶魔/n 的/ude1 决定/n ”/wyy ，/wd 当然/d ，/wd 这/rzv 会/v 改变/v 每/rz 一个/mq 剧中/n 人物/n 的/ude1 走向/vn ，/wd 也/d 会/v 使/v 本片/r 的/ude1 创作/vn 变/v 得/ude3 更为/d 艰难/a ，/wd 其实/d 在/p 我/rr 看来/v 也/d 还是/d 有/vyou 路/n 可/v 走/v ，/wd 若/c 是/vshi 我/rr 写/v ，/wd 我/rr 会/v 从/p 一个/mq 国际/n 救援/vn 人员/n 的/ude1 视点/n 出发/vi ，/wd 他/rr 去/vf 了/ule 世界/n 上/f 很/d 了/ule 地震/n 现场/s ，/wd 有/vyou 比/p 中国/ns 惨/a 的/ude1 ，/wd 也/d 有/vyou 好/a 一点/mq 的/ude1 ，/wd 认识/v 了/ule 很多/m 朋友/n ，/wd 并/cc 保持/v 联系/v ，/wd 把/pba 他/rr 的/ude1 经历/n 写/v 一/m 写/v ，/wd 基本上/d 我/rr 说/v 的/ude1 都/d 可以/v 实现/v ，/wd 感人/a 程度/n 并/cc 不/d 会/v 减低/v 分毫/m 。/wj 
  

 
而/cc 冯小刚/nr 却/d 做出/v “/wyz 恶魔/n 的/ude1 决定/n ”/wyy ，/wd 并且/c 侥幸/a 地/ude2 认为/v ，/wd 他/rr 的/ude1 决定/n 有/vyou 可能/n 触及/v 一个/mq 美好/a 的/ude1 未来/t 。/wj 
 

 
如果/c 粉饰/v 现实/n 可/v 为/p 中国/ns 带来/v 繁荣/an ，/wd 那么/c 我们/rr 只/d 需/v 去/vf 说谎/vi 便/d 可/v 使/v 生活/vn 合理/a 快乐/an ，/wd 然而/c ――/wp 是/vshi 这样/rzv 吗/y ？/ww 常识/n 给/p 我们/rr 的/ude1 答案/n 是/vshi 否定/v 的/ude1 。/wj 
  

 
娱乐/n 不必/d 靠/v 欺诈/v 成功/an ，/wd 我/rr 相信/v ，/wd 我们/rr 完全/ad 可以/v 较为/d 诚实/a 地/ude2 搞/v 娱乐/vn ，/wd 因为/c 我们/rr 有/vyou 文化/n ，/wd 我们/rr 相信/v 文明/a ，/wd 从/p 个人/n 角度/n 讲/v ，/wd 我们/rr 挣钱/vi 的/ude1 目的/n 无非/d 也/d 是/vshi 为了/p 购买/v 文明/a ，/wd 不然/c ，/wd 我们/rr 努力/ad 奋斗/vi 得到/v 的/ude1 一切/rz 仍/d 会/v 使/v 我们/rr 无法/v 得到/v 解放/vn 。/wj 
  
