兰州/ns 记/v 
 
  
 

 
  
 

 
二十五/m 号/q 的/ude1 那天/r ，/wd 我/rr 从/p 南京/ns 飞/vi 北京/ns 。/wj 因为/p 二十六/m 号/q 北京/ns 有/vyou 场/qv 《/wkz 漫/v 女生/n 》/wky 的/ude1 图书/n 秀/ag ，/wd 同行/n 的/ude1 有/vyou 我们/rr 在/p 南京/ns 的/ude1 歌手/n 金姣/nr2 。/wj 此行/rzv 好像/v 从/p 一/m 开始/v 就/d 不/d 太/d 顺利/a ，/wd 南京/ns 飞往/v 北京/ns 的/ude1 国航/n 的/ude1 航班/n 应该/v 是/vshi 五点十/m 分/qt 出发/vi ，/wd 我们/rr 准时/ad 上/vf 了/ule 机/ng ，/wd 但/c 在/p 飞机/n 上/f 坐/v 了/ule 将近/d 两/m 小时/n 也/d 没有/v 飞/vi 。/wj 理由/n 跟/p 往常/t 一模一样/al ――/wp 北京/ns 航空/n 管制/vn 。/wj 我/rr 带/v 去/vf 的/ude1 杂志/n 和/cc 当天/t 的/ude1 报纸/n 都/d 看/v 完/vi 后/f ，/wd 飞机/n 终于/d 有/vyou 了/ule 启动/v 的/ude1 迹/ng 像/v 。/wj 我/rr 发/v 信息/n 告诉/v 北京/ns ，/wd 不要/d 等/v 我/rr 彩排/v ，/wd 你们/rr 自己/rr 靠/v 自己/rr 吧/y 。/wj 虽然/c 想到/v 晚点/vi ，/wd 但/c 我/rr 万万/al 能/v 没/d 想到/v 的/ude1 是/vshi ，/wd 离/v 北京/ns 还有/v 十五/m 分钟/qt 的/ude1 时候/n ，/wd 飞机/n 开始/v 发生/v 颠簸/vi ，/wd 坐/v 过/uguo 无数/m 次/qv 飞机/n ，/wd 这/rzv 是/vshi 感受/v 最/d 剧烈/a 的/ude1 一/m 次/qv ，/wd 能/v 清楚/a 看/v 到/v 外面/f 的/ude1 闪电/n 。/wj 全/a 飞机/n 的/ude1 人/n 都/d 在/p 尖叫/vi ，/wd 然后/c 集体/n 沉默/an 。/wj 那/rzv 一刻/mq 我/rr 有/vyou 想到/v 我/rr 的/ude1 版税/n ，/wd 不/d 知道/v 如果/c 我/rr 出/vf 了/ule 什么/ry 事/n ，/wd 书商/n 会/v 不/d 会/v 守信/a 把/pba 版税/n 交给/v 我/rr 的/ude1 家/n 人/n ：/wp ）/wky 。/wj 大约/d 十点/t 钟/n 的/ude1 时候/n ，/wd 我们/rr 迫降/vi 济南/ns 机场/n ，/wd 听说/v 北京/ns 离/v 济南/ns 有/vyou 五百/m 多/m 公里/q ，/wd 我/rr 死/v 了/ule 心/n 。/wj 方便面/n 的/ude1 味道/n 第一/m 次/qv 那么/rz 的/ude1 好/a 。/wj 深夜/t 十二点/t 的/ude1 济南/ns 机场/n 感觉/n 和/cc 火车站/n 没什么/vl 两/m 样/q 。/wj 机场/n 工作/vn 人员/n 的/ude1 解释/vn 永远/d 都/d 是/vshi 苍白/a 无力/vi 的/ude1 。/wj 金姣/nr2 在/p 来回/vd 跑/v 动/v 着/uzhe 打听/v 情况/n ，/wd 她/rr 吓/v 得/ude3 不/d 轻/a 。/wj 其实/d 我/rr 也/d 害怕/v ，/wd 但/c 我/rr 不/d 想/v 让/v 她/rr 看/v 出来/vf ，/wd 哈哈/o 。/wj 一个/mq 外国/n 女人/n 很/d 厉害/a ，/wd 一直/d 在/p 吵/v 着/uzhe 要/v 见/v 主管/vn ，/wd 后来/t 我们/rr 都/d 觉得/v ，/wd 我们/rr 可以/v 上/vf 飞机/n ，/wd 完全/ad 是/vshi 这个/rz 外国/n 女人/n 的/ude1 功劳/n 。/wj 
  

 
凌晨/t 三点/t ，/wd 我/rr 终于/d 到达/v 亲爱/a 的/ude1 首都/n 北京/ns 。/wj 
 

 
五点/t 左右/m 折腾/v 到/v 宾馆/n 。/wj 八点/t 起床/vi 。/wj 去/vf 医院/n 复诊/v 。/wj 我/rr 的/ude1 皮疹/n 好/a 了/ule 许多/m ，/wd 真/d 想/v 给/p 那/rzv 个/q 老/a 中医/n 送/v 面/q 锦旗/n 。/wj 
 

 
图书/n 秀/ag 的/ude1 事情/n 发/v 博客/nz 说/v 过/uguo 了/y ，/wd 在/p 此/rzs 不/d 表/vg 。/wj 
 

 
  
 

 
  
 

 
接/v 下来/vf 说/v 兰州/ns 。/wj 
 

 
这/rzv 是/vshi 我/rr 第二/m 次/qv 去/vf 兰州/ns 签/v 售/v 。/wj 暑期/t 的/ude1 签/n 售/v 今年/t 本来/d 想/v 停/vi 掉/v 的/ude1 。/wj 可是/c 兰州/ns 广场/n 书城/n 的/ude1 王/nr1 总和/n 昆明/ns 省/n 店/n 的/ude1 曾鸣/nr 推/v 不/d 掉/v 。/wj 可是/c 我/rr 又/d 一/m 次/qv 晚点/vi 了/y 。/wj 误/v 机/ng 的/ude1 原因/n 是/vshi 因为/p 前/f 两/m 天/qt 太/d 累/a 了/y ，/wd 在/p 宾馆/n 一/d 睁/v 眼/n 就/d 是/vshi 中午/t 十二点/t 整/v 。/wj 好/a 在/p 这/rzv 一/m 天/qt 除了/p 电台/n 的/ude1 一/m 档/q 直播/vn 节目/n 外/f ，/wd 没/d 别的/rzv 安排/v 。/wj 而/cc 我/rr 的/ude1 团队/n 已经/d 出发/vi 。/wj 我/rr 改/v 签/v ，/wd 赶到/v 兰州/ns ，/wd 在/p 直播/v 的/ude1 前/f 一/m 分钟/qt 进入/v 直播/vn 室/n 。/wj 
  

 
晚上/t 在/p 宾馆/n 先/d 签/v 书/n ，/wd 他们/rr 抱/v 来/vf 了/ule 四百八十/m 本/q 。/wj 我/rr 的/ude1 第一/m 感觉/n 是/vshi 晕/vi ，/wd 水/n 没/d 来得及/v 喝/vg 就/d 开始/v 签/v 。/wj 我/rr 的/ude1 速度/n 说/v 出来/vf 吓/v 你/rr 一/d 跳/vi ，/wd 三/m 分钟/qt 一/m 包/q 。/wj 一/m 包/q 书/n 是/vshi 六十/m 本/q 。/wj 
  

 
从此/d 我/rr 有/vyou 了/ule 新/a 的/ude1 外号/n ：/wp 秒/qt 签/v 。/wj 
 

 
兰州/ns 活动/vn 总共/d 两/m 天/qt ，/wd 我们/rr 行程/n 约/d 一千/m 公里/q ，/wd 第一/m 次/qv 到/v IPOD/x 听到/v 没/v 电/n 。/wj 我/rr 懒得/v 写/v 具体/a 的/ude1 东西/n 了/y ，/wd 不如/v 来/vf 看/v 图片/n 报道/v ：/wp 
  

 
  
 

 
  
 

 
这/rzv 是/vshi 兰州/ns 的/ude1 天/n 和/cc 路/n ，/wd 还/d 有/vyou 山/n 。/wj 
 

 
天/qt 一/m 书/n 城/n 的/ude1 杨总/nr 是/vshi 个/q 很/d 有趣/a 的/ude1 人/n ，/wd 他/rr 总是/d 一路/mq 跟/p 我们/rr 做/v 着/uzhe 解说/vn 。/wj 我/rr 总/d 觉得/v 他/rr 像/v 范伟/nr ，/wd 在/p 漫长/a 的/ude1 旅途/n 中/f ，/wd 因为/c 搞/v 笑/v 的/ude1 他/rr ，/wd 我们/rr 都/d 睡/v 不/d 着/uzhe 了/y 。/wj 
  

 
  
 

 
兰州/ns 海选/nz 选择/v 了/ule 室内/s ，/wd 我/rr 到达/v 的/ude1 时候/n ，/wd 已经/d 有/vyou 很多/m 女生/n 在/p 候/v 场/qv 。/wj 为了/p 让/v 大家/rr 能/v 看/v 到/v 现场/s ，/wd 我们/rr 带/v 了/ule 摄像机/n ，/wd 所以/c 影像/n 书/n 里/f 可以/v 看到/v 兰州/ns 女孩/n 们/k 的/ude1 表演/vn 。/wj 
  

 

 

 
我/rr 和/cc 康康/nr 与/p 兰州/ns 的/ude1 漫/v 女生/n 们/k 合影/vi ,/wd 康/nr1 康/b 旁边/f 的/ude1 是/vshi 无处不在/bl 的/ude1 61/m 号/q 选手/n ,/wd 我们/rr 拍/v 回来/v 的/ude1 好多/m 照片/n 里/f 都/d 有/vyou 她/rr ./wj 一个/mq 很/d 漂亮/a 的/ude1 小姑娘/n ./wj 
  

 

 

 
这个/rz 选手/n 选择/v 了/ule 坐/v 地/ude2 上/vf 唱/v ,/wd 她/rr 说/v 这样/rzv 跟/p 站/n 着/uzhe 唱/v 的/ude1 人/n 会/v 不/d 太/d 一样/uyy ./wj 评委/n 容易/ad 记住/v 她/rr ,/wd 她/rr 确实/ad 成功/a 了/y ./wj 
 

 

 

 
有/vyou 很/d 多/ad 像/v 她/rr 一样/uyy 进行/vx 器乐/n 表演/vn 的/ude1 选手/n 呢/y 。/wj 
 

 
  
 

 
  
 

 
  
 

 
  
 

 
这/rzv 是/vshi 在/p 金昌/ns 。/wj 或许/d 我/rr 该/v 说说/v 金昌/ns 的/ude1 烤/vn 全/a 羊/n 。/wj 但/c 我/rr 的/ude1 美编/n 竟/d 忘记/v 了/ule 替/p 我/rr 准备/v 照片/n 。/wj 我/rr 觉得/v 相当/vi 的/ude1 好吃/a 。/wj 
 

 
而/cc 金昌/ns 这/rzv 一/m 站/q 也/d 让/v 我/rr 记忆/v 深刻/a 。/wj 
 

 
由于/p 行程/n 紧张/a ，/wd 留给/v 金昌/ns 签/v 售/v 的/ude1 时间/n 只/d 有/vyou 一/m 小时/n 不/d 到/v 。/wj 我们/rr 到达/v 书店/n 的/ude1 时候/n 是/vshi 夜里/t 十点/t 左右/f ，/wd 很多/m 的/ude1 第二/m 天/qt 没空/vi 来/vf 的/ude1 书迷/n 们/k 排/v 成/v 长/a 队/n 在/p 等/v 我/rr 。/wj 我们/rr 决定/v 晚上/t 就/d 开/v 签/v 。/wj 我/rr 一直/d 记得/v 一个/mq 女生/n ，/wd 她/rr 离/v 我/rr 有/vyou 一定/b 的/ude1 距离/n ，/wd 用/p 一/m 种/q 让/v 我/rr 心/n 软/a 的/ude1 目光/n 看/v 着/uzhe 我/rr ，/wd 后来/t 我/rr 签/v 完/vi 后/f 上车/v ，/wd 她/rr 一路/mq 跟/v 上来/vf ，/wd 也/d 是/vshi 不/d 说话/vi 。/wj 我/rr 走/v 过去/vf ，/wd 抱抱/v 她/rr 。/wj 
  

 
我们/rr 互相/d 感觉/v 温暖/an 。/wj 
 

 
一/m 句/q 话/n 不/d 说/v ，/wd 我/rr 觉得/v 这样/rzv 很/d 好/a 。/wj 
 

 

 

 
武威/ns 漫/v 女生/n 表演/v 三/m 只/q 小/a 猪/n ，/wd 得到/v 大家/rr 热烈/a 的/ude1 掌声/n 。/wj 
 

 

 

 
穿/v 蓝色/n 衣服/n 的/ude1 晶晶/nr 是/vshi 我们/rr 的/ude1 新/a 晋/b 员工/n ，/wd 电影/n 学院/n 的/ude1 研究生/n 哦/e 。/wj 我们/rr 公司/n 的/ude1 研究生/n 都/d 快/a 成堆/vi 了/y ，/wd 呵呵/o 。/wj 
 

 

 

 
武威/ns 漫/v 女生/n 们/k 。/wj 
 

 

 

 
舞剑/vn 的/ude1 漫/v 女生/n 
 

 

 

 
张掖/ns 的/ude1 漫/v 女生/n 们/k 
 

 
  
 

 
最后/f 要/v 说/v 的/ude1 是/vshi ，/wd 从/p 张掖/ns 回/v 武威/ns 的/ude1 途中/s ，/wd 我们/rr 的/ude1 两/m 辆/q 汽车/n 有/vyou 一/m 辆/q 坏/a 掉/v 了/y 。/wj 我们/rr 停/vi 下来/vf 看/v 满天/n 的/ude1 星星/n ，/wd 普通话/n 没/d 希望/v 学/v 得/ude3 好/a 的/ude1 赵娟/nr 把/pba “/wyz 北斗/n 七/m 星/n ”/wyy 说/v 成/v “/wyz 百/m 斗/q 七/m 星/n ”/wyy ，/wd 我们/rr 一阵/mq 乱/d 笑/v 。/wj 后来/t 决定/v 先/d 送/v 我们/rr 回去/v 睡觉/vi ，/wd 可是/c 负责/v 开车/vi 的/ude1 史/nr1 总和/n 程/nr1 总/d 一直/d 忙/v 到/p 早上/t 七点/t 才/d 回/v 到/v 武威/ns 。/wj 从/p 武威/ns 到/v 天水/ns 的/ude1 距离/n 是/vshi 六百/m 多/m 公里/q 。/wj 一/m 夜/qt 没/d 睡/v 的/ude1 两/m 个/q 人/n 是/vshi 没有/v 办法/n 把/pba 车/n 开/v 到/v 那里/rzs 去/vf 的/ude1 ，/wd 所以/c 原定/v 八点/t 出发/vi 去/vf 天水/ns 的/ude1 安排/vn 只能/v 被/pbei 取消/v 。/wj 
  

 
我/rr 觉得/v 很/d 遗憾/a 。/wj 
 

 
我/rr 知道/v 那里/rzs 有/vyou 书迷/n 在/v 等/udeng 。/wj 
 

 
天/qt 水/n 的/ude1 工作/vn 人员/n 后来/t 发/v 短/a 信/n 告诉/v 我/rr ，/wd 他/rr 劝/v 走/v 了/ule 十三/m 个/q 男生/n 和/cc 五六十/m 个/q 女生/n ，/wd 心/n 第一/m 次/qv 碎/a 了/y 。/wj 
 

 
那/rzv 一刻/mq 我/rr 童话/n 般/uyy 地/ude2 设想/v ：/wp 如果/c 我/rr 有/vyou 翅膀/n ，/wd 那/rzv 该/rz 有/vyou 多/m 好/a 。/wj 
 

 
  
 

 
但/c 我/rr 一定/d 会/v 去/vf 天水/ns ，/wd 请/v 大家/rr 等/v 着/uzhe 我/rr 。/wj     
 

 
  
 

 

 
  
 

 

 
