  因/p 何/ry 见/v 死/v 不/d 敢/v 救/v ？/ww 
 

 
  
 

 
据/p 媒体/n 报道/v ，/wd 9月/t 2日/t 武汉市/ns 88/m 岁/qt 的/ude1 李/nr1 大爷/n 在/p 离/v 家/n 不/d 到/v 100/m 米/q 的/ude1 菜市场/n 摔倒/v ，/wd 围观者/n 没/v 人/n 敢/dg 上前/vi 扶/v 他/rr ，/wd 一个/mq 半/m 小时/n 后/f 才/d 送/v 医院/n ，/wd 终/d 因/p 鼻血/n 堵塞/v 呼吸道/n 窒息/vi 而/cc 死亡/vi 。/wj 儿女/n 悲愤/a 地/ude2 向/p 社会/n 发出/v 追问/v ：/wp “/wyz 难道/d 现在/t 老人/n 倒/vi 地/n 后/f ，/wd 就/d 真/a 的/ude1 没/v 人/n 敢/dg 扶/v 了/ule 吗/y ？/ww ”/wyy 在/p 今天/t ，/wd 在/p 我们/rr 中国/ns 发生/v 见/v 死/v 不/d 敢/v 救/v 的/ude1 事/n ，/wd 的确/d 是/vshi 一/m 种/q 悲哀/an ，/wd 值得/v 我们/rr 尤其/d 是/vshi 法律/n 界/k 的/ude1 深思/vn 。/wj 
  

 
我/rr 在/p 18/m 年/qt 前/f （/wkz 1993年/t ）/wky 写/v 了/ule 中篇小说/nl 《/wkz 尴尬/a 人/n 》/wky （/wkz 发表/v 于/p 《/wkz 昆仑/ns 》/wky 1994年/t 第一/m 期/qv ，/wd 《/wkz 小说/n 月报/n 》/wky 1994年/t 第5/m 期/qv 转载/v ）/wky ，/wd 结尾/n 处/vi 写/v 了/ule 主人公/n 屈应天/nr 遭遇/v 尴尬/a 的/ude1 一个/mq 细节/n 。/wj 屈应天/nr 创办/v 的/ude1 书刊/n 发行/vn 公司/n 生意/n 刚刚/d 红火/a ，/wd 嫉妒/v 小人/n 设/v 圈套/n 让/v 人/n 给/p 他/rr 主/ag 发/v 淫秽/a 图书/n 被/pbei 查/v ，/wd 屈应天/nr 被/pbei 免职/vi ，/wd 公司/n 停业/vd 整顿/v ，/wd 罚款/vi 一万/m 元/q 。/wj 他/rr 骑/v 车/n 去/vf 局里/n 汇报/vn 情况/n ，/wd 途中/s 发现/v 前面/f 巷子/n 边/k 一/m 位/q 老太太/n 突然/ad 歪/v 倒/vi 在/p 街/n 边/k ，/wd 他/rr 扔下/v 车/n 立即/d 上前/vi 去/vf 扶/v 老太太/n 。/wj 老太太/n 脸色/n 惨白/z ，/wd 睁/v 大/a 眼睛/n 看/v 着/uzhe 屈应天/nr 说/v 不/d 出/vf 话/n ，/wd 翘/v 一/m 根/q 食指/n 不知/v 想/v 指/v 什么/ry 。/wj 屈/vd 应/v 天/qt 反应/vi 过来/vf 可能/v 是/vshi 心/n 梗/ng ，/wd 立即/d 从/p 老太太/n 口袋/n 里/f 找到/v 药/n 塞/v 到/v 她/rr 嘴里/s 。/wj 然后/c 让/v 一边/d 玩耍/vi 的/ude1 小姑娘/n 帮/v 着/uzhe 叫/vi 老太太/n 家人/n 。/wj 老太太/n 儿子/n 从/p 家里/s 冲/v 出/vf ，/wd 说是/v 屈应天/nr 撞/v 了/ule 他/rr 妈/n 才/d 导致/v 心/n 梗/ng ，/wd 要/v 他/rr 负责/v 全部/m 责任/n 。/wj 围观/vi 的/ude1 人/n 越来越/d 多/a ，/wd 屈应天/nr 的/ude1 自行车/n 确实/ad 倒/vi 在/p 地上/s ，/wd 他/rr 有/vyou 口/q 难/a 辩/vg 。/wj 为/p 救/v 老太太/n 生命/n ，/wd 他/rr 只好/d 先/d 把/pba 老太太/n 送/v 进/vf 医院/n 抢救/vn 。/wj 在/p 急救/vn 室/n 门口/s ，/wd 屈应天/nr 心急如焚/vl ，/wd 打电话/vi 告诉/v 局长/n ，/wd 他/rr 帮助/v 人/n 惹/v 上/vf 了/ule 麻烦/an ，/wd 被/pbei 人/n 扣/v 在/p 医院/n ，/wd 不/d 能/v 去/vf 局里/n 汇报/vn 。/wj 老太太/n 儿子/n 却/d 像/v 中/f 了/ule 彩票/n 一样/uyy 得意洋洋/al 。/wj 屈应天/nr 只能/v 把/pba 全部/m 希望/v 寄托/v 在/p 那些/rz 白衣天使/n 身上/s ，/wd 寄/v 希望/v 于/p 老太太/n 的/ude1 生命力/n 。/wj 
  

 
18/m 年/qt 前/f 我/rr 写/v 这/rzv 部/q 小说/n ，/wd 并/cc 没有/d 碰到/v 也/d 没/d 听/v 到/v 过/uguo 这种/r 事/n ，/wd 好/a 小说/n 都/d 是/vshi 把/pba 可能/v 发生/v 的/ude1 事情/n 写/v 真实/an 。/wj 当时/t 社会/n 风气/n 滑落/v 已/d 让/v 人/n 忧虑/vn ，/wd 我/rr 只/d 是/vshi 按/p 事物/n 发展/vn 的/ude1 逻辑/n 写/v 了/ule 这/rzv 可能/v 发生/v 的/ude1 事/n ，/wd 没/d 想到/v 18/m 年/qt 后/f 可能/v 竟/d 变成/v 了/ule 现实/n 。/wj 先/d 是/vshi 2006年/t 11月/t 20日/t ，/wd 南京/ns 一/m 位/q 老太太/n 在/p 公交/b 车站/n 等/udeng 车/n 被/pbei 人/n 撞/v 摔/v 成/v 骨折/vi ，/wd 彭宇/nr 上前/vi 扶/v 老太太/n ，/wd 老太太/n 及其/cc 亲属/n 一口咬定/vl 就/d 是/vshi 他/rr 撞/v 的/ude1 ，/wd 把/pba 彭宇/nr 告/v 上/vf 法庭/n ，/wd 要求/v 赔偿/v 13万/m 多/m 元/q 。/wj 2011年/t 6月/t 16日/t ，/wd 天津市/ns 红桥区/ns 法院/n 判决/vn 司机/n 许云鹤/nr 因/p 撞伤/v 王秀芝/nr 老太太/n ，/wd 赔偿/v 10.8万/m 余/m 元/q 。/wj 许云鹤/nr 上诉/v ，/wd 是/vshi 王秀芝/nr 横穿/v 马路/n 至/p 中间/f 护栏/n ，/wd 跨/v 护栏/n 时/ng 被/pbei 护栏/n 绊/ng 摔倒/v ，/wd 他/rr 停车/vi 下/f 车/n 去/vf 搀扶/v 她/rr ，/wd 是/vshi 助人为乐/vl 。/wj 王秀芝/nr 却说/v 是/vshi 许云鹤/nr 开/v 车/n 撞/v 了/ule 她/rr 的/ude1 腿/n 。/wj 据/p 当时/t 交通警/n 现场/s 的/ude1 拍照/vn 记录/n ，/wd 许云鹤/nr 的/ude1 车/n 离/v 王秀芝/nr 有/vyou 2.4/m 米/q 的/ude1 距离/n 。/wj 2011年/t 8月/t 26日/t ，/wd 江苏/ns 南通/ns 长途汽车/nl 司机/n 殷红/b 彬/ng 和/cc 乘务员/n 发现/v 路上/s 一/m 位/q 老太太/n 摔倒/v ，/wd 他们/rr 下/vf 车/n 扶/v 起/vf 摔/v 伤/v 的/ude1 老太太/n ，/wd 老太太/n 竟/d 指/v 称/v 殷红/b 彬/ng 是/vshi 肇事者/n ，/wd 幸亏/d 车上/s 有/vyou 监控/vn 探头/vi ，/wd 看/v 了/ule 录像/n ，/wd 才/c 还/d 殷红/b 彬/ng 清白/an 。/wj 2011年/t 8月/t 28日/t ，/wd 武汉市/ns 一/m 位/q 胡/nr1 师傅/n 骑/v 电动车/n 途经/v 汉口/ns 合作/vn 路/n 与/p 鄱阳/ns 街/n 交会/v 路口/n ，/wd 见/v 一/m 位/q 八旬/m 老太/n 摔倒/v ，/wd 立即/d 下车/vi 扶/v 起/vf ，/wd 结果/n 老太/n 反/vi 赖/v 他/rr 撞/v 了/ule 她/rr 。/wj 幸亏/d 多/m 名/q 现场/s 目击/v 者/k 为/v 胡/nr1 师傅/n 打抱不平/vl ，/wd 警察/n 才/d 让/v 胡/nr1 师傅/n 离开/v 。/wj 
  

 
做/v 好事/n 反/vi 被/pbei 诬/vg 为/p “/wyz 肇事者/n ”/wyy 的/ude1 事情/n 接连/d 发生/v ，/wd 尤其/d 天津/ns 某/rz 法院/n 在/p 交通/n 事故/n 鉴定/vn 结论/n 为/v “/wyz 不/d 能/v 确定/v 许云鹤/nr 驾驶/v 的/ude1 小/a 客车/n 与/cc 人体/n 接触/vn 部位/n ，/wd 不/d 能/v 排除/v 小/a 客车/n 与/p 王秀芝/nr 有/vyou 接触/vn ，/wd 也/d 不/d 能/v 排除/v 小/a 客车/n 与/p 王秀芝/nr 没有/d 接触/v 。/wj ”/wyy 的/ude1 情况/n 下/f ，/wd 做出/v 许/dg 云/vg 鹤/n 赔偿/v 王秀芝/nr 10.8万/m 余/m 元/q 的/ude1 判决/vn ，/wd 在/p 社会/n 造成/v 极大/a 的/ude1 影响/vn ，/wd 引发/v 人们/n 广泛/ad 关注/v 。/wj 做/v 好事/n 帮助/v 人/n 反/vi 要/v 被告/n 上/f 法庭/n ，/wd 还要/d 赔款/vi 10/m 多/m 万/m 元/q 。/wj 江苏/ns 南通/ns 的/ude1 殷红/b 彬/ng 要是/c 没有/v 录像/n ，/wd 武汉/ns 的/ude1 胡/nr1 师傅/n 要/v 没有/d 目击/v 为/p 其/rz 证明/v ，/wd 同样/d 要/v 陷入/v 许云鹤/nr 这种/r 尴尬/an 。/wj 这样/rzv 谁/ry 还/d 敢/v 去/vf 扶/v 救/v 老人/n 呢/y ？/ww 谁/ry 还/d 愿意/v 去/vf 做/v 好/a 事/n 呢/y ？/ww 正/d 如/v 《/wkz 红楼梦/nz 》/wky 里/f 所/usuo 写/v ，/wd “/wyz 油瓶/n 倒/vi 了/ule 你/rr 别/d 去/vf 扶/v 。/wj ”/wyy 
  

 
18/m 年/qt 前/f 我/rr 写/v 《/wkz 尴尬/a 人/n 》/wky ，/wd 是/vshi 渴望/v 世风/n 好转/vi ，/wd 没/d 想到/v 小说/n 所/usuo 写/v 的/ude1 尴尬/an 竟/d 成/v 了/ule 预言/n ，/wd 这些/rz 老太太/n 总/d 不/d 会/v 因为/c 读/v 了/ule 我/rr 的/ude1 小说/n 从/p 反面/n 受到/v 启发/vn 而/cc 做/v 这种/r 抹/v 良心/n 的/ude1 事/n 吧/y ？/ww 见/v 死/v 围观/vi 不/d 救/v ，/wd 是/vshi 围观者/n 道德/n 溺/vg 了/ule 水/n ；/wf 助/v 人/n 者/k 反/vi 被/pbei 被/pbei 助/v 者/k 诬/vg 为/p 肇事者/n ，/wd 被/pbei 助/v 者/k 的/ude1 良心/n 是/vshi 什么/ry 呢/y ？/ww 见/v 死/v 不/d 敢/v 救/v ，/wd 是/vshi 严重/a 的/ude1 社会/n 问题/n ，/wd 但/c 因/p 何/ry 造成/v ，/wd 值得/v 社会/n 和/cc 法律/n 界/k 深思/vi 。/wj 除了/p 被/pbei 助/v 者/rz 道德/n 缺失/n 外/f ，/wd 法院/n 不/d 依照/p 证据/n 判决/vn ，/wd 法律/n 还/d 何/ry 言/vg 公正/a 、/wn 合理/a ？/ww 如果/c 助/v 人/n 者/k 得/v 不/d 到/v 法律/n 支持/vn ，/wd 那么/c ，/wd 见/v 死/v 不/d 敢/v 救/v 的/ude1 现象/n 会/v 必将/d 越来越/d 普遍/a 。/wj 
  

 
