    情义/n 无价/vi   
 

 
                                          －/wp －/wp 《/wkz 碑/n 》/wky 十/m 大/a 读/v 点/qt 之/uzhi 六/m 
 

 
  
 

 
军人/n 操守/n ，/wd 一/m 是/vshi 义/ng ，/wd 二/m 是/vshi 节/n 。/wj 关云长/nr 是/vshi 义/ng 的/ude1 化身/n ，/wd 无论/c 他/rr 对/p 兄长/n 刘/nr1 备/v ，/wd 还是/c 对/p 曹操/nr ，/wd 都/d 是/vshi 义/ng 字/n 当头/vi ，/wd 所以/c 全国/n 到处/d 都/d 有/vyou 关帝庙/ns 。/wj 《/wkz 碑/n 》/wky 中/f 的/ude1 邱梦山/nr 也/d 是/vshi 一/m 位/q 重/a 情/n 讲义/n 的/ude1 汉子/n 。/wj 石井生/nr 在/p 荀/nr1 水/n 泉眼/n 中/f ，/wd 是/vshi 自/p 小/a 自由/a 散漫/a 惯/v 了/ule 的/ude1 孤儿/n ，/wd 是/vshi 后进/b 战士/n 。/wj 而/cc 他/rr 在/p 邱梦/nr 山/n 眼里/s ，/wd 却/d 是/vshi 个/q 坦诚/a 、/wn 直爽/a 、/wn 敢作敢为/vl 的/ude1 好/a 兄弟/n 。/wj 石/nr1 井/n 生/v 跟/p 邱梦山/nr 说/v ：/wp “/wyz 彭谢阳/nr 脑子/n 里/f 有/vyou 虫/n 。/wj 这种/r 货/n 不/d 训/v 上/vf 了/ule 战场/n 也/d 是/vshi 孬种/n ，/wd 得/v 把/pba 他/rr 脑子/n 里/f 那/rzv 条/q 虫/n 抠/v 出来/vf 才/d 行/vi 。/wj 邱梦山/nr 问/v 这/rzv 事/n 为什么/ryv 不/d 跟/p 指导员/n 说/v ，/wd 石井生/nr 说/v 指导员/n 不/d 信任/v 我/rr ，/wd 说/v 了/ule 等于/v 白/d 说/v 。/wj 邱梦山/nr 说/v 不/d 说/v 怎么/ryv 会/v 知道/v 。/wj 石井生/nr 说/v ，/wd 指导员/n 是/vshi 好人/n ，/wd 但/c 他/rr 总/d 喜欢/vi 把/pba 兵/n 推/v 远/a 了/ule 看/v ，/wd 生怕/v 近/v 了/ule 看/v 不/d 全/a ，/wd 实际上/d 远/a 了/ule 反/vi 容易/ad 看/v 偏/a 了/y ，/wd 我/rr 只/d 愿意/v 跟/p 你/rr 说/v 。/wj 邱梦山/nr 问/v 他/rr 为什么/ryv 跟/p 他/rr 近/a ，/wd 石井生/nr 说/v 因为/c 你/rr 喜欢/vi 把/pba 战士/n 拉/v 近/v 了/ule 看/v ，/wd 其实/d ，/wd 近/v 了/ule 看/v 才/d 看/v 得/ude3 真/a ，/wd 远/a 了/ule 看/v 肯定/d 模糊/a 。/wj 邱梦山/nr 问/v 你/rr 怎么/ryv 看/v 人/n ，/wd 石井生/nr 说/v 我/rr 喜欢/vi 把/pba 人/n 剥/v 光/n 了/ule 看/v ，/wd 那/rzv 才/d 看/v 得/ude3 实/a 。/wj ”/wyy （/wkz 第一/m 章/q ）/wky 
  

 
邱梦山/nr 为了/p 让/v 兄弟/n 连队/n 停止/v 牺牲/v ，/wd 向军/nr 参谋长/n 立下/v 了/ule 二十四/m 小时/n 夺/v 回/qv 无/v 名/q 高/a 地/n 的/ude1 军令状/n 。/wj “/wyz 二十四/m 小时/n 夺回/v 无名/b 高地/n ，/wd 谈何容易/vl 。/wj ”/wyy 他/rr 首先/d 想到/v 的/ude1 是/vshi ，/wd “/wyz 是/vshi 他/rr 邱梦山/nr 要/v 自己/rr 弟兄/n 去/vf /w 地雷/n 阵/ng ，/wd 去/vf 赴汤蹈火/vl ，/wd 去/vf 抛头颅/vl 洒/vi 热血/n 。/wj 让/v 谁/ry 去/vf 呢/y ？/ww 真/d 让/v 他/rr 为了/p 难/a 。/wj ”/wyy “/wyz 全/a 连/ulian 官兵/n 听到/v 连长/n 向军/nr 参谋长/n 立/v 了/ule 军令状/n ，/wd 一/m 片/q 沉默/a 。/wj 他们/rr 不/d 是/vshi 在/p 害怕/v ，/wd 他们/rr 在/p 为/v 连长/n 担忧/vn 。/wj 军令状/n 不/d 是/vshi 儿戏/n ，/wd 夺/v 不/d 回/v 阵地/n 就/d 不/d 只/d 是/vshi 受/v 处分/n ，/wd 而是/c 脑袋/n 要/v 搬家/vi 。/wj ”/wyy 当/v “/wyz 邱梦山/nr 从/p 荀水泉/nr 手里/s 接/v 过/uguo 那/rzv 沓/q 纸/n ，/wd 他/rr 没/d 能/v 噙/v 住/vi 热泪/n ，/wd 扑簌簌/z 流/v 了/ule 下来/vf ，/wd 那/rzv 沓/q 纸/n 全/d 是/vshi 请战/vi 书/n ，/wd 有/vyou 几/m 份/q 还是/v 血书/n 。/wj 自己/rr 部下/n 愿意/v 跟/p 他/rr 一起/d 去/vf 拼/v 死/v ，/wd 他/rr 还/d 求/v 什么/ry 呢/y ？/ww ”/wyy （/wkz 第二/m 章/q ）/wky 
  

 

 

 
战士/n 对/p 邱梦山/nr 也/d 是/vshi 情/n 深/a 义/ng 重/a 。/wj 当/p 邱梦山/nr 立/v 了/ule 军令状/n ，/wd 他/rr 第一/m 个/q 想到/v 的/ude1 是/vshi “/wyz 需要/n 石井生/nr 这种/r 贴心/a 兄弟/n ”/wyy ，/wd 可/v 他/rr 偏偏/d 没有/d 写/v 请战/vi 书/n ，/wd 他/rr 找/v 石井生/nr ，/wd “/wyz 石井生/nr 笑/v 了/ule 笑/v 说/v ，/wd 我/rr 是/vshi 你/rr 弟弟/n ，/wd 这种/r 事/n 你/rr 落/v 下/vf 谁/ry 也/d 不/d 会/v 落/v 下/vf 我/rr ，/wd 我/rr 是/vshi 想/v 抓紧/v 时间/n 睡/v 一会儿/mq 攒/v 点/qt 精神/n 。/wj 邱梦山/nr 望/v 着/uzhe 他/rr 只能/v 苦笑/vi 。/wj ”/wyy   在/p 夺/v 无/v 名/q 高/a 地/n 的/ude1 行动/vn 中/f ，/wd “/wyz 石井生/nr 一/m 边/k 跑/v 一边/d 寻思/v ，/wd 这/rzv 五/m 个/q 小组/n ，/wd 他们/rr 组/n 这/rzv 条/q 行动/vn 路线/n 最/d 艰难/a ，/wd 连长/n 把/pba 最/d 艰难/a 的/ude1 任务/n 给/p 他/rr ，/wd 是/vshi 真/d 把/pba 他/rr 当/p 弟弟/n ，/wd 在/p 连长/n 心里/s 全/a 连/n 只有/c 他/rr 石井生/nr 才/d 胜任/v 这个/rz 任务/n 。/wj ”/wyy 他/rr 为/p 连长/n 给/p 他/rr 艰难/a 任务/n 而/cc 骄傲/an 。/wj 
  

 
邱梦山/nr 对/p 难友/n 李/nr1 蜻蜓/n 更/d 义/ng 重/d 如/v 山/n 。/wj 第六/m 章/q 中/f ，/wd 邱梦山/nr 从/p 昏迷/v 中/f 苏醒/vi ，/wd 敌人/n 在/p 集体/n 残害/v 糟蹋/v 李/nr1 蜻蜓/n ，/wd 邱梦山/nr 误/d 以为/v 到/v 了/ule 阴间/s ，/wd 为了/p 制止/v 敌人/n 的/ude1 兽行/n ，/wd 他/rr 冒/v 死/v 喊/v 出/vf 了/ule 愤怒/a 的/ude1 声音/n 。/wj 在/p 第七/m 章/q 中/f ，/wd 邱梦山/nr 知道/v 李/nr1 蜻蜓/n 因为/c 被俘/vi 被/pbei 她/rr 父亲/n 赶/v 出/vf 家门/n 后/f ，/wd 他/rr 竟/d 冒充/v 李/nr1 蜻蜓/n 部队/n 领导/n ，/wd 把/pba 李运启/nr 批/v 得/ude3 无地自容/al 。/wj 李/nr1 蜻蜓/n 两/m 次/qv 遭/v 流氓/n 欺负/v ，/wd 他/rr 都/d 赶到/v 现场/s 伸张/v 正义/n ，/wd 给/p 流氓/n 无情/a 打击/vn 。/wj 当/p 李/nr1 蜻蜓/n 爱上/v 他/rr 时/ng ，/wd 他/rr 婉言/d 劝说/v 她/rr ，/wd 既/c 不/d 是/vshi 嫌弃/v 她/rr ，/wd 更/d 不/d 是/vshi 虚伪/a 应付/v ，/wd 他/rr 是/vshi 放/v 不/d 下/vf 岳天岚/nr ，/wd 他/rr 不/d 忍/v 心/n 让/v 李/nr1 蜻蜓/n 当/p 岳天岚/nr 替身/n ，/wd 这样/rzv 只/d 能/v 带/v 给/p 她/rr 更/d 大/a 的/ude1 痛苦/an 。/wj 他/rr 竭力/d 促成/v 李/nr1 蜻蜓/n 与/p 彭谢阳/nr 结成/v 终身伴侣/n 。/wj 
  
