微不足道/vl 的/ude1 哀悼/vn 
 

 
  
 

 
为/p 专题/n 业务/n 讲座/n 的/ude1 事/n 忙/v 了/ule 一/m 天/qt ，/wd 到/v 这会儿/rzt 才/d 上网/v 。/wj 打开/v 网页/n ，/wd 罗京/nr 去世/vi 的/ude1 噩耗/n 触目惊心/vl ，/wd 我/rr 顿时/d 傻/a 愣/dg 在/p 电脑/n 前/f ，/wd 心头/s 沉沉/z 地/ude2 悬/v 着/uzhe 一/m 丝/q 哀痛/an 而/cc 无法/v 言/vg 说/v 。/wj 我/rr 和/cc 全国/n 大多数/m 人/n 一样/uyy ，/wd 几乎/d 天天/d 见/v 罗京/nr ，/wd 罗京/nr 并/cc 不/d 认识/v 我/rr 。/wj 我/rr 与/p 他/rr 既/c 不/d 是/vshi 同事/n ，/wd 也/d 不/d 是/vshi 同乡/n ，/wd 更/d 不/d 是/vshi 好友/n ，/wd 除了/p 电视/n 上/f 看到/v 他/rr ，/wd 除/p 此外/c 我/rr 对/p 他/rr 一无所知/vl 。/wj 我/rr 在/p 这里/rzs 写/v 短文/n 对/p 他/rr 哀悼/v ，/wd 显然/ad 是/vshi 微不足道/vl 。/wj 但/c 这/rzv 是/vshi 发自/v 一个/mq 中国/ns 人/n 对/p 自己/rr 喜爱/v 的/ude1 国家/n 播音员/n 真诚/a 的/ude1 敬仰/vn 和/cc 爱戴/vn ，/wd 也/d 是/vshi 一个/mq 中国/ns 人/n 对/p 自己/rr 国家/n 的/ude1 人才/n 英年早逝/vl 所/usuo 能/v 表达/v 的/ude1 由衷/b 的/ude1 悲痛/an 和/cc 悼念/vn 。/wj 罗京/nr ，/wd 你/rr 怎么/ryv 就/d 走/v 了/ule 呢/y ？/ww 你/rr 走/v 得/ude3 太/d 早/a 了/y ！/wt 你/rr 才/d 48/m 岁/qt 啊/y ！/wt 
  

 
  
 

 
                                  
 

 
  
 

 
对/p 某些/rz 人/n 去世/vi ，/wd 如果/c 用/p 重大/a 损失/n 来/vf 评价/v 他/rr 的/ude1 功绩/n 和/cc 价值/n ，/wd 纯粹/d 是/vshi 出于/v 一/m 种/q 情感/n 大于/v 实际/a 的/ude1 表达/vn 哀思/n 的/ude1 方式/n 的/ude1 话/n ，/wd 那么/c 说/v 罗京/nr 的/ude1 早逝/v ，/wd 是/vshi 中央电视台/nt 的/ude1 一个/mq 重大/a 损失/n ，/wd 是/vshi 我国/n 广播/vn 事业/n 的/ude1 一个/mq 重大/a 损失/n ，/wd 我/rr 以为/v 是/vshi 恰如其分/al 的/ude1 。/wj 
  

 
罗京/nr 是/vshi 我/rr 最/d 喜欢/vi 的/ude1 新闻/n 联播/vn 男/b 主/n 播/v 。/wj 在/p 我/rr 心目/n 中/f ，/wd 他/rr 是/vshi 中央电视台/nt 当之无愧/vl 的/ude1 “/wyz 台/n 标/ng ”/wyy ，/wd 是/vshi 名副其实/vl 的/ude1 国/n 嘴/n 。/wj 我/rr 看/v 着/uzhe 屏幕/n 上/f 的/ude1 噩耗/n ，/wd 耳/n 畔/ng 立即/d 响起/v 他/rr 那/rzv 清亮/a 、/wn 淳厚/a 、/wn 温文/nr 、/wn 悦耳/a 、/wn 亲切/a 的/ude1 新闻/n 联播/vn 的/ude1 声音/n …/ws …/ws 
  

 
  我/rr 敬仰/v 喜欢/vi 罗京/nr ，/wd 是/vshi 因/p 他/rr 新闻/n 播/v 得/ude3 好/a ，/wd 更/d 因/p 他/rr 的/ude1 仪表/n 和/cc 处世/vn 态度/n 让/v 我/rr 钦佩/v 。/wj 
 

 
他/rr 那/rzv 张/q 标准/n 的/ude1 中国/ns 男子/n 瓜子脸/n 英俊/a 而/cc 清秀/a ；/wf 他/rr 播/v 新闻/n 的/ude1 语音/n 、/wn 语/ng 速/ag 、/wn 节奏/n 、/wn 情感/n ，/wd 已经/d 被/pbei 国/n 人/n 视为/v 我们/rr 国家/n 的/ude1 形象/n ，/wd 他/rr 的/ude1 语言/n 到/v 仪态/n 温/nr1 文/ng 儒雅/z ，/wd 却/d 又/d 透/v 出/vf 几/m 分/qt 严肃/a 和/cc 坚毅/an ；/wf 他/rr 的/ude1 歌声/n 也/d 十分/d 美妙/a 动听/a ，/wd 多才多艺/vl 却/d 平易近人/vl ，/wd 内/f 敛/vg 、/wn 严谨/a ，/wd 即便/c 是/vshi 主持/v 文艺/n 晚会/n ，/wd 或/c 登台/vi 演唱/v ，/wd 也/d 从/p 不/d 见/v 他/rr 张扬/vi 、/wn 造作/v ；/wf 走穴/vi 、/wn 写/v 自传/n 、/wn 绯闻/n ，/wd 这些/rz 从来/d 都/d 与/p 他/rr 无关/v 。/wj 从/p 他/rr 身上/s 我们/rr 可以/v 看到/v 中华民族/n 勤劳/a 、/wn 俭朴/a 、/wn 智慧/n 、/wn 清廉/a 、/wn 正派/a 、/wn 忠厚/a 的/ude1 优良/z 品质/n 。/wj 
  

 
我/rr 不禁/d 要/v 问/v 苍天/n ，/wd 你/rr 为何/ryv 这样/rzv 不公/a ？/ww 这么/rz 优秀/a 的/ude1 好人/n ，/wd 你/rr 为什么/ryv 不/d 保佑/v 他/rr ？/ww 新闻/n 联播/vn 需要/n 罗/b 京/b ！/wt 中央电视台/nt 需要/v 罗/b 京/b ！/wt 中国/ns 老百姓/n 需要/v 罗/b 京/b ！/wt 我们/rr 的/ude1 国家/n 和/cc 民族/n 也/d 需要/v 罗/b 京/b ！/wt 
  

 
  罗京/nr ,/wd 你/rr 一路/mq 走/v 好/a ./wj 
 

 

 

 

 
