“/wyz 粪桶/n 妙计/n ”/wyy 与/p “/wyz 师/ng 夷/ag 长/ng 技/ng ”/wyy 
 
  
 
　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 雷/n 　 颐/ng 
 
  
 
1840年/t 6月/t ，/wd 英国/ns 船/n 舰/ng 40/m 余/m 艘/q 和/cc 4千/m 余/m 名/q 士兵/n 到达/v 中国/ns 广东/ns 海面/n ，/wd 第一/m 次/qv 鸦片战争/nz 正式/ad 开始/v ，/wd 双方/n 打打/v 停停/v ，/wd 但/c 浙江/ns 定/v 海/n 于/p 7月/t 初/f 失陷/v 。/wj 1841年/t 元月/t ，/wd 广东/ns 的/ude1 大/a 角/n 、/wn 沙角/ns 炮台/ns 又/d 被/pbei 英军/n 攻占/v 。/wj 消息/n 传/v 到/v 北京/ns ，/wd 道光/nz 皇帝/n 荒/ag 忙/v 派/v 皇/ng 侄/w 奕山/nr2 为/p 靖/b 逆/vg 将军/n ，/wd 户/q 部/q 尚书/n 隆文/nr2 、/wn 湖南/ns 提督/n 杨芳/nr 为/p 参赞/n 大臣/n ，/wd 调集/v 各省/r 军队/n 1万7千/m 人/n 余/m 人/n 开/v 往/p 广东/ns ，/wd 与/p 英军/n 作战/vi 。/wj 
  
  
 
此时/r 已/d 古稀之年/nl 的/ude1 杨芳/nr 是/vshi 湖南/ns 提督/n ，/wd 距/p 广州/ns 最近/t ，/wd 所以/c 在/p 3月/t 初/f 率先/d 带领/v 大/a 批/q 湖南/ns 兵/n 勇/ag 进入/v 广州/ns 。/wj 他/rr 是/vshi 贵州/ns 松桃县/ns 人/n ，/wd 行伍/n 出身/v ，/wd 曾是林/nr 则/d 徐/nr1 部下/n 。/wj 他/rr 早年/t 从军/vi 参与/v 镇压/v 湘/b 黔/b 苗/n 民/ng 起义/vi ，/wd 升/v 守备/v 。/wj 嘉庆/nr 年间/n ，/wd 随军/vi 清剿/v 川/b 楚/b 陕/b 三/m 省/n 白莲教/n 起义军/n ，/wd 又/d 参与/v 镇压/v 河南/ns 李文/nr 成/v 起义/vi ，/wd 升/v 甘肃/ns 提督/n ，/wd 道光/nz 初/f 年/qt ，/wd 历任/v 直/d 隶/ng 、/wn 湖南/ns 、/wn 固原/ns 提督/n ；/wf 在/p 平定/vi 张/q 格尔/nrf 之/uzhi 役/ng 用/v 计/vi 生擒/v 张/q 格尔/nrf ，/wd 战功/n 卓著/a ，/wd 被/pbei 封/v 三等/b 果/ng 勇/ag 侯/ng ，/wd 加/v 太子/n 太保/n 衔/v ；/wf 不久/m 又/d 因/p 平定/ns 彝族/nz 起义/vn 而/cc 晋/b 封一/n 等/udeng 果勇/nr 侯/ng 。/wj 鸦片战争/nz 爆发/v 前/f 后/f 任/v 广西/ns 、/wn 湖南/ns 提督/n 。/wj 就/d 在/p 他/rr 进入/v 广州/ns 之前/f ，/wd 虎门/ns 炮台/ns 失守/vi ，/wd 关天培/nr 牺牲/v ，/wd 英/b 舰/ng 驶入/v 省/n 河/n ，/wd 广州/ns 城/n 直接/ad 在/p 英军/n 的/ude1 炮火/n 威胁/vn 下/f 。/wj 这时/rzt ，/wd 琦善/nr2 已/d 被/pbei 革职/vi ，/wd 即将/d 押解/v 去/vf 京/b ，/wd 关/v 天/qt 培/v 战死/v ，/wd 而/cc 奕山/nr2 、/wn 隆/ag 文/ng 尚未/d 到任/vi ，/wd 杨芳/nr 以/p 参赞/n 大臣/n 的/ude1 身份/n 主持/v 了/ule 一个/mq 短时期/n 的/ude1 广东/ns 军务/n 。/wj 杨芳/nr 武功/n 赫赫/z ，/wd 以/p 善战/vi 闻名/v ，/wd 所以/c 他/rr 一/d 到/v 前线/s 广州/ns ，/wd 当地/s 民众/n 如/v 大旱/n 之/uzhi 望/ng 云/vg 霓/ng ，/wd 据说/v 所到之处/nl “/wyz 欢呼/v 不/d 绝/ag ”/wyy ，/wd 当地/s 官员/n 也/d 认为/v 他/rr 是/vshi 一/m 道/qv 可以/v 倚靠/v 的/ude1 “/wyz 长城/ns ”/wyy ，/wd 甚至/c 已/d 被/pbei 解职/vi 、/wn 但/c 仍/d 居/v 广州/ns 的/ude1 林则徐/nr 还/d 特地/d 出面/vi 为/p 这/rzv 位/q 老/a 部下/n 祭/v 旗/n 。/wj 
  
  
 
但/c 3月/t 6日/t ，/wd 也/d 就是/v 杨芳/nr 到/v 广州/ns 的/ude1 第二/m 天/qt ，/wd 广州/ns 城/n 附近/f 又/d 有/vyou 两/m 座/q 炮台/n 被/pbei 英军/n 攻克/v 。/wj 时人/n 梁廷/nr /w 写/v 的/ude1 《/wkz 夷/ng 氛/w 闻记/nr2 》/wky 记载/v ，/wd 杨芳/nr 看到/v 夷/ag 舰/ng 上/f 的/ude1 大炮/n 总/d 能/v 击中/v 我/rr ，/wd 但/c 我/rr 却/d 不/d 能/v 击中/v 夷/ag ；/wf 我方/r 炮台/n 还是/c 在/p 陆地/n 固定/vn 不/d 动/v ，/wd 而/cc 夷/ag 炮/n 却/d 处/vi 是/vshi 在/p “/wyz 风波/n 摇荡/vi 中/f ”/wyy 的/ude1 舰船/n 上/f ；/wf 我/rr 主/ag 夷/ag 客/ng ，/wd 种种/q 条件/n 都/d 大大/d 有利于/v 我/rr 而/cc 不/d 利于/v “/wyz 夷/ag ”/wyy ，/wd 但/c 夷/ag 炮/n 威力/n 远在/v 我/rr 炮/n 之上/f ，/wd 认定/v “/wyz 必/d 有/vyou 邪教/n 善/ag 术/ng 者/k 伏/v 其内/rzs ”/wyy ，/wd 于是/cc 广/ad 贴/v 告示/n ，/wd “/wyz 传令/v 甲/Mg 保/v 遍/qv 收/v 所/usuo 近/v 妇女/n 溺/vg 器/ng ”/wyy 作为/v 制胜/v 法宝/n 。/wj 他/rr 将/p 这些/rz 马桶/n 平/v 放在/v 一排排/m 木筏/n 上/f ，/wd 命令/v 一/m 位/q 副/b 将/d 在/p 木筏/n 上/f 掌/v 控/v ，/wd 以/p 马桶/n 口/q 面对/v 敌舰/n 冲/v 去/vf ，/wd 以/p 破/v 邪/ag 术/ng 。/wj 此事/r ，/wd 《/wkz 粤东/ns 纪事/n 》/wky 也/d 有/vyou 记载/n ，/wd 杨芳初/nr 到/v 广州/ns ，/wd “/wyz 惟/d 知/v 购买/v 马桶/n 御/vg 炮/n ，/wd 纸/n 扎/v 草/n 人/n ，/wd 建/v 道场/n ，/wd 祷/vg 鬼神/n ”/wyy 。/wj 3月/t 18日/t ，/wd 英军/n 进犯/v ，/wd 杨芳/nr 的/ude1 这些/rz 招/n 术/ng 自然/d 完全/ad 无用/vi ，/wd 筏/ng 上/f 副将/n 仓皇/ad 而/cc 逃/v ，/wd 英/b 舰/ng 长驱直入/vl ，/wd 杨芳/nr 急/v 将/p 部队/n 撤回/v 广州/ns 内城/s ，/wd 匆忙/ad 与/p 英军/n “/wyz 休战/vi ”/wyy 。/wj 但/c 在/p 给/p 皇上/n 的/ude1 奏折/n 中/f ，/wd 他/rr 却/d 文过饰非/vl ，/wd 反/vi 称/v 自己/rr 如何/ryv 用/v 计/vi 巧妙/a 、/wn 英勇/ad 退/v 敌/ng 。/wj 然而/c ，/wd 杨芳/nr 在/p 难得/a 的/ude1 休战/vi 期间/f 并/d 不/d 积极/ad 备战/vi ，/wd 而是/c 白天/t 热衷/v 于/p 购买/v 西洋/n 钟表/n 和/cc 其他/rzv 洋货/n ，/wd “/wyz 夜/tg 则/d 买/v 俏/a 童/ng 取乐/vi ”/wyy ，/wd 有时/d 地方/n 巡捕/n 买/v 不/d 到/v “/wyz 俏/a 童/ng ”/wyy ，/wd 便/d 只/d 得/ude3 “/wyz 将/p 女子/n 剃/v 发/v ，/wd 装/v 跟班/vd 送/v 进/vf ”/wyy 。/wj 
  
  
 
在/p 杨芳/nr 主持/v 一个/mq 多/a 月/n 的/ude1 军务/n 期间/f ，/wd 与/p 英军/n 实际/ad 没有/v 进行/vx 过/uguo 什么/ry 较/d 大/a 的/ude1 战斗/vn ，/wd 4月/t 14日/t ，/wd 奕山/nr2 、/wn 隆文/nr 与/p 新任/b 的/ude1 两/m 广/a 总督/n 祁贡/nr2 同时/d 到达/v 广州/ns 。/wj 奕山/nr2 等/udeng 也/d 实际/a “/wyz 不/d 知/v 兵/n ”/wyy ，/wd 仍/d 依靠/v 杨芳/nr 出/vf 主意/n 。/wj 几/m 仗/q 之后/f ，/wd 清军/n 大败/vi ，/wd 奕山/nr2 等/udeng 于/p 5月/t 末/f 与/p 侵略者/n 求和/vi ，/wd 签订/v 《/wkz 广州/ns 和/cc 约/d 》/wky 。/wj 在/p 求/v 和/cc 谈判/vn 中/f ，/wd 杨芳/nr 很/d 是/vshi 积极/a ，/wd 曾/d 亲/v 至/p 城/n 上/f 与/p 英方/n 讲和/v ，/wd 对/p 英方/n 要求/n 悉数/d 答应/v ，/wd 按期/d 交付/v 了/ule 他们/rr 索取/v 的/ude1 “/wyz 赎/v 城/n 费/n ”/wyy 洋/ng 元/q 六百万/m 元/q 。/wj 所以/c 《/wkz 粤东/ns 纪事/n 》/wky 说/v 自/p 杨芳/nr 到/v 广州/ns 之后/f ，/wd “/wyz 未/d 打/v 胜仗/n ，/wd 鬼子/n 之/uzhi 毛/n ，/wd 未/d 拔/v 一/m 根/q ”/wyy ，/wd 而/cc “/wyz 至今/d 兵临城下/vl ，/wd 开/v 库/n 求和/vi ，/wd 欺/vg 君/ng 辱/vg 国/n ，/wd 贻害无穷/vl ，/wd 此/rzs 杨芳/nr 之/uzhi 大/a 罪/n 也/y 。/wj ”/wyy 
  
  
 
对/p 杨芳/nr 的/ude1 所作所为/nl ，/wd 当时/t 就/d 有人/r 以/p 诗/n 讥讽/v 道/n ：/wp “/wyz 杨/nr1 枝/ng 无力/vi 爱/v 南风/n ，/wd 参赞/n 如何/ryv 用/v 此/rzs 功/n 。/wj 粪桶/n 尚/d 言/vg 施/v 妙计/n ，/wd 秽/w 声/n 长/ad 播/v 粤/b 城/n 中/f 。/wj 芳名/n 果/ng 勇/ag 愧/vg 封/v 侯/ng ，/wd 捏/v 奏/v 欺/vg 君/ng 竟/d 不/d 羞/v ，/wd 试看/v 凤凰/n 冈/ns 上/f 战/ng ，/wd 一/m 声/qv 炮/n 响/v 走/v 回头/vi 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 平/v 夷/ag 录/ng 广东/ns ・/w 感/vg 时/ng 诗/n 》/wky ）/wky 还有/v 人/n 作/v 对联/n 嘲笑/v 琦善/nr2 、/wn 杨芳/nr 、/wn 奕山/nr2 和/cc 广东/ns 巡抚/n 祁贡/nr2 道/v ：/wp “/wyz 琦/nr1 侯/ng 爷/ng 痛哭/vi 龙/nr1 牌/n ，/wd 杨/nr1 参赞/n 广/ad 收/v 马桶/n ，/wd 奕/ng 将军/n 潜/vg 师/ng 赴/v 敌/ng ，/wd 祁宫保/nr 出示/v 安/ag 民/ng 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 入/v 寇志/nr ・/w 省/n 中联/nz 语/vg 》/wky ）/wky 
  
  
 
不过/c ，/wd 以/p 马桶/n 、/wn 尤其/d 是/vshi 妇女/n 溺/vg 器/n 等/udeng 作为/v 破/v 敌/vg 法宝/n ，/wd 并非/v 杨芳/nr 的/ude1 发明/vn ，/wd 而是/c 颇/d 有些/rz 年头/n 的/ude1 传统/n 。/wj 其实/d ，/wd 杨芳/nr 还/d 算/v “/wyz 文明/n ”/wyy 的/ude1 ，/wd 因为/c 他/rr 并/d 未/d 如/v 传统/n 那样/rzv 直接/ad 以/p 妇女/n 下身/n 面对/v 敌阵/n 。/wj 
  
  
 
明/tg 万历/nz 年间/n 四川/ns 播州/ns 土司/n 杨/nr1 应/v 龙/n 造反/vi ，/wd 巡抚/n 在/p 李化龙/nr 奉命/vd 征/v 剿/v 。/wj 据/p 李/nr1 化/v 龙/n 编撰/v 的/ude1 《/wkz 平/v 播/v 全书/n 》/wky 记载/v ，/wd 当/p 他/rr 用/p 火炮/n 轰击/v 敌阵/n 时/ng ，/wd 杨应龙/nr 令/v 数百/m 裸体/b 妇女/n 排/v 立/v 高处/s ，/wd 手/n 拿/v 箕/ng 器/ng ，/wd “/wyz 向/p 我/rr 兵/n 扇/q 簸/w ，/wd 而/cc 贼/n 锋/ag 厉/ag ，/wd 我/rr 兵/n 即/d 以/p 狗/n 血/n 泼/v 之/uzhi ”/wyy 。/wj 在/p 他/rr 的/ude1 记载/n 中/f ，/wd 此法/r 似/d 以/p 普遍/a ，/wd 因/p “/wyz 贼/n 凡/d 遇/v 我/rr 兵/n 放/v 铳/ng ，/wd 即令/c 妇人/n 脱/v 去/vf 中/f 衣/ng ，/wd 向/p 我/rr 兵/n 以/p 箕/ng 扇/v 之/uzhi ”/wyy ，/wd 果然/c “/wyz 炮/n 不得/vi 中/f ”/wyy 。/wj 他/rr 找到/v 的/ude1 破/a 解/v 之/uzhi 法/n 是/vshi “/wyz 军中/s 即/d 斩/v 黑狗/n 血/n 洒/vi 之/uzhi ，/wd 法/n 立/v 破/v ”/wyy 。/wj 兵/n 体/ng 一时/t 明代/t 大/a 思想家/n 、/wn 哲学家/n 方/d 以/p 智/ng 向来/d 注重/v 方/ng 术/ng ，/wd 所以/c 又/d 被/pbei 认为/v 是/vshi 明代/t 的/ude1 科学家/n ，/wd 他/rr 的/ude1 《/wkz 物理/n 小/ad 识/v 》/wky 对/p 此事/r 亦/d 有/vyou 记载/n 。/wj 方以智/nr 同时/c 还/d 记述/v 崇祯/nr2 八/m 年/qt 张/q 献/v 忠/ag 围攻/v 安徽/ns 桐城/ns 时/ng ，/wd 守城/vn 官军/n 在/p 城/n 上/f 架/qv 炮/n ，/wd 张献忠/nr 逼迫/v 妇女/n “/wyz /w 阴向城/nr ”/wyy ，/wd 城/n 上/f 火炮/n 顿/dg 哑/v ，/wd 但/c 官军/n 立即/d “/wyz 泼/v 狗/n 血/n 、/wn 烧/vi 羊角/n 以/p 解/v 之/uzhi ，/wd 炮/n 竟/d 发/v 矣/y ”/wyy 。/wj 方以智/nr 认为/v ，/wd 这/rzv 也/d 是/vshi 自古以来/dl 凡/d 铸/v 剑/n 、/wn 铸/v 钟/n 、/wn 炼丹/v 等/udeng 都/d 不许/d 妇女/n 在场/vi 的/ude1 原因/n 。/wj 据/p 《/wkz 流寇/n 志/vg 》/wky 记载/v ，/wd 张献忠/nr 在/p 围攻/v 安徽/ns 滁州/ns 时/ng 将/d 许多/m 妇女/n 斩首/v ，/wd /w 体/ng 倒/d 埋/v 坑/n 中/f ，/wd 使/v 其/rz 阴部/n 露出/v 向/p 城/n ，/wd 结果/n 城/n 上/f 大炮/n 不/d 是/vshi 一/m 放/v 即/d 裂/v 就/d 是/vshi 哑/v 不/d 能/v 放/v 。/wj 守城/vn 官军/n 立/v 取/v 民间/n 粪/n 器/ng 挂/v 在/p 墙头/n ，/wd 于是/cc “/wyz 炮/n 皆/d 发/v ”/wyy 、/wn “/wyz 贼/n 大/a 创/vg ”/wyy 。/wj 后来/t ，/wd 李/nr1 自成/v 进攻/v 开封/ns 时/ng ，/wd 也/d 以/p “/wyz 阴门/n 阵/ng ”/wyy 攻/v 之/uzhi ，/wd 守城/vn 官军/n 则/c 以/p 僧人/n /w 体/ng 站/vi 在/p 城墙/n 破/v 之/uzhi 。/wj 
  
  
 
清/v 乾隆/nz 三十九/m 年/qt ，/wd 山东/ns 王/nr1 伦/ng 白莲教/n 之/uzhi 乱/a 围攻/vn 临清/n 城/n ，/wd 被/pbei 守军/n 所/usuo 败/vi ，/wd 《/wkz 临清/n 寇/nr1 略/d 》/wky 详/ag 记/v 此事/r 。/wj 开始/v 城/n 上/f 守军/n 向/p 敌军/n 开炮/vi ，/wd 但/c 并/d 不/d 能/v 命中/v ，/wd 敌军/n 仍然/d 向前/vi 冲锋/vi 。/wj 守/v 将/p 叶信/nr 将/p 鸡/n 血/n 、/wn 粪/n 汁/ng 洒/vi 在/p 城/n 上/f ，/wd 叫/vi 来/vf 一些/mq 妓女/n 在/p 城/n 上/f 以/p 阴门/n 向/p 敌/ng 。/wj 此/rzs 招/v 果然/d 有效/a ，/wd 一/m 开炮/vi 就/d 命中/v 敌/vg 兵/n 敌/vg 将/d ，/wd 临清/n 之/uzhi 围/ng 遂/d 解/v 。/wj 大学士/n 舒赫德/nrf 在/p 给/v 乾隆/nz 皇帝/n 的/ude1 奏折/n 中/f 也/d 细/a 述/vg 此事/r ，/wd 只/d 是/vshi 他/rr 说/v 守军/n 在/p 城/n 上/f 洒/vi 的/ude1 是/vshi 狗/n 血/n 。/wj 
  
  
 
由于/p 其/rz 来/f 有/vyou 自/rr ，/wd 杨芳/nr 在/p 鸦片战争/nz 中/f 自然/d 仍/d 用/p 此/rzs 法宝/n 。/wj 甚至/c 几/m 年/qt 后/f ，/wd 太平/a 军/n 可能/v 也/d 用/v 过/uguo 此法/r 。/wj 鲁迅/nr 在/p 《/wkz 阿/b 长/a 与/cc 山海经/n 》/wky 中/f 回忆/v 了/ule 小时/n 家中/s 女佣/n 阿/b 长/a 的/ude1 故事/n ，/wd 阿/b 长/a 对/p 他/rr 说/v ，/wd 长/v 毛占城/nr 时/ng “/wyz 我们/rr 也/d 要/v 被/pbei 掳/vg 去/vf 。/wj 城外/s 有/vyou 兵/n 来/vf 攻/v 的/ude1 时候/n ，/wd 长/v 毛/nr1 就/d 叫/vi 我们/rr 脱/v 下/vf 裤子/n ，/wd 一/m 排/q 一/m 排/q 地/ude2 站/vi 在/p 城墙/n 上/f ，/wd 外面/f 的/ude1 大炮/n 就/d 放/v 不/d 出来/vf ；/wf 再/d 要/v 放/v ，/wd 就/d 炸/v 了/y ！/wt ”/wyy 此/rzs 事/n 使/v 年幼/a 的/ude1 鲁迅/nr “/wyz 对/p 她/rr 发生/v 过/uguo 空前/a 的/ude1 敬意/n ”/wyy ，/wd 因为/c “/wyz 这/rzv 实在/d 是/vshi 出于/v 我/rr 意想/v 之外/f 的/ude1 ，/wd 不能不/d 惊异/v ”/wyy ，/wd “/wyz 不料/d 她/rr 还有/v 这样/rzv 伟大/a 的/ude1 神力/n 。/wj 从此/d 对于/p 她/rr 就/d 有/vyou 了/ule 特别/a 的/ude1 敬意/n ，/wd 似乎/d 实在/d 深不可测/vl ”/wyy 。/wj 
  
  
 
直到/v 20/m 世纪/n 初/f 年/qt 义和团/n 时/ng ，/wd 团/n 民/ng 也/d 认为/v 女性/n 身体/n 是/vshi 污秽/n 之/uzhi 物/ng ，/wd 攻打/v 不/d 下/vf 教堂/n 归因于/v 教堂/n 内/f 许多/m 妇女/n 赤/ag 身/ng /w 或/c 手/n 拿/v 秽/w 物/ng 站/vi 在/p 墙头/n 、/wn 或/c 骑/v 在/p 炮/n 上/f ，/wd 破坏/v 了/ule 神/n 拳/n 的/ude1 法术/n 。/wj 当/p 他们/rr 火烧/v 教堂/n 或/c 一些/mq 店铺/n 延/vg 烧/vi 到/v 附近/f 民房/n 时/ng ，/wd 则/c 经常/d 归因于/v 路过/v 的/ude1 妇女/n 或/c 出门/vi 泼/v “/wyz 秽/w 水/n ”/wyy 的/ude1 女性/n 。/wj 因此/c 对/p 女性/n 外出/vi 有/vyou 种种/q “/wyz 以/p 防/v 污秽/n ”/wyy 的/ude1 限制/vn 、/wn 规定/n ，/wd 有时/d 严禁/v 外出/vi ，/wd 有时/d 准许/v 外出/vi 但/c 必须/d 头/k 戴/v 红/a 布/n 或/c 轿/ng 盖/v 红/a 布/n ，/wd 有/vyou 不少/m 不知/v 者/rz 无辜/n 被/pbei 杀/v 。/wj 但/c 由/p 女团/n 民/ng 组成/v 的/ude1 “/wyz 红灯/n 照/ng ”/wyy ，/wd 却/d 有/vyou 避/v 秽/w 去/vf 邪/a 的/ude1 神功/n 。/wj 
  
  
 
这种/r 女性/n 具有/v 破/v 邪魔/n 力/n 的/ude1 观念/n ，/wd 来自/v 传统/n 认为/v 妇女/n “/wyz 不/d 洁/ag ”/wyy 、/wn “/wyz 肮脏/a ”/wyy 的/ude1 深深/a 歧视/vn 。/wj 在/p 国门/n 大/d 开/v 已/d 久/a 的/ude1 20/m 世纪/n 初/f 义和团/nz 还/d 坚信/v 此/rzs 点/qt ，/wd 在/p 国门/n 尚未/d 打开/v 的/ude1 19/m 世纪/n 中叶/t ，/wd 杨芳/nr 在/p 鸦片战争/nz 中/f 以/p “/wyz 粪桶/n 妙计/n ”/wyy 御/vg 敌/ng 便/d 不足为怪/vl 了/y 。/wj 相反/vi ，/wd 不能不/d 令/v 人/n 啧啧/o 称/v 奇/ag 的/ude1 却/d 是/vshi 在/p 此/rzs 背景/n 下/f 林则徐/nr 、/wn 魏源/nr 能/v “/wyz 睁/v 眼/n 看/v 世界/n ”/wyy 、/wn 进而/c 提出/v “/wyz 师/ng 夷/ag 长/ng 技/ng ”/wyy ；/wf 而/cc 他们/rr 因此/c 被/pbei 指/v 为/v “/wyz 溃/vg 夷/ag 夏/tg 之/uzhi 防/v ”/wyy 、/wn 有/vyou 失/v 国体/n 而/cc 受到/v 舆论/n 的/ude1 强大/a 压力/n ，/wd 也/d 不足为怪/vl 了/y 。/wj 愚昧/a 排外/a 、/wn 坚持/v “/wyz 天/n 朝/tg 上/f 国/n ”/wyy 的/ude1 妄自尊大/vl 观念/n 仍/d 主宰/v “/wyz 世道/n 人/n 心/n ”/wyy ，/wd 据/p 当时/t 人/n 记载/v ，/wd 由于/c 被/pbei “/wyz 夷/ag ”/wyy 所/usuo 败/vi ，/wd 不要/d 说/v “/wyz 师/ng 夷/ag ”/wyy ，/wd 连/ulian 谈/v 海外/s 之/uzhi 事/n 都/d 成为/v 禁忌/n ：/wp “/wyz 海疆/n 之/uzhi 事/n ，/wd 转/v 喉/ng 触/v 讳/vg ，/wd 绝/vg 口/n 不/d 提/v 。/wj 即/v 茶房/n 酒/n 肆/ng 之中/f ，/wd 亦/d 大/a 书/n ‘/wyz 免/d 谈/v 时事/n ’/wyy 四/m 字/n ，/wd 俨/ng 有/vyou 诗书/n 偶/d 语/vg 之/uzhi 禁/ng 。/wj ”/wyy 林/ng 、/wn 魏/tg 的/ude1 “/wyz 师/ng 夷/ag 胜/v 夷/ag ”/wyy 主张/n ，/wd 当然/d 更/d 是/vshi “/wyz 犯/v 诸公/nr 之/uzhi 忌/v ”/wyy 而/cc “/wyz 举世/n 讳言/vi 之/uzhi ”/wyy 。/wj “/wyz 师/ng 夷/ag 长/ng 技/ng 以/p 制/v 夷/ag ”/wyy 在/p 中国/ns 近代化/v “/wyz 开篇/n ”/wyy 的/ude1 遭遇/n ，/wd 预示/v 着/uzhe 中国/ns 近代化/v 进程/n 的/ude1 艰难曲折/nl 。/wj 
