东山再起/vl 李鸿章/nr 
 

 
虽然/c 李鸿章/nr 在/p 戊戌/t 政治/n 风云/n 中/f 能/v 自/rr 保/v 平安/an ，/wd 但/c 他/rr 的/ude1 观点/n 、/wn 态度/n 悉/vg 为/p 慈禧/nr2 所/usuo 知/v ，/wd 戊戌政变/n 后/f 他/rr 自然/d 不/d 可能/v 不/d 协同/vd 再/d 获/v 重用/v 。/wj 不仅如此/bl ，/wd 他/rr 还/d 受到/v 变相/vd 惩罚/v 。/wj 
  
  
 
黄河/ns 自古以来/dl 就/p 水患/n 无穷/z ，/wd 地处/v 下游/f 的/ude1 山东/ns 更/d 是/vshi 深受/v 其/rz 害/ng ，/wd 时常/d 决口/vi 。/wj 1898年/t 夏秋/nr ，/wd 山东/ns 黄河/ns 再次/d 决口/vi ，/wd 数十/m 县/n 被/pbei 淹/v ，/wd 受难/vi 乡民/n 无数/m ，/wd 甚至/d 浮/v 尸/ng 蔽/vg 水/n 。/wj 这时/rzt ，/wd 慈禧/nr2 出人意料/vl 地/ude2 命令/v 实/a 龄/ng 已/d 七十/m 有/vyou 五/m 的/ude1 李鸿章/nr 前往/v 山东/ns 履/vg 勘/vg 山东/ns 河工/n 。/wj 派/v 李/nr1 前往/v 当/p 此/rzs 苦差/n ，/wd 慈禧/nr2 当/v 有/vyou 自己/rr 的/ude1 考虑/vn ：/wp 一/m 是/vshi 自己/rr 通过/p 政变/vn 重新/d 训/v 政/ng ，/wd 想/v 以/p 派/v 如此/rzv 重臣/n 前往/v 灾区/n ，/wd 显示/v 自己/rr 对/p 灾情/n 的/ude1 重视/vn 、/wn 对/p 灾民/n 的/ude1 关心/vn ，/wd 以/p 收买/v 民心/n ，/wd 稳定/an 局面/n ；/wf 二/m 是/vshi 李鸿章/nr 毕竟/d 同情/v 维新派/n ，/wd 且/c 有/vyou 多/m 人/n 上/f 奏/v 要求/v 弹/v 骇/w ，/wd 借/v 此/rzs 变相/vd 罚/v 李/nr1 。/wj 
  
  
 
此时/r 已/d 是/vshi 初冬/t ，/wd 而/cc 当/p 他/rr 到/v 到/v 山东/ns 时/ng 将/d 是/vshi 隆冬/t 季节/n ，/wd 对/p 一个/mq 年/qt 近/a 八旬/m 的/ude1 老人/n 来说/uls ，/wd 确实/ad 难以忍受/vl ，/wd 所以/c 李鸿章/nr 在/p 万般无奈/dl 中/f 上/f 折/vi 请求/v 慈禧/nr2 太后/n 另选/v 他人/rr ，/wd 但/c 未/d 被/pbei 慈禧/nr2 批准/v 。/wj 11月/t 30日/t ，/wd 李鸿章/nr 一行/n 离开/v 北京/ns ，/wd 他/rr 特别/d 邀请/v 比利时/nsf 工程师/n 卢法尔/nrf （/wkz Rouffart/x   ,/wd   Armand/x ）/wky 随行/vi 。/wj 12月/t 11日/t ，/wd 他们/rr 到达/v 济南/ns 。/wj 他/rr 接受/v 卢法尔/nrf 的/ude1 建议/n ，/wd 决定/v 采取/v 近代/t 西方/s 科学/n 方法/n ，/wd 首先/d 测绘/v 全/a 河/n 情形/n ，/wd 研究/v 沙/n 从/p 何处/rys 而/cc 生/v ，/wd 水/n 由/p 何处/rys 而/cc 减/v ，/wd 探寻/v 根治/v 办法/n 。/wj 在/p 有些/rz 地段/n ，/wd 他/rr 还/d 亲/ad 率/v 卢法尔/nrf 及/cc 一些/mq 官员/n 一同/d 勘测/v 。/wj 1899年/t 3月/t 31日/t ，/wd 李鸿章/nr 返/v 京/b 复命/v ，/wd 距/p 他/rr 出/vf 京/b 正好/z 四/m 个/q 月/n 。/wj 在/p 这/rzv 四/m 个/q 月/n 中/f ，/wd 他/rr 不顾/v 隆冬/t 严寒/an ，/wd 不辞劳苦/vl ，/wd 驰/vg 驱/vg 两/m 千/m 里/q ，/wd 认真/ad 查看/v ，/wd 广泛/ad 听取/v 各方/r 意见/n ，/wd 拿/v 出/vf 了/ule 长/a 、/wn 短期/b 治本/vi 、/wn 治标/vi 两/m 套/q 办法/n ，/wd 确/d 比/p 许多/m 敷衍塞责/vl 、/wn 贪图/v 享受/v 、/wn 甚至/d 以/p 河/n 务/dg 谋/v 私利/n 的/ude1 官员/n 强/ng 不/d 少/a 。/wj 
  
不过/c ，/wd 李鸿章/nr 关于/p 河工/n 的/ude1 意见/n 却/d 未/d 受到/v 朝廷/n 重视/v ，/wd 许多/m 具体/a 建议/n 都/d 被/pbei 朝廷/n 和/cc 有关/vn 部门/n 以/p 种种/q 理由/n 推托/v 、/wn 否决/v 。/wj 李鸿章/nr 对/p 此/rzs 忧心忡忡/vl ，/wd 生怕/v 水旱/n 之/uzhi 灾/n 会/v 激起/v 民/ng 变/v 。/wj 他/rr 在/p 给/p 友人/n 的/ude1 信/n 中/f 担心/v 地/ude2 说/v ：/wp “/wyz 沧海横流/vl 之/uzhi 受/v ，/wd 不得/vi 谓/vg 一隅/n 为/p 灾/n ，/wd 不/d 关/v 全局/n 也/d ”/wyy 。/wj 
  
  
 
从/p 山东/ns 勘/vg 河/n 回到/v 北京/ns 后/f ，/wd 李鸿章/nr 仍然/d 未/d 受/v 重用/v ，/wd 但/c 又/d 闲居/vi 了/ule 八/m 个/q 月/n 后/f 却/d 突然/ad 时来运转/vl ，/wd 东山再起/vl ，/wd 重任/n 封/q 疆/b 大吏/n ，/wd 被/pbei 任命/v 为/p 两/m 广/a 总督/n 。/wj 从/p “/wyz 勘/vg 河/n ”/wyy 到/v “/wyz 督/vg 粤/b ”/wyy ，/wd 这种/r 官/n 运/v 的/ude1 大/a 伏/q 大/a 起/vf 看似/v 命运/n 捉弄/vn ，/wd 其实/d 却/d 是/vshi 李鸿章/nr 一直/d 耐心/ad 等待/v 、/wn 不断/d 窥测/v 方向/n 、/wn 最后/f 果断/ad 行动/vi 的/ude1 结果/n 。/wj 
  
  
 
原来/b ，/wd 虽然/c 慈禧/nr2 发动/v 戊戌政变/n 将/p 光绪/t 皇帝/n 囚禁/v 起来/vf ，/wd 但/c 光绪/t 皇帝/n 活/v 着/uzhe 对/p 慈禧/nr2 和/cc 守旧派/n 就/d 是/vshi 一个/mq 巨大/a 的/ude1 威胁/vn ，/wd 因此/c 慈禧/nr2 曾/d 打算/v 以/p “/wyz 帝/ng 病/n 重/a ”/wyy 之/uzhi 名/ng 谋害/v 光绪/n 。/wj 但/c 此时/r 的/ude1 中国/ns 已/d 是/vshi “/wyz 半殖民地/n ”/wyy 社会/n ，/wd 慈/ag 禧/ng 不能不/d 先/d 试探/v 各国/rzs 对/p 此/rzs 态度/n ，/wd 没/d 想到/v 各国/rzs 纷/ag 表/vg 反对/v ，/wd 甚至/d 表示/v 要/v 派/v 医生/n 到/v 宫中/s 查看/v 光绪/nz 皇帝/n 究竟/d 是否/v 病/n 重/a 。/wj 而且/c ，/wd 全国/n 亦/d 舆论/n 哗然/z ，/wd 尤其/d 各地/rzs 华侨/n 纷纷/d 发电/vi ，/wd 有时/d 甚至/d 数万/m 人/n 联名/vi ，/wd 要求/v 慈禧/nr2 归政/nr ，/wd 确保/v 光绪/n 平安/an 。/wj 面对/v 强大/a 反对/vn ，/wd 慈禧/nr2 只得/d 打消/v 谋害/v 光绪/nz 的/ude1 主意/n 。/wj 但/c 她/rr 又/d 于/p 心/n 不甘/v ，/wd 打算/v “/wyz 废掉/v ”/wyy 光绪/t ，/wd 另/d 立/v 新/a 帝/ng 。/wj 但/c 这/rzv “/wyz 废/ag 立/v ”/wyy 之/uzhi 事/n 仍/d 需/v 试探/v 外国/n 的/ude1 态度/n ，/wd 可是/c 慈禧/nr2 等/udeng 守旧派/n 与/cc 洋人/n 交/v 恶/ag ，/wd 无从/d 打探/v ，/wd 于是/cc 与/p 李鸿章/nr 私交/n 不错/a 的/ude1 荣禄/nr2 便/d 走访/v 李鸿章/nr ，/wd 请/v 李/nr1 打听/v 外国人/n 的/ude1 态度/n 。/wj 李鸿章/nr 认为/v 自己/rr 东山再起/vl 、/wn 重/d 获/v 大权/n 的/ude1 机会/n 终于/d 来临/vi ，/wd 便/d 不失时机/dl 回答/v 说/v ，/wd 这/rzv 是/vshi 内政/n ，/wd 如果/c 先/d 询问/v 外国人/n 的/ude1 态度/n 有失/v 国体/n ，/wd 但/c 如果/c 派/v 我/rr 到/v 外地/s 当/v 总督/n ，/wd 外国/n 使节/n 必/d 来/vf 祝贺/v ，/wd 这时/rzt 可/v 顺便/d 探问/v 外国/n 态度/n 而/cc 又/d 不/d 失/v 国体/n 。/wj 除了/p 想/v 重/a 掌/n 大权/n 外/f ，/wd 李鸿章/nr 提出/v 外/f 放/v 当/p 总督/n 的/ude1 另/rz 一个/mq 考虑/v 是/vshi 远离/v 京城/n ，/wd 以/p 避开/v “/wyz 废/ag 立/v ”/wyy 这/rzv 一/m 至/p 为/v 敏感/a 、/wn 甚至/d 有关/p 身家/n 性命/n 的/ude1 宫廷/n 权力/n 之/uzhi 争/ng 。/wj 荣禄/nr2 为/v 李/nr1 之/uzhi 说法/n 所/usuo 动/v ，/wd 所以/c 几/m 天/qt 后/f 他/rr 就/d 被/pbei 任命/v 为/p 两/m 广/a 总督/n 。/wj 李鸿章/nr 再/d 获/v 重用/v 任/v 两/m 广/a 总督/n 的/ude1 消息/n 传来/v ，/wd 外国/n 使节/n 果然/c 纷纷/d 前来/vi 祝贺/v 。/wj 当/p 李鸿章/nr “/wyz 无意/v 之中/f ”/wyy 向/p 他们/rr 谈/v 起/vf 废/v 光绪/nr 、/wn 立新/nr2 皇帝/n 的/ude1 问题/n ，/wd 这些/rz 使节/n 则/d 表示/v 这/rzv 是/vshi 中国/ns 内政/n ，/wd 他们/rr “/wyz 理/n 无/v 干涉/v ”/wyy ，/wd 但/c 他们/rr 的/ude1 国书/n 都/d 是/vshi 给/p 光绪/t 皇帝/n 的/ude1 ，/wd 如果/c 另/d 立/v 新/a 君/ng 是否/v 继续/v 承认/v 则/c 要/v 请示/v 本国/rzs ，/wd 间接/d 表达/v 反对/v 废/ag 立/v 之/uzhi 意/ng 。/wj 荣禄/nr2 、/wn 李鸿章/nr 担心/v 废/ag 立/v 会/v 引起/v 外国/n 干涉/v 和/cc 国内/s 一些/mq 官员/n 反对/v ，/wd 因此/c 他们/rr 也/d 不/d 太/d 赞成/v 此时/r 废/v 立/v 。/wj 于是/cc 荣禄/nr2 提出/v 了/ule 不必/d 过于/d 着急/a ，/wd 可/c 先/d 立/v “/wyz 大/a 阿哥/n ”/wyy 、/wn 慢慢/d 再/d 取得/v 皇帝/n “/wyz 大/a 统/vi ”/wyy 的/ude1 建议/n ，/wd 得到/v 慈/ag 禧/ng 认可/vi 。/wj 
  
  
 
而/cc 任命/v 李鸿章/nr 为/p 两/m 广/a 总督/n ，/wd 则/c 是/vshi 慈禧/nr2 的/ude1 老谋深算/vl 。/wj 对/p 权谋/n 术/ng 数/n ，/wd 慈禧/nr2 可能/v 比/p 李鸿章/nr 还要/d 精通/v 。/wj 李/nr1 想/v 外/f 放/v 当/p 总督/n ，/wd 慈禧/nr2 则/d 顺势/d 让/v 他/rr 当/p 两/m 广/a 总督/n ，/wd 因为/p 广东/ns 紧邻/n 香港/ns 、/wn 洋/ag 商/vg 众多/m ，/wd 中外/b 交涉/vn 日益/d 繁杂/a ，/wd 不/d 懂/v 洋务/n 者/k 很/d 难/a 在/p 此/rzs 为/v 官/n ，/wd 李鸿章/nr 当/v 是/vshi 最佳/z 人选/n 。/wj 更/d 重要/a 的/ude1 是/vshi ，/wd 以/p 康/nr1 、/wn 梁/n 为首/vi 的/ude1 维新派/n 在/p 海外/s 华侨/n 、/wn 华/b 商/n 中/f 得到/v 广泛/ad 支持/v ，/wd 声势/n 越来越/d 大/a ，/wd 而/cc 侨民/n 、/wn 侨商/n 大多数/m 都/d 是/vshi 广东/ns 人/n ，/wd 所以/c 广东/ns 同情/v 康/nr1 党/n 的/ude1 人/n 很/d 多/a ，/wd 慈禧/nr2 认为/v 广东/ns 人/n 心/n 浮动/vn 、/wn 局面/n 不/d 稳/a ，/wd 只/d 有/vyou 像/v 李鸿章/nr 这样/rzv 资望/n 甚/dg 高/a 的/ude1 官员/n 才/c 镇/n 得/ude3 住/vi 。/wj 慈禧/nr2 此举/rzv 最/d 厉害/a 之/uzhi 处/n 在于/v ，/wd 她/rr 清楚/v 知道/v 李鸿章/nr 从/p 思想/n 、/wn 观点/n 上/f 赞成/v 、/wn 同情/vn 维新/n ，/wd 所以/c 一定/d 要/v 李/nr1 前去/v 镇压/v 康/nr1 党/n ，/wd 将/d 李/nr1 置于/v 不/d 能/v 不/d 明确/a 态度/n 的/ude1 “/wyz 风口浪尖/nl 上/f ”/wyy ，/wd 既/c 是/vshi 对/p 李/nr1 的/ude1 考验/vn ，/wd 又/d 可/v 将/d 李/nr1 “/wyz 拉/v 下/vf 水/n ”/wyy 强迫/v 他/rr 也/d 成为/v 与/p 自己/rr 一样/uyy 的/ude1 维新派/n 的/ude1 镇压/vn 者/k 。/wj 就/d 在/p 任命/v 李鸿章/nr 为/p 两/m 广/a 总督/n 发表/v 的/ude1 第二/m 天/qt ，/wd 慈禧/nr2 便/d 以/p 光绪/n 之/uzhi 名/ng 诏/ng 谕/vg 各省/r 督抚/n 严密/ad 缉拿/v 康有为/nr 、/wn 梁启超/nr ：/wp “/wyz 康有为/nr 及其/cc 死党/n 梁/n 启超先/nr 已/d 逋/w 逃/v ，/wd 稽/nr1 诛/vg 海外/s ，/wd 犹/d 复/vg 肆/ng 为/p 簧/n 鼓/v ，/wd 刊/vg 布/vg 流言/n ，/wd 其/rz 意/ng 在/p 蒙/b 惑/ag 众/ag 听/v ，/wd 离间/v 宫廷/n 。/wj ”/wyy “/wyz 近/a 闻/v 该/rz 逆/ng 狼/n 心/n 未/d 改/v ，/wd 仍/d 在/p 沿海/f 一带/n 倏/dg 来/vf 倏/dg 往/v ，/wd 著/vg 海疆/n 各/rz 督抚/n 懔/w 遵/vg 前/f 谕/ng ，/wd 悬赏/v 购/vg 线/n ，/wd 无论/c 绅/w 商士民/nr 有/vyou 能/v 将/p 康有为/nr 、/wn 梁启超/nr 严密/ad 缉拿/v 到/v 案/ng 者/k ，/wd 定/v 必/d 加以/vx 破格/vi 之/uzhi 赏/v ，/wd 务使/vi 逆/ng 徒/d 明/tg 正/d 典/ng 刑/n ，/wd 以/p 申国宪/nr 。/wj ”/wyy 其中/rz 特别/d 强调/v “/wyz 沿海/f 一带/n ”/wyy 、/wn “/wyz 海疆/n 各/rz 督抚/n ”/wyy ，/wd 显然/ad 是/vshi 说/v 给/p 李鸿章/nr 听/v 的/ude1 。/wj 
  
  
 
1900年/t 1月/t 7日/t ，/wd 李鸿章/nr 春风得意/vl 、/wn 精神抖擞/vl 地/ude2 离/v 京/b 南/b 下/f ，/wd 于/p 1月/t 16日/t 到达/v 广州/ns ，/wd 只/d 隔/v 了/ule 一/m 天/qt 就/d 接/v 印/v 视/vg 事/n 。/wj 在/p 政坛/n 失势/v 一/m 段/q 时间/n 后/f 仍/d 审时度势/nl 、/wn 积极/a 活动/vn ，/wd 最终/d 竟/d 以/p 年/qt 近/a 八十/m 之/uzhi 高龄/n 东山再起/vl 、/wn 重任/n 封/q 疆/b 大吏/n 。/wj 李鸿章/nr 的/ude1 能/v 忍/v 能/v 等/udeng 与/p 终生/m 嗜/vg 权/n 恋/v 栈/ng 的/ude1 性格/n 显现/v 无/v 余/m 。/wj 
