被/pbei 《/wkz 梅兰芳/nr 》/wky 省略/v 和/cc 歪曲/v 的/ude1 
 
  
 
　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 
 
1930年/t 8月/t ，/wd 一/m 位/q 著名/a 的/ude1 学者/n 从/p 美国/nsf 哈佛/ns 大学/n 讲学/vi 归来/vi ，/wd 见到/v 胡/nr1 适时/ad 说/v 美国/nsf 只/d 知道/v 三/m 个/q 中国/ns 人/n ，/wd 即/v 蒋介石/nr 、/wn 宋子文/nr 和/cc 胡适/nr 。/wj 胡适/nr 笑/v 道/n ：/wp “/wyz 还有/v 一个/mq ，/wd 梅兰芳/nr 。/wj ”/wyy 梅兰芳/nr 之所以/c 能/v 成/v 让/v 美国/nsf 知道/v 的/ude1 “/wyz 还有/v 一个/mq ”/wyy 的/ude1 中国/ns 人/n ，/wd 盖因/nrf 从/p 这/rzv 年/qt 2/m 初/f 月/n 到/p 6月/t 末/f 他/rr 在/p 美国/nsf 巡回演出/vl ，/wd 大/d 获/v 成功/an ，/wd 使/v 美国/nsf 人/n 第一/m 次/qv “/wyz 见识/n ”/wyy 了/ule 有/vyou 我国/n “/wyz 国/n 剧/n ”/wyy 之/uzhi 称/ng 的/ude1 京剧/n ，/wd 引起/v 轰动/vn 。/wj 梅兰芳/nr 的/ude1 美国/nsf 之/uzhi 行/ng 是/vshi 中/b 美/b 文化/n 交流/vn 史/ng 上/f 的/ude1 重要/a 事件/n ，/wd 更/d 是/vshi 当时/t 中国/ns “/wyz 万众/n 瞩目/vi ”/wyy 的/ude1 大事/n ，/wd 不过/c 30/m 年/qt 后/f 梅兰芳/nr 本人/rr 的/ude1 回忆录/n 《/wkz 舞台/n 生活/vn 四十/m 年/qt 》/wky ，/wd 对/p 这/rzv 一/m 段/q “/wyz 生活/vn ”/wyy 却/d 绝口/d 不/d 提/v ，/wd 而/cc 不久前/t 的/ude1 电影/n 《/wkz 梅兰芳/nr 》/wky 对/p 此/rzs 也/d 仅/d 一/m 笔/q 代/v 过/uguo 。/wj 
  
  
 
梅兰芳/nr 赴/v 美/b 演出/vn ，/wd 具体/a 事务/n 由/p 他/rr 的/ude1 “/wyz 智囊/n ”/wyy 和/cc “/wyz 戏/n 袋子/n ”/wyy 齐如山/nr 精心/ad 打/v 理/n ，/wd 可谓/v 功/n 莫大/b 焉/y 。/wj 更/d 难得/a 的/ude1 是/vshi ，/wd 齐氏/nr 确/d 是/vshi 历史/n 的/ude1 “/wyz 有心人/n ”/wyy ，/wd 归国/vi 后/f 写/v 下/vf 《/wkz 梅兰芳/nr 游美记/nr 》/wky ，/wd 详细/ad 记/v 下/vf 了/ule 此行/rzv 的/ude1 点点滴滴/n ――/wp 不仅/c 记/v 下/vf 诸如/v 此事/r 如何/ryv 促成/v 、/wn 怎样/ryv 筹措/v 演出/vn 经费/n 、/wn 如何/ryv 寻找/v 美方/n “/wyz 经纪人/n ”/wyy 、/wn 演出/vn 盛况/n 、/wn 美国/nsf 政/ng 学/v 各界/rz 及/cc 从/p 戏剧/n 专家/n 到/v 普通/a 观众/n 的/ude1 反应/vn 等/udeng “/wyz 大事/n ”/wyy ，/wd 而且/c 细/ad 到/v 中/b 美/b 舞台/n 对比/vn 、/wn 所/usuo 乘/v 舟/n 船/n 所/usuo 住/vi 饭店/n 价格/n 及/cc 房间/n 是否/v 有/vyou 浴室/n 、/wn 参观/v 好莱坞/nsf 各/rz 电影/n 公司/n 名字/n 、/wn 甚至/d 出国/vi 前/f 为/v 防/v 在/p 外国/n “/wyz 出洋相/v ”/wyy 在/p 西/b 餐馆/n 如何/ryv 练习/v 吃/v 西餐/n 并且/c 连/ulian 参加/v “/wyz 演练/v ”/wyy 人员/n 的/ude1 名单/n 都/d 一一/d “/wyz 记录/n 在案/vi ”/wyy ，/wd 具有/v 丰富/a 的/ude1 文化/n 、/wn 社会/n 、/wn 政治/n 、/wn 经济/n 史/ng 的/ude1 史料/n 价值/n 。/wj 
  
  
 
到/p 美国/nsf 演/v 京剧/n ，/wd 国人/n 当时/t 都/d 认为/v 是/vshi 匪夷所思/vl 之/uzhi 举/ng ，/wd 这个/rz 动议/n ，/wd 最初/d 却/d 是/vshi 好几/m 年/qt 前/f ，/wd 美国/nsf 驻华/vn 公使/n 芮/nr1 恩施/ns （/wkz Paul/x   Reinsch/x ）/wky 向/p 北洋/b 政府/n 时/ng 的/ude1 总统/n 徐世昌/nr 提出/v 的/ude1 。/wj 因为/p 他/rr 曾/d 看/v 过/uguo 梅兰芳/nr 的/ude1 《/wkz 奔月/v 》/wky ，/wd 所以/c 在/p 他/rr 辞职/vi 卸任/vi 、/wn 徐世昌/nr 为/p 他/rr 饯行/vi 的/ude1 宴会/n 上/f 说/v ：/wp “/wyz 若/v 欲/vg 中/b 美/b 国民/n 感情/n 益/dg 加/v 亲/ng 善/ag ，/wd 最好/d 是/vshi 请/v 梅兰芳/nr 往/p 美国/nsf 去/vf 一/m 次/qv ，/wd 并且/c 表演/v 他/rr 的/ude1 艺术/n ，/wd 让/v 美国/nsf 人/n 看看/v ，/wd 必/d 得/ude3 良好/a 的/ude1 结果/n 。/wj ”/wyy 由于/c 在座/vi 者/k 对/p 此/rzs 皆/d 以/p 玩笑/n 视/vg 之/uzhi ，/wd 芮/nr1 恩施/ns 进一步/d 强调/v ，/wd 这话/r 并非/v 无稽之谈/nl ，/wd 他/rr 深信/v 艺术/n 欣赏/v 、/wn 理解/v 最少/d 国界/n 和/cc 民族/n 障碍/n ，/wd 因此/c 用/p 艺术/n “/wyz 沟通/v 两/m 国/n 的/ude1 友谊/n ，/wd 是/vshi 最/d 容易/a 的/ude1 ”/wyy ，/wd 他/rr 还/d 举例/vi 说/v ，/wd 以前/f 美国/nsf 和/cc 意大利/nsf 两/m 国/n 人民/n 有/vyou 不/d 十分/d 融洽/a 的/ude1 地方/n ，/wd 后来/t 意大利/nsf 一/m 位/q 大/a 艺术家/n 到/v 美国/nsf 演出/v ，/wd “/wyz 竟/d 博得/v 全美/n 人士/n 的/ude1 同情/vn ，/wd 因此/c 两/m 国/n 国民/n 的/ude1 感情/n 亲/ad 善/v 了/ule 许多/m 。/wj 所以/c 我/rr 感觉/v 到/v 以/p 艺术/n 来/vf 融会/v 感情/n 是/vshi 最/d 好/a 的/ude1 一个/mq 方法/n 。/wj 何况/c 中/b 美/b 国民/n 的/ude1 感情/n 本来/d 就/d 好/a ，/wd 再/d 用/p 艺术/n 来/f 常常/d 沟通/v ，/wd 必/d 更加/d 亲/v 善/ag 无疑/d 。/wj ”/wyy   芮/nr1 恩施/ns 曾/d 是/vshi 美国/nsf 威斯康星/nz 大学/n 政治学/n 教授/n ，/wd 1913年/t 出任/v 美国/nsf 驻华/vn 公使/n ，/wd 1919年/t 巴黎/nsf 和/cc 会/v 的/ude1 决议/n 传来/v ，/wd 他/rr 认为/v 列强/n 出卖/v 了/ule 中国/ns ，/wd 尤其/d 是/vshi 美国/nsf 总统/n 威尔逊/nrf 出卖/v 了/ule 挚友/n 中国/ns ，/wd 出/vf 离/v 愤怒/an ，/wd 几/m 经/p 犹豫/a ，/wd 最后/f 还是/d 决定/v 与/p 威尔逊/nrf 绝交/v ，/wd 并/cc 宣布/v 辞职/vi 。/wj 由此可见/c ，/wd 他/rr 提出/v 梅兰芳/nr 访/v 美/ng ，/wd 增进/v 美国/nsf 社会/n 对/p 中国/ns 的/ude1 了解/vn 和/cc 友谊/n ，/wd 并非/v 偶然/a 。/wj 具体/ad 在/p 美国/nsf 联络/vn 、/wn 极力/d 促成/v 此事/r 的/ude1 则/d 是/vshi 后来/t 被/pbei “/wyz 别/d 了/y ”/wyy 的/ude1 燕京/nz 大学/n 校长/n 、/wn 后/f 任/v 美国/nsf 驻华/vn 大使/n 的/ude1 司徒雷登/nrf （/wkz Stuart/x ,/wd John/x   Leighton/x ）/wky 。/wj 显然/a ，/wd 此时/r 他们/rr 就/d 知道/v “/wyz 软/a 力量/n ”/wyy 的/ude1 巨大/a 作用/n ，/wd 而/cc 近代/t 以来/f 文化/n 交流/vn 几乎/d 一直/d 是/vshi “/wyz 欧/b 风/n 美/b 雨/n ”/wyy 向/p 中国/ns 的/ude1 单向/b 度/qv 流动/vn ，/wd 所以/c 他们/rr 主动/ad 提出/v 让/v 梅兰芳/nr 赴/v 美/b 演出/vn 以/p 增加/v 美国/nsf 对/p 中国/ns 文化/n 、/wn 中国/ns 人/n 的/ude1 了解/vn 确实/ad 难得/a 。/wj 这种/r 文化/n 流动/vn 的/ude1 “/wyz 不/d 平衡/a ”/wyy 当然/d 不/d 可能/v 因/p 一两/m 次/qv 演出/vn 而/cc 改变/v ，/wd 但/c 作为/p 美国/nsf 人/n ，/wd 他们/rr 尽可能/d 增强/v 中国/ns 文化/n 对/p 美/b “/wyz 输出/v ”/wyy 的/ude1 良苦用心/nl 则/d 不可不/d 察/vg 。/wj 
  
  
 
但/c 梅兰芳/nr 剧团/n 是/vshi 私人/n 剧团/n ，/wd 访/v 美/b 演出/vn 完全/ad 是/vshi 民间/n 行为/n ，/wd 与/p 美国/nsf 演艺界/n 联系/vn 自然/n 颇/d 费/v 周折/n 。/wj 从/p 提出/v 此/rzs 议/v 到/v 最后/f 成行/vi ，/wd 将/d 近/a 十/m 年/qt 之/uzhi 久/ng 。/wj 
  
  
 
首先/c 要/v 解决/v 的/ude1 是/vshi 经费/n 问题/n ，/wd 司徒雷登/nrf 和/cc 辛亥革命/nz 功臣/n 、/wn 国民党/n 元老/n 同时/c 又/d 是/vshi 1927年/t 蒋介石/nr 发动/v “/wyz 四一二/m ”/wyy 事变/n 的/ude1 李石曾/nr 积极/a 活动/vn ，/wd 发动/v 为/v 梅/ng 捐款/vi ，/wd 功/n 莫大/b 焉/y 。/wj 而/cc 美国/nsf 的/ude1 邀请/vn 单位/n ，/wd 几经周折/vl 最后/f 由/p 1926/m 成立/vi 的/ude1 “/wyz 华美/nz 协/vg 进/vf 社/n ”/wyy 发出/v 邀请信/n ；/wf “/wyz 华美/nz 协/vg 进/vf 社/n ”/wyy 是/vshi 由/p 胡适/nr 、/wn 张伯苓/nr 、/wn 梅贻琦/nr 和/cc 大名鼎鼎/vl 的/ude1 美国/nsf 实用主义/n 哲学家/n 杜威/nrf （/wkz John/x 　 Dewey/x ）/wky 等/udeng 几/m 位/q 中/b 美/b 学者/n 共同/d 发起/v 的/ude1 ，/wd 是/vshi 一个/mq 以/p 促进/v 中/b 美/b 文化/n 交流/vn 为/p 主旨/n 的/ude1 非营利性/b 团体/n ，/wd 成立/vi 后/f 的/ude1 首/m 件/q 大事/n ，/wd 就/d 是/vshi 邀请/v 梅兰芳/nr 访/v 美/an 。/wj 对/p 梅/ng 的/ude1 访/v 美/ng ，/wd 胡适/nr 大力/d 支持/v ，/wd 梅兰芳/nr 不仅/c 多次/mq 与/p 居住/v 在/p 上海/ns 的/ude1 胡适/nr 通信/vn ，/wd 还/d 几/m 次/qv 专程/d 到/v 上海/ns 拜访/v ，/wd 向/p 胡适/nr 了解/v 美国/nsf 的/ude1 风土人情/nl ，/wd 观众/n 的/ude1 爱好/n 和/cc 欣赏/vn 习惯/n 、/wn 美国/nsf 剧院/n 状况/n 等等/udeng ，/wd 胡适/nr 总是/d 给以/vx 详尽/a 的/ude1 介绍/vn ，/wd 从/p 整个/b 出访/v 的/ude1 演出/vn 策略/n 到/v 演出/vn 剧目/n 的/ude1 安排/vn 、/wn 角色/n 的/ude1 搭配/vn 等/udeng ，/wd 胡适/nr 都/d 积极/a 地/ude2 出/vf 主意/n 。/wj 胡/Rg 适/vg 后来/t 曾/d 谈/v 到/v :/wp “/wyz 他/rr (/wkz 梅兰芳/nr )/wky 每晚/r 很/d 卖/v 气力/n 的/ude1 唱/v 两/m 出/vf 戏/n ，/wd 招待/v 我们/rr 几/m 个/q 人/n 去/vf 听/v ，/wd 给/p 他/rr 选/v 戏/n 。/wj 那时/rzt 一/d 连/ulian 看/v 了/ule 好多/m 夜/qt 。/wj 梅兰芳/nr 卸妆/vi 之后/f ，/wd 很/d 谦虚/a ，/wd 也/d 很/d 可爱/a 。/wj ”/wyy 胡适/nr 还/d 用/v 英文/nz 写/v 了/ule 一/m 篇/q 宣传/vn 文章/n 《/wkz 梅兰芳/nr 和/cc 中国/ns 戏剧/n 》/wky ，/wd 被/pbei 收录/v 在/p 一/m 位/q 名叫/v 欧内斯特/nrf ・/w K・/x 莫/b 的/ude1 先生/n 编纂/v 的/ude1 《/wkz 梅兰芳/nr 太平洋/ns 沿岸/f 演出/v 》/wky 的/ude1 英文/nz 专集/n 中/f 。/wj 在/p 美/b 期间/f ，/wd 胡适/nr 的/ude1 老师/n 杜威/nrf 设/v 盛宴/n 款/n 梅/ng ，/wd 以/p 杜威/nrf 在/p 美国/nsf 学界/n 、/wn 文化界/n 的/ude1 巨大/a 影响/vn ，/wd 自然/d 有/vyou “/wyz 轰动/vn 效应/n ”/wyy 。/wj 所以/c ，/wd 梅/ng 回国/vi 后/f ，/wd 再三/d 向/p 胡适/nr 表示/v 深深/d 感谢/v 。/wj 在/p 美/b 联系/vn 剧场/n ，/wd 良非/nr 易/vg 事/n ，/wd “/wyz 梅/ng 党/n ”/wyy 对/p 剧场/n 提出/v 了/ule 非常/d 严格/a 的/ude1 要求/n ：/wp 剧场/n 主人/n “/wyz 须/d 以/p 极/d 优/ag 的/ude1 礼貌/an 对待/v 梅君/nr ”/wyy 、/wn “/wyz 须/d 给/v 梅/ng 君/ng 自由/ad 演/v 辍/vg 权/n ”/wyy 、/wn 剧场/n 的/ude1 级别/n 要/v 高/a 、/wn 剧场/n 不要/d 太/d 大/a 因/c 恐/d 不易/ad 满座/vi 、/wn 剧场/n 主人/n 对/p 梅/ng 的/ude1 演出/vn 不/d 能/v 报/n 完全/a 的/ude1 商业/n 态度/n 。/wj 又/d 是/vshi 司徒雷登/nrf 在/p 美/b 积极/ad 联络/v ，/wd 终于/d 找到/v 合适/a 剧场/n 。/wj 
  
  
 
促成/v 他/rr 赴/v 美/b 演出/vn 的/ude1 这些/rz 人物/n ，/wd 芮/nr1 恩施/ns 、/wn 司徒雷登/nrf 、/wn 李石曾/nr 、/wn 胡适/nr 乃至/c 杜威/nrf ，/wd 在/p 几十/m 年/qt 后/f 全都/d 成为/v “/wyz 最最/d 反动/a ”/wyy 的/ude1 人物/n ；/wf 而/cc “/wyz 美/b 帝/ng ”/wyy 也/d 成为/v “/wyz 最/d 凶恶/a 的/ude1 敌人/n ”/wyy 。/wj 在/p 新/a 建立/v 的/ude1 社会/n 结构/n 中/f ，/wd 梅兰芳/nr 也/d 必然/d 被/pbei 组织/v 进来/vf ，/wd 对/p 政治/n 开始/v “/wyz 觉悟/n ”/wyy 。/wj 1955年/t 第9/m 、/wn 10/m 两/m 号/q 合刊/n 的/ude1 《/wkz 文艺报/n 》/wky 发表/v 了/ule 梅兰芳/nr 批判/v 胡风/nr 的/ude1 文章/n “/wyz 伪善/n 的/ude1 假面具/n 和/cc 恶毒/a 的/ude1 真面目/n ”/wyy ，/wd 文章/n 很/d 短/a ，/wd 只是/d 表态/vi 性质/n ，/wd 但/c 说明/v 他/rr 已/d 不能/v 脱离/v “/wyz 政治/n ”/wyy 。/wj 其实/d ，/wd 如果/c 他/rr 不识时务/vl 地/ude2 提到/v 这些/rz 人物/n ，/wd 当时/t 也/d 不/d 可能/v 公开/ad 发表/v 。/wj 1961年/t 8月/t 8日/t 梅兰芳/nr 逝世/vi ，/wd 11日/t 的/ude1 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 登载/v 了/ule 由/p 新华社/nt 发布/v 的/ude1 “/wyz 梅兰芳/nr 同志/n 小传/n ”/wyy ，/wd 只/d 提/v 1949年/t 后/f 的/ude1 四/m 次/qv 出国/vn ：/wp 1952年/t 到/v 维也纳/nsf 参加/v 世界/n 人民/n 和平/n 大会/n ，/wd 1953年/t 赴/v 朝/tg 慰问/v 演出/vn ，/wd 1956年/t 率领/v 中国/ns 访/v 日/b 京剧/n 代表团/n 到/v 日本/nsf 访问/v 演出/vn ，/wd 1957年/t 参加/v 中国/ns 劳动/vn 人民/n 代表团/n 赴/v 苏/b 庆祝/vn 十月革命/nz 四十/m 周年/q ，/wd 而/cc 对/p 他/rr 1949年/t 以前/f 访/v 日/b 、/wn 访/v 美/b 、/wn 访/v 苏/b 这/rzv 三/m 次/qv 对/p 他/rr 艺术/n 生涯/n 有/vyou 重要/a 影响/vn 的/ude1 出国/vn 演出/vn 却/d 只/q 字/n 未/d 提/v 。/wj 另外/c ，/wd 几十/m 年/qt 来/f 齐如山/nr 对/p 梅/ng 可谓/v 恩重如山/vl ，/wd 但/c 梅/ng 后来/t 在/p 《/wkz 舞台/n 生活/vn 四十/m 年/qt 》/wky 中/f 却/d 少/a 有/vyou 提及/v ，/wd 因为/c 齐如山/nr 在/p 1948年/t 去/vf 台/q ，/wd 在/p 那个/rz 特殊/a 的/ude1 时代/n ，/wd 去/vf 台湾/ns 即/d 是/vshi 罪大恶极/vl 。/wj 
  
  
 
又/d 是/vshi 几十/m 个/q 春秋/t 过去/t ，/wd 这些/rz 人/n 与/cc 事/n 现在/t 已/d 渐渐/d “/wyz 脱敏/vn ”/wyy 而/cc 归于/v 平淡/a ，/wd 开始/v 被/pbei “/wyz 去/vf 妖魔/n 化/v ”/wyy ，/wd 但/c 电影/n 《/wkz 梅兰芳/nr 》/wky 对/p 此/rzs 却/d 仍/d 完全/ad 回避/v 。/wj 而且/c ，/wd 对/p 以/p 齐如山/nr 为/p 原型/n 的/ude1 邱如白/nr ，/wd 更/d 是/vshi 无中生有/vl 地/ude2 “/wyz 添加/v ”/wyy 了/ule 许多/m 负面/b 元素/n ，/wd 形象/n 被/pbei 严重/ad 歪曲/v ，/wd 这/rzv 可能/v 是/vshi 为了/p 增强/v 戏剧性/n ，/wd 但/c 更/d 可能/v 是/vshi 因为/p 齐/a 的/ude1 去/vf 台/n 因此/c 可以/v 大胆/ad 歪曲/v 。/wj 从/p 这些/rz 省略/v 和/cc 歪曲/v ，/wd 倒/d 可以/v 窥见/v 《/wkz 梅兰芳/nr 》/wky “/wyz 生产者/n ”/wyy （/wkz 投资方/n 、/wn 制片人/n 、/wn 编剧/n 、/wn 导演/n ）/wky 的/ude1 心态/n 与/cc 心境/n ，/wd 或许/d 情有可原/vl ，/wd 终究/d 令/v 人/n 遗憾/an 。/wj 心态/n 心境/n 的/ude1 不同/a ，/wd 相同/a 的/ude1 导演/n 拍/v 相似/a 的/ude1 题材/n ，/wd 水准/n 便/d 完全/ad 不同/a ，/wd 甚至/d 判若两人/vl 。/wj 同/p 是/vshi 陈/nr1 凯歌/n 导演/n ，/wd 同/d 是/vshi “/wyz 戏子/n 人生/n ”/wyy ，/wd 《/wkz 梅兰芳/nr 》/wky 与/p 《/wkz 霸王别姬/bl 》/wky 间/f 的/ude1 差距/n 简直/d 不/d 可以/v 道/qv 里/f 计/vi ，/wd 真/d 可惜/v 了/ule 艺术/n 才华/n 逸/ag 群/ng 超/v 众/ag 的/ude1 陈/nr1 凯歌/n ，/wd 浪费/v 了/ule 绝/d 佳/a 题材/n 的/ude1 “/wyz 梅兰芳/nr ”/wyy ，/wd 能/v 不/d 令/v 人/n 遗憾/an 深深/d ？/ww 此/rzs 种/q 心态/n ，/wd 当然/d 不/d 能/v 或/c 主要/d 不/d 能/v 归咎/vi 于/p “/wyz 生产者/n ”/wyy ，/wd 而/cc 在于/v 基本/a 的/ude1 “/wyz 生产/vn 环境/n ”/wyy 。/wj 在/p 这种/r “/wyz 生产者/n ”/wyy 不得不/d 谨小慎微/vl 、/wn 创造力/n 大/d 受/v 限制/vn 的/ude1 “/wyz 生产/vn 环境/n ”/wyy 下/f ，/wd 文艺/n 还/d 想/v 高度/d 繁荣/v ？/ww 还/d 想/v 产生/v 具有/v 世界/n 影响/vn 的/ude1 “/wyz 软/a 实力/n ”/wyy ？/ww 我/rr 早就/d 说/v 过/uguo ，/wd 对/p 艺术/n 的/ude1 繁荣/a 而言/uls ，/wd 宽松/a 的/ude1 “/wyz 制度/n 环境/n ”/wyy ，/wd 远/ad 重/v 于/p 金钱/n 。/wj 
