从/p “/wyz 爱国/a ”/wyy 到/v “/wyz 革命/vn ”/wyy 
 
  
 
如果/c 说/v “/wyz 立宪/nr ”/wyy 的/ude1 复苏/vn 是/vshi 日/b 俄/b 战争/n 的/ude1 一个/mq 重要/a 后果/n ，/wd 那么/rz 一些/mq 青年/n 由/p “/wyz 爱国/a ”/wyy 走向/v “/wyz 革命/vn ”/wyy ，/wd 则/c 是/vshi 日/b 俄/b 战争/n 的/ude1 另/rz 一个/mq 重要/a 后果/n 。/wj 
  
  
 
早/ad 在/p 1901年/t 初/f 俄国/ns 外交大臣/n 提出/v 全面/ad 剥夺/v 中国/ns 在/p 东北/s 主权/n 的/ude1 约/b 款/n 时/ng ，/wd 爱国/a 民众/n 在/p 当年/t 3月/t 就/d 两/m 次/qv 在/p 上海/ns 张/nr1 园/ng 集会/vi ，/wd 谴责/v 俄国/ns 侵略/vn ，/wd 要求/v 清政府/n 拒绝/v 签字/vi ，/wd 得到/v 全国/n 及/cc 海外/s 华人/n 广泛/ad 响应/v ，/wd 他们/rr 还/d 致电/v 督抚/n 呼吁/v 拒/vg 俄/b 。/wj 这/rzv 次/qv 集会/vi 以/p 士绅/n 为主/vi ，/wd 对/p 政府/n 颇/d 有/vyou 期待/vn ，/wd 有/vyou 人/n 称为/v “/wyz 尊/vg 君爱国/nr 有/vyou 同心/vi 也/d ”/wyy 。/wj 正是/v 在/p 这种/r 压力/n 下/f ，/wd 清政府/n 未/d 敢/v 与/p 俄/b 签约/vi 。/wj 
  
  
 
1903年/t 4月/t ，/wd 俄国/ns 拒绝/v 按/p 约/d 撤军/vi 的/ude1 消息/n 传来/v ，/wd   4月/t 27日/t ，/wd 在/p 上海/ns 的/ude1 十八/m 省/n 各界/rz 爱国人士/n 第三/m 次/qv 在/p 张/nr1 园/ng 集会/vi ，/wd 声讨/v 俄国/ns 侵略/v 中国/ns 的/ude1 野蛮/a 罪行/n ，/wd 并/cc 一致/ad 议决/v 发出/v 二/m 个/q 通电/n ：/wp 一个/mq 致/v 各国/rzs 外交部/n ；/wf 一个/mq 致/v 清政府/n 外务/n 部/q ，/wd 抗议/v 俄国/ns 侵略/vn ，/wd 并/cc 成立/vi 了/ule 领导/n 运动/vn 的/ude1 中国/ns 四/m 民/ng 总/d 会/v 。/wj 4月/t 29日/t ，/wd 在/p 日本/nsf 东京/nsf 的/ude1 中国/ns 留学生/n 集会/vn ，/wd 与会者/n 群情/n 激愤/a ，/wd 决议/n 成立/vi 拒/vg 俄/b 义/ng 勇/ag 队/n ，/wd 黄兴/nr 等/udeng 130/m 多/m 人/n 签名/vi 入队/vi ，/wd 陈天华/nr 等/udeng 50/m 余/m 人/n 签名/vi 加入/v 本部/n 。/wj 4月/t 30日/t ，/wd 在/p 蔡元培/nr 的/ude1 主持/vn 下/f ，/wd 四/m 民/ng 总会/n 、/wn 爱国/a 学社/n 等/udeng 1200/m 余/m 人/n 在/p 张园/nr 举行/v 第四/m 次/qv 拒/vg 俄/b 大会/n 。/wj 蔡元培/nr 首先/d 发表/v 演说/vn ，/wd 当/p 他/rr 读/v 到/v “/wyz 俄/b 祸/n 日/ng 急/v ，/wd 留/v 日/b 学生/n 已/d 电/n 北洋/b 主/ag 战/ng ，/wd 结/v 义/ng 勇/ag 队/n 赴/v 敌/ng ，/wd 望/v 协助/v ”/wyy 时/ng ，/wd 群情/n 激愤/a ，/wd 会议/n 议决/v 改名/vi 为/p 国民/n 总/d 会/v 。/wj 邹容/nr 等/udeng 1600/m 余/m 人/n 先后/d 签名/vi 入会/vi 。/wj 同日/d ，/wd 北京/ns 的/ude1 京师/n 大学堂/n 学生/n 集会/vn ，/wd 抗议/v 俄国/ns 侵略/vn 。/wj 5月/t 中旬/t ，/wd 拒/vg 俄/b 义/ng 勇/ag 队/n 改/vd 为/v “/wyz 军/n 国民/n 教育/vn 会/v ”/wyy 。/wj 在/p 很/d 短/a 时间/n 内/f ，/wd 以/p 青年/n 学生/n 为/p 主体/n 的/ude1 拒/vg 俄/b 爱国/a 运动/n 在/p 大半/m 个/q 中国/ns 轰轰烈烈/z 展开/v ，/wd 尤其/d 是/vshi 留/v 日/b 学生/n ，/wd 更加/d 激烈/a 。/wj 
  
  
 
面对/v 独立/a 的/ude1 学生/n 爱国/a 运动/vn ，/wd 清政府/n 认为/v 是/vshi “/wyz 反/vi 清/a 革命/vn ”/wyy 。/wj 驻/v 日/b 公使/n 蔡钧/nr 在/p 奏折/n 和/cc 给/p 两/m 江/nr1 总督/n 端方/nr2 的/ude1 电报/n 中/f 都/d 将/d “/wyz 拒/vg 俄/b 义勇军/n ”/wyy 与/p 从前/t 的/ude1 唐才/nr 常/d 武装/v 勤/a 王/nr1 的/ude1 自立军/n 相比/vi ，/wd “/wyz 名/ng 为/v 拒/vg 俄/b ，/wd 实/ad 则/d 革命/vi ”/wyy 。/wj 对/p 此/rzs 时/ng 尚/d 属/v “/wyz 保皇立宪/nr ”/wyy 阵营/n 中/f 的/ude1 “/wyz 拒/vg 俄/b ”/wyy 学生/n ，/wd 清政府/n 一/d 开始/v 是/vshi 严令禁止/vl ，/wd 禁/v 而/cc 不止/v 之后/f ，/wd 干脆/d 坚决/ad 镇压/v 。/wj 正是/v 清政府/n 对/p 学生/n 拒/vg 俄/b 运动/vn 的/ude1 严厉/ad 镇压/v ，/wd 促使/v 学生/n 迅速/ad 激/v 进化/vi ，/wd 开始/v 转向/vi 革命/vn 。/wj 蔡元培/nr 是/vshi “/wyz 辛亥/t 元勋/n ”/wyy 之一/rz ，/wd 但/c 在/p 1903年/t 底/f ，/wd 在/p 他/rr 参与/v 创办/v 的/ude1 《/wkz 俄/b 事/n 警/ng 闻/v 》/wky 上/f 发表/v 《/wkz 告/v 革命党/n 》/wky 等/udeng 文/ng ，/wd 还/d 劝/v 立志/v “/wyz 反/vi 满/a 革命/vn ”/wyy 的/ude1 革命/vn 党/n 人/n 在/p 盗贼/n “/wyz 盗/vg 劫/v 吾/rr 物/ng ”/wyy 的/ude1 时候/n ，/wd 不/d 应该/v “/wyz 不/d 追/v 盗/vg 而/cc 徒/d 责/vg 吾/rr 仆/ng 通/v 盗/vg 之/uzhi 罪/n ”/wyy ，/wd 应/v 与/p 清政府/n 共同/d 抗/v 俄/b 。/wj 日/b 俄/b 战争/n 爆发/v 后/f ，/wd 《/wkz 俄/b 事/n 警/ng 闻/v 》/wky 停刊/vi ，/wd 于/p 1904年/t 2月/t 底/f 改/v 为/v 《/wkz 警钟/n 日报/n 》/wky 出/vf 刊/ng ，/wd 蔡元培/nr 任/v 主笔/n 。/wj 正是/v 在/p 这/rzv 期间/f ，/wd 蔡元培/nr 变/v 得/ude3 更加/d 激烈/a ，/wd 在/p 1904年/t 还/d 参加/v 了/ule 军/n 国民/n 教育/vn 会/v 的/ude1 “/wyz 暗杀/vn 团/n ”/wyy 。/wj 轰动一时/vl 的/ude1 邹容/nr 的/ude1 《/wkz 革命军/n 》/wky 、/wn 陈天华/nr 的/ude1 《/wkz 警/ng 世/ng 钟/n 》/wky 都/d 出版/v 于/p 拒/vg 俄/b 运动/vn 高潮/n 中/f ，/wd 影响/v 之/uzhi 大/a 难以/d 估量/v 。/wj 1903年/t 7月/t ，/wd “/wyz 军/n 国民/n 教育/vn 会/v ”/wyy 将/d 原/d 订/v 宗旨/n 中/f 的/ude1 “/wyz 实行/v 爱国主义/n ”/wyy 改/v 为/v “/wyz 实行/v 民族/n 主义/n ”/wyy ，/wd 此/rzs 所谓/v “/wyz 民族主义/n ”/wyy ，/wd 即/d 反对/v 满清/t 之/uzhi 革命/vn 是/vshi 也/d 。/wj 
  
  
 
上海/ns 和/cc 东京/nsf 是/vshi 这些/rz 新式/a 知识分子/n 最为/d 集中/a 的/ude1 地方/n ，/wd 在/p 1903年/t 前后/f ，/wd 革命/vn 小/a 团体/n 纷纷/d 涌现/v ，/wd 并/cc 形成/v 办刊/vn 办报/vn 、/wn 出/vf 书/n 宣传/vn 革命/vn 思想/n 的/ude1 热潮/n ，/wd 在/p 短短/z 二三年/t 间/f 出现/v 政治性/n 刊物/n 就/d 有/vyou 近/a 二十/m 种/q 。/wj 卢/b 梭/ng 、/wn 伏尔泰/nrf 、/wn 华盛顿/nsf …/ws …/ws 悉数/d 被/pbei 介绍/v 进来/vf 。/wj 有人/r 撰文/vi 欢呼/v ：/wp “/wyz 今/tg 者/rz 卢/b 梭/ng 之/rz 《/wkz 民/ng 约/d 论/v 》/wky 潮/n 汹汹/z 然/c ，/wd 蓬/q 蓬/q 然/c ，/wd 其/rz 东/f 来/vf 矣/y ！/wt 吾/rr 党/n 爱国/a 之/uzhi 士/ng ，/wd 列炬/nr 以/p 烛/ng 之/uzhi ，/wd 张乐/nr 以/p 导/vg 之/uzhi ，/wd 呼/v 万岁/n 以/p 迎/v 之/uzhi 。/wj ”/wyy 有/vyou “/wyz 号角/n 一/m 声/qv 惊/v 梦/n 醒/v ”/wyy 之/uzhi 誉/ng 的/ude1 《/wkz 革命军/n 》/wky 更/d 是/vshi 宣传/v 只有/c “/wyz 革命/vn ”/wyy 才/d 能/v “/wyz 扫除/v 数千/m 年/qt 种种/q 之/uzhi 专制/n 政体/n ，/wd 脱/v 去/vf 数千/m 年/qt 种种/q 之/uzhi 奴隶/n 性质/n ”/wyy ，/wd “/wyz 使/v 中国/ns 大陆/n 成/v 干/v 净土/n ，/wd 黄帝/nr 子孙/n 皆/d 华盛顿/nsf 。/wj ”/wyy 
  
  
 
此前/t ，/wd 孙中山/nr 的/ude1 活动/vn 重点/n 是/vshi 会/v 党/n ，/wd 在/p 留/v 日/b 学生/n 中/f 并/d 无/v “/wyz 市场/n ”/wyy ，/wd 甚至/c 将/p 他/rr 视为/v “/wyz 盗寇/n ”/wyy 。/wj 但/c 1903年/t 夏/tg 他/rr 来到/v 日本/nsf 时/ng ，/wd 发现/v 情况/n 大/a 有/vyou 改观/vn ，/wd 一些/mq 留/v 日/b 学生/n 主动/ad 与/p 他/rr 接触/v ，/wd 探讨/v 中国/ns 未来/t 。/wj 从此/d ，/wd 孙中山/nr 的/ude1 活动/vn 重点/n 就/d 由/p 会党/n 转为/v 留/v 日/b 学生/n ，/wd “/wyz 革命/vn 力量/n ”/wyy 开始/v 形成/v ，/wd “/wyz 革命/vn ”/wyy 与/p “/wyz 改良/v ”/wyy 道/n 分/qt 两/m 途/ng ，/wd “/wyz 革命/vn ”/wyy 虽/c 仍/d 弱小/a ，/wd 但/c 已/d 有/vyou 资格/n 与/cc “/wyz 改良/v ”/wyy 展开/v 理论/n 论战/vn 。/wj 拒/vg 俄/b 运动/vn 、/wn 日/b 俄/b 战争/n ，/wd 使/v 学生/n 将/d “/wyz 国家/n ”/wyy 与/p “/wyz 朝廷/n ”/wyy 区分/v 开/v 来/vf ，/wd 从/p “/wyz 爱国/a ”/wyy 走向/v “/wyz 革命/vn ”/wyy ，/wd 为/p 1905年/t 革命/vn 力量/n 的/ude1 “/wyz 大/a 联合/vn ”/wyy 打下/v 基础/n 。/wj 
  
  
 
1905年/t 4月/t ，/wd 《/wkz 革命军/n 》/wky 的/ude1 作者/n 邹容/nr 病逝/vi 狱中/s ，/wd 两/m 年/qt 前/f 引起/v 巨大/a 反响/n 的/ude1 《/wkz 革命军/n 》/wky 再/d 引/v 万众/n 瞩目/vi 。/wj 1905年/t 12月/t ，/wd 革命党/n 人/n 陈/nr1 天华/nz 蹈/vg 海/n 自尽/vi ，/wd 他/rr 的/ude1 革命/vn 檄文/n 《/wkz 警/ng 世/ng 钟/n 》/wky 、/wn 《/wkz 猛/d 回头/vi 》/wky 亦/d 再/d 引/v 万/m 人/n 传诵/v ，/wd 甚至/d 被/pbei “/wyz 奉/v 为/p 至宝/n ”/wyy ，/wd 尤其/d 是/vshi 在/p 两/m 湖/n 地区/n ，/wd “/wyz 三/m 户/q 之/uzhi 市/n ，/wd 稍/d 识字/vi 之/uzhi 人/n ，/wd 无不/d 喜/vd 朗诵/v 之/uzhi ”/wyy 。/wj 革命/vn 思潮/n ，/wd 汹涌/a 而/cc 来/vf 。/wj 
  
  
 
在/p 许许多多/m 的/ude1 革命/vn 小/a 团体/n 中/f ，/wd 影响/v 比较/d 大/a 的/ude1 有/vyou 华兴会/nr 、/wn 科学/n 补习/v 的/ude1 和/cc 光复/v 会/v 等/udeng 。/wj 但/c 就/d 组织/v 形式/n 和/cc 活动/vn 方式/n 而言/uls ，/wd 这些/rz 团体/n 基本上/d 都/d 没有/d 脱离/v 旧式/b 会党/n ，/wd 且/c 有/vyou 浓厚/a 地域/n 色彩/n ，/wd 因而/c 使/v 革命派/n 的/ude1 力量/n 大/d 受/v 影响/vn 。/wj 到/p 1905年/t ，/wd 随着/p 形势/n 的/ude1 发展/vn ，/wd 成立/vi 统一/a 的/ude1 全国性/n 革命/vn 政党/n 的/ude1 任务/n 提/v 上/vf 了/ule 历史/n 舞台/n 。/wj 1905年/t 8月/t ，/wd 经过/p 孙中山/nr 、/wn 黄兴/nr 等/udeng 人/n 的/ude1 多方/d 努力/an ，/wd 将/d 分散/a 的/ude1 革命/vn 小/a 团体/n 联合/vd 、/wn 统一/v 起来/vf 的/ude1 具备/v 近代/t 资产阶级/n 革命/vn 政党/n 规模/n 的/ude1 中国/ns 同盟会/n 终于/d 正式/ad 成立/vi ，/wd 并/cc 于/p 当年/t 10月/t 创办/v 了/ule 影响/vn 深远/a 、/wn 在/p 革命/vn 宣传/vn 中/f 起/vf 了/ule 重要/a 作用/n 的/ude1 机关/n 刊物/n 《/wkz 民/ng 报/n 》/wky 。/wj 同盟会/nt 将/d 原本/d 分散/a 的/ude1 革命/vn 力量/n 汇集/v 一/m 处/q ，/wd 因此/c 力量/n 空前/ad 壮大/v 。/wj 至此/d 以后/f ，/wd “/wyz 革命/vn 风潮/n ，/wd 一日/t 千/m 丈/q ”/wyy 。/wj 
  
  
 
　 对/p “/wyz 革命/vn ”/wyy 、/wn 邹容/nr 的/ude1 “/wyz 激进/a 主义/n ”/wyy ，/wd 革命党/n 人/n 的/ude1 宣传/vn 策略/n 等/udeng ，/wd 近来/d 各种/rz 观点/n 针锋相对/al ，/wd 本文/r 主旨/n 不/d 在/p 评述/vn 是非/n 得失/n 。/wj 只/d 想/v 分析/vn 青年/n 学生/n 如何/ryv 从/p “/wyz 爱国/a ”/wyy 走向/v “/wyz 革命/vn ”/wyy 的/ude1 心路/n 历程/n 。/wj 赞同/v 革命者/n ，/wd 可/c 从中/d 找到/v “/wyz 发动/v 革命/vn ”/wyy 的/ude1 启发/vn ；/wf 反对/v 革命者/n ，/wd 也/d 可/v 从中/d 找到/v 如何/ryv 避免/v 革命/vn 的/ude1 启发/vn 。/wj 
