外来/b 人口/n D/w D/w 都市/n 的/ude1 繁荣/a 指数/n 
 

 
两/m 年/qt 前/f 装修/v 房子/n ，/wd 狂/dg 跑/v 家/q 装/v 市场/n ，/wd 家/n 装/v 公司/n 一/m 家/q 又/d 一/m 家/q 找/v 、/wn 装修/vn 队/n 一个/mq 又/d 一个/mq 谈/v ，/wd 挑/v 来/vf 挑/v 去/vf ，/wd 比/p 来/vf 比/v 去/vf 。/wj 当时/t 感到/v 的/ude1 一个/mq 怪/a 现象/n 是/vshi ，/wd 装修/v 工/n 压根儿/d 没有/v 北京/ns 人/n 。/wj 大致说来/dl ，/wd 北京/ns 的/ude1 装修/vn 市场/n 的/ude1 师傅/n 们/k 主要/d 是/vshi 来自/v 江苏/ns 、/wn 安徽/ns 、/wn 山东/ns 、/wn 河南/ns 的/ude1 民工/n ，/wd 其他/rzv 地方/n 的/ude1 也/d 有/vyou ，/wd 但/c 不/d 多/a ，/wd 反正/d 没有/v 北京/ns 人/n 。/wj 我/rr 找/v 的/ude1 是/vshi 比较/d 大/a 的/ude1 装修/vn 公司/n ，/wd 装修/v 工/n 清一色/bl 是/vshi 工钱/n 最/d 贵/a 的/ude1 江苏/ns 民工/n ，/wd 像/p 拆/v 墙/n 、/wn 运/v 沙/n 、/wn 打孔/vi 这/rzv 类/q 更/d 粗/a 的/ude1 活儿/n ，/wd 装修/v 队/n 也/d 节约/v 成本/n 在/p 街头/s 找/v 零工/n 干/v 。/wj 这/rzv 类/q 零工/n ，/wd 更/d 是/vshi 没有/v 北京/ns 人/n 。/wj 
  
  
 
装修/v 快/a 完/vi ，/wd 开始/v 跑/v 塑钢窗/n 市场/n ，/wd 这个/rz 市场/n 来自/v 全国/n 的/ude1 人/n 都/d 有/vyou ，/wd 但/c 以/p 江西/ns 人/n 居多/vi ，/wd 还是/c 没有/v 北京/ns 人/n 。/wj 我/rr 家/n 的/ude1 空调/n 、/wn 热水器/n 、/wn 电视/n 、/wn 饮水/n 机/ng 各/rz 买/v 不/d 同/p 厂家/n ，/wd 送货/vi 的/ude1 和/cc 安装/v 空调/n 、/wn 热水器/n 的/ude1 工人/n 陆续/d 上门/vi ，/wd 也/d 没有/v 一个/mq 北京/ns 人/n 。/wj 家电/n “/wyz 大/a 卖/v 场/qv ”/wyy 或许/d 略/d 有/vyou 几/m 个/q 北京/ns 人/n ，/wd 但/c 外地/s 售货员/n 却/d 是/vshi 占/v 了/ule 绝对/a 多数/m 。/wj 窗帘/n 市场/n 则/c 以/p 浙江/ns 人/n 为主/vi ，/wd 虽然/c 偶/d 能/v 碰到/v 几/m 个/q 北京/ns 人/n 在/p “/wyz 布艺/n 城/n ”/wyy 卖/v 窗帘/n 布/vg ，/wd 但/c 上门/vi 安装/v 的/ude1 却/d 完全/ad 没有/v 北京/ns 人/n 。/wj 装修/v 完工/vi ，/wd “/wyz 开荒/vi 保洁/v ”/wyy ，/wd 保洁/b 公司/n 也/d 全/d 是/vshi 雇/v 外地/s 民工/n ，/wd 北京/ns 人/n 踪影/n 丝毫/m 不/d 见/v 。/wj 为了/p 省钱/a ，/wd 我/rr 没有/d 买/v 成套/b 家具/n ，/wd 而是/c 东家/n 一/m 张/q 床/n 西/b 家/n 一/m 张/q 桌/ng ，/wd 东西/n 不/d 多/a 但/c 大/d 小/a 还/d 是/vshi 买/v 了/ule 八九/m 家/q 厂商/n 的/ude1 。/wj 这/rzv 八九/m 家/q 厂商/n 送货/vi 、/wn 组装/vn 家具/n 的/ude1 师傅/n （/wkz 按/p 身份/n 应/v 称/v “/wyz 民工/n 师傅/n ”/wyy ）/wky 先后/d 有/vyou 几十/m 人/n ，/wd 来自/v 全国/n 各地/rzs ，/wd 但/c 就是/d 没有/v 北京/ns 人/n 。/wj 搬家/vn 公司/n ，/wd 不用/d 说/v 也/d 全/d 是/vshi 外地/s 民工/n 。/wj 
  
  
 
从/p 开始/v 装修/v 到/v 最后/f 入/v 住/vi ，/wd 无数/m 道/qv 工序/n 工种/n ，/wd 数/v 不/d 清/a 的/ude1 师傅/n ，/wd 愣/dg 是/vshi 没/v 和/cc 北京/ns 人/n 打交道/vi ，/wd 我/rr 也/d 见怪不怪/vl 了/y 。/wj 北京/ns 的/ude1 建材/n 、/wn 家/n 装/v 、/wn 家居/n 市场/n 如此/rzv 巨大/a ，/wd 却/d 少/a 有/vyou 北京/ns 人/n ，/wd 这些/rz 外地/s 民工/n 创造/v 了/ule 多/m 大/a 的/ude1 GDP/x 阿/b ！/wt 进一步/d 推算/v ，/wd 多少/ry 年/qt 来/f 北京/ns 一直/d 在/p 大兴土木/vl ，/wd “/wyz 大型/b 工程/n ”/wyy 越来越/d 多/a ，/wd 越来越/d 大/a ，/wd 成千上万/vl 的/ude1 建筑/vn 工人/n 几乎/d 都/d 是/vshi 外地/s 民工/n ，/wd 创造/v 的/ude1 GDP/x 更/d 是/vshi 不/d 得/v 了/y ！/wt 
  
  
 
或许/d 有人/r 会/v 说/v ，/wd 这些/rz 都/d 是/vshi 技术/n 含量/n 最低/a 的/ude1 劳动/vn ，/wd 别/d 看/v 人/n 虽/c 多/a 、/wn 劳动强度/nl 虽/c 大/a ，/wd 但/c 创造/v 的/ude1 GDP/x 其实/d 不/d 高/a 。/wj 
 
  
 
那/rzv 好/a ，/wd 天安门/ns 正南/f 六七/m 公里/q 就/d 是/vshi 北京/ns 南苑/ns 乡/n 的/ude1 “/wyz 大红/b 门/n 服装/n 商贸/n 区/n ”/wyy 。/wj 这/rzv “/wyz 大红/b 门/n 服装/n 商贸/n 区/n ”/wyy 由/p 当年/t 赫赫有名/vl 的/ude1 “/wyz 浙江/ns 村/n ”/wyy 发展/vn 而/cc 成/v ，/wd 现在/t 已/d 是/vshi 华北/ns 最/d 大/a 的/ude1 服装/n 集散地/n ，/wd 京城/n “/wyz 八/m 大商/nz 圈/n ”/wyy 之一/rz 。/wj 京/b 温/nr1 大厦/n 、/wn 大红/b 门/n 服装/n 商贸城/n 等/udeng 30/m 多/m 个/q 大型/b 服装/n 批发/vn 交易/vn 市场/n 在/p 此/rzs 巍峨/z 矗立/v ，/wd 鳞次栉比/vl ，/wd 每天/r 车水马龙/vl ，/wd 挂/v 着/uzhe 全国/n 各地/rzs 车牌/n 的/ude1 大车/n 小车/n 拉/v 着/uzhe 大/a 包/n 小/a 包/n 的/ude1 服装/n 进进出出/v 川流不息/vl 。/wj 笔者/n 手头/n 有/vyou 北京市/ns 有关/vn 部门/n 2003年/t 的/ude1 统计/vn 数字/n ，/wd 这里/rzs 日/b 货物/n 平均/ad 吞吐/v 达/v 2000/m 多/m 吨/q ，/wd 年/qt 总/b 交易额/n 为/p 300亿/m 元/q 人民币/n ，/wd 占/v 北京市/ns 同类/n 商品/n 交易额/n 的/ude1 54.5%/m ，/wd 是/vshi 长江/ns 以北/f 地区/n 最/d 大/a 的/ude1 服装/n 集散地/n ，/wd 其/rz 货物/n 不但/c 辐射/v 全国/n 各地/rzs ，/wd 还/d 远销/v 欧洲/ns 、/wn 俄罗斯/nsf 、/wn 乌克兰/nsf 、/wn 朝鲜/nsf 、/wn 韩国/nsf 等/udeng 地区/n 和/cc 国家/n 。/wj 这/rzv 还/d 是/vshi 五/m 年/qt 前/f 的/ude1 数字/n ，/wd 今天/t 的/ude1 数字/n 一定/d 远/ad 不止/v 此/rzs ！/wt 这里/rzs 的/ude1 外来/b 人口/n 以/p 浙江/ns 人/n 为主/vi ，/wd 已/d 有/vyou 十/m 好/a 几万/m ，/wd 而/cc 当地/s 户籍/n 人口/n 只/d 有/vyou 两万/m 左右/m 。/wj 一个/mq “/wyz 大红/b 门/n ”/wyy 如此/rzv ，/wd 北京/ns 的/ude1 外地/s 大小/n 商人/n 何/ry 可/v 胜/v 数/n ，/wd 创造/v 的/ude1 GDP/x 又/d 该/v 有/vyou 多少/ry ？/ww 
  
  
 
或许/d 有人/r 还/d 会/v 说/v ，/wd 这些/rz 仍/d 是/vshi 知识/n 含量/n 低/a 的/ude1 劳动/vn ，/wd 他们/rr 创造/v 的/ude1 GDP/x 其实/d 仍/d 不能/v 说/v 高/a 。/wj 
 
“/wyz IT/x ”/wyy 、/wn “/wyz 白领/b ”/wyy 无疑/d 是/vshi 知识/n 含量/n 高/a 、/wn 技术/n 含量/n 高/a 的/ude1 职业/n 。/wj 如今/t 北京/ns 的/ude1 IT/x 业/k 的/ude1 从业/b 人员/n 相当/vi 一部分/m 都/d 是/vshi 外地人/n ，/wd 有/vyou 些/q 小/a 公司/n 三分之一/m 甚至/c 二分之一/m 都/d 是/vshi 外地人/n 。/wj 每日/r 匆匆忙忙/z 出入/v 写字楼/n 的/ude1 “/wyz 白领/b ”/wyy ，/wd 外地人/n 也/d 占/v 相当/vi 部分/m 。/wj 如今/t 艺术/n 也/d 成/v 巨大/a 的/ude1 “/wyz 产业/n ”/wyy ，/wd 798/m 和/cc 通州/ns 宋庄/ns 那些/rz 光怪陆离/vl 的/ude1 艺术家/n 们/k 大多/d 是/vshi 来自/v 全国/n 各地/rzs 的/ude1 “/wyz 北/f 漂/v ”/wyy 。/wj 各类/r 媒体/n 从业/b 人员/n 的/ude1 外地人/n 也/d 越来越/d 多/a ，/wd 我/rr 曾/d 多次/mq 接受/v 中央电视台/nt 采访/v 或/c 到/v 某些/rz 节目/n 当/p “/wyz 嘉宾/n ”/wyy ，/wd 接触/v 的/ude1 工作/vn 人员/n 从/p 记者/n 、/wn 编导/n 到/v 摄影/vi 、/wn 灯光/n 等等/udeng ，/wd “/wyz 外地人/n ”/wyy 也/d 占/v 了/ule 绝大多数/m …/ws …/ws 
  
  
 
所有/b 这些/rz “/wyz 外来/b 人口/n ”/wyy ，/wd 从/p 胼手胝足/vl 的/ude1 民工/n 、/wn 为/v 利/n 奔波/vi 的/ude1 商人/n 到/v 前卫/nz 时尚/n 的/ude1 艺术家/n 和/cc 白领/b ，/wd 为/p 北京/ns 创造/v 了/ule 巨额/b 财富/n 。/wj 据/p 统计/v ，/wd 2007年/t 年末/t 北京市/ns 常住/v 人口/n 达到/v 1633万/m 人/n ，/wd 其中/rz 北京/ns 户籍/n 人口/n 1213.3万/m 人/n ，/wd 外来/b 人口/n 419.7万/m 人/n ；/wf 常住/v 人口/n 人均/a GDP/x 已/d 达/v 7000/m 美元/q 。/wj 这/rzv “/wyz 人均/a ”/wyy 中/b 外来/b 人口/n 的/ude1 贡献/n 之/uzhi 大/a 恐怕/d 超出/v 我们/rr 的/ude1 想像/v 。/wj 因为/p 他们/rr 的/ude1 工资/n 、/wn 劳保/n 、/wn 福利/n 待遇/n 普遍/ad 较/d “/wyz 本地/rzs 人/n ”/wyy 低/a 不/d 少/a ；/wf 而且/c ，/wd 这/rzv 四百/m 多/m 万/m 绝大多数/m 都/d 是/vshi “/wyz 工作/vn 人口/n ”/wyy ，/wd 而/cc 本地/rzs 户籍/n 人口/n 中/f 18/m 岁/qt 以下/f 的/ude1 未成年人/n 和/cc 60/m 岁/qt 以上/f 的/ude1 退休/vn 者/k 至少/d 有/vyou 三分之一/m （/wkz 据/p 统计/v ，/wd 二者/rzv 在/p 2005年/t 近/v 500万/m 人/n ）/wky 。/wj 
  
  
 
北京/ns 如此/rzv ，/wd 上海/ns 、/wn 广州/ns 、/wn 深圳/ns 等/udeng 大都市/n 大都/ns 如此/rzv 。/wj 然而/c ，/wd 某些/rz 城市/n 管理者/n 甚至/d 一些/mq 市民/n 不/d 是/vshi 把/pba 这些/rz “/wyz 外来/b 人口/n ”/wyy 看作/v 巨大/a 的/ude1 财富/n 而是/c 视为/v 巨大/a 的/ude1 包袱/n ，/wd 不/d 是/vshi 把/pba 他们/rr 看作/v 经济/n 发展/vn 的/ude1 重要/a 因素/n 而是/c 视为/v 本地/rzs 资源/n 的/ude1 纯/a 消耗/vn 者/k ，/wd 不/d 是/vshi 把/pba 他们/rr 看作/v GDP/x 的/ude1 重要/a 创造者/n 而是/c 视为/v 外来/b 的/ude1 “/wyz 沾光/vi 者/k ”/wyy 甚至/d “/wyz 麻烦/a 制造者/n ”/wyy ，/wd 所以/c 对/p 他们/rr 缺乏/v 必要/a 的/ude1 理解/vn 和/cc 尊重/v 。/wj 在/p 这种/r 观念/n 主导/n 下/f 的/ude1 政策/n 制定/v 往往/d 是/vshi “/wyz 管/v 、/wn 卡/n 、/wn 压/v ”/wyy 有过之而无不及/vl ，/wd 而/cc 服务/vn 则/c 相对/d 匮乏/vi 得/ude3 多/a 。/wj 一/m 句/q 话/n ，/wd 他们/rr 作为/p 财富/n 创造者/n 和/cc 纳税人/n 的/ude1 权利/n 没有/d 得到/v 相应/vi 的/ude1 保障/vn ，/wd 长久/ad 下去/vf ，/wd 必然/d 影响/v 城市/n 和谐/an 。/wj 
