在/p 台湾/ns 
 
突/vg 来/vf 的/ude1 绵绵/z 细雨/n ，/wd 轻轻地/z 携/v 几/m 丝/q 感伤/an ，/wd 婉约/a 吹/v 洗/v 着/uzhe 我们/rr 所/usuo 乘/v 的/ude1 大巴/n 车/n ，/wd 似/d 是/vshi 舍不得/v 让/v 我们/rr 离开/v 美丽/a 的/ude1 台中/ns 市/n 。/wj 
 
在/p 台/b 中/b 大学/n ，/wd 进行/vx 了/ule 最后/f 一/m 场/qv 对话/vn 与/cc 交流/vn 活动/vn 之后/f ，/wd 从/p 大陆/n 来/vf 台/b 访问/vn 的/ude1 民族/n 作家/n 们/k 尽管/c 有/vyou 些/q 疲惫/a ，/wd 心情/n 依然/d 保持/v 着/uzhe 活跃/a 和/cc 亢奋/a 状态/n 。/wj 也许/d ，/wd 滴/v 流/v 在/p 车窗/n 玻璃/n 上/f 的/ude1 雨/n 丝/q ，/wd 如/v 伤感/a 的/ude1 泪痕/n 牵动/v 了/ule 我们/rr 内心/n 的/ude1 那/rzv 根/q 弦/n 吧/y ，/wd 我/rr 和/cc 铁穆尔/nrf 兄弟/n 不由自主/dl 地/ude2 轻/ad 哼/v 起/vf 了/ule 《/wkz 夏日/n 塔/b 拉/b 草原/n 》/wky 。/wj 这/rzv 是/vshi 一/m 首/q 古老/a 的/ude1 蒙古/ns 民歌/n ，/wd 据传/v 是/vshi 林丹汗/nrf 的/ude1 一/m 位/q 远征/vn 战士/n ，/wd 牺牲/v 前/f 唱/v 给/p 远方/s 亲人/n 的/ude1 ，/wd 曲调/n 忧伤/an ，/wd 歌词/n 更/d 是/vshi 如/v 滴/q 血/n 般/uyy 刻骨铭心/vl 。/wj 
  
我/rr 的/ude1 铁穆尔/nrf 兄弟/n ，/wd 就/d 来/vf 自/p 那/rzv b/n 远/a 的/ude1 夏日/n 塔/b 拉/b 草原/n ――/wp 甘肃省/ns 肃南裕固族自治县/ns ，/wd 散文家/n 和/cc 诗人/n 。/wj 他/rr 的/ude1 东部/f 裕固族/nz 人/n 讲/v 的/ude1 都/d 是/vshi 蒙古/ns 语/ng ，/wd 我们/rr 同/p 族/ng 同/p 源/ng 。/wj 尽管/c 坐/v 在/p 大巴/n 车/n 最后/f 边/k ，/wd 我们/rr 的/ude1 轻/ad 吟/v 歌声/n ，/wd 却/d 引来/v 了/ule 前边/f 和/cc 女作家/n 韩小蕙/nr 等/udeng 一/m 起/q 就/d 坐/v 的/ude1 席慕蓉/nr 大姐/n 。/wj 她/rr 是/vshi 我们/rr 的/ude1 偶像/n ，/wd 我们/rr 是/vshi 她/rr 的/ude1 忠实/a 粉丝/n 和/cc 崇拜者/n ，/wd 做/v 为/p 著名/a 蒙古族/nz 女/b 诗人/n 她/rr 吟/v 誉/ng 海内外/s ，/wd 这/rzv 几/m 天/qt 她/rr 基本/a 和/cc 我们/rr 活动/v 在/p 一起/s 。/wj 其实/d ，/wd 另/rz 一/m 重要/a 原因/n 是/vshi ，/wd 她/rr 是/vshi 来/vf 陪伴/v 铁穆尔/nrf 兄弟/n 的/ude1 ，/wd 她们/rr 俩/m 之间/f 有着/v 特殊/a 的/ude1 姐弟/n 般/uyy 的/ude1 深/a 且/c 情感/n 。/wj 那/rzv 还/d 是/vshi 去年/t 夏天/t ，/wd 做/v 为/p 蒙古/ns 察哈尔/ns 部落/n 林/nr1 丹/b 汗/n 包尔吉金氏/nrf 后裔/n 席慕蓉/nr 大姐/n ，/wd 远/ad 赴/v 甘肃/ns 肃南/ns 夏日/t 塔/b 拉/b 草原/n 寻/v 祖/ng ，/wd 就/d 是/vshi 铁穆尔/nrf 兄弟/n 一路/mq 陪伴/v 着/uzhe 她/rr ，/wd 一起/d 翻越/v 祁连山/ns ，/wd 一起/d 在/p 美丽/a 的/ude1 夏日/n 塔/b 拉/b 草原/n 林/nr1 丹/b 汗/n 仙逝/vi 之/uzhi 地/n ――/wp 夏日/t 浩/ag 特/d 进行/vx 的/ude1 祭拜/v 仪式/n 。/wj 林/nr1 丹/b 汗/n 是/vshi 蒙古/ns 北/f 元/q 最后/f 一/m 位/q 抗/v 清/a 可汗/n ，/wd 被/pbei 清兵/n 追/v 至/p 夏日/t 塔/b 拉/b 草原/n ，/wd 终/d 被/pbei 剿灭/v ，/wd 神秘/a 的/ude1 传/vn 国/n 玉玺/n 也/d 由此/d 失落/v 至今/d 未/d 现/tg 。/wj 那段/r 历史/n ，/wd 对于/p 席慕蓉/nr 大姐/n 来说/uls 也许/d 刻骨铭心/vl 吧/y ，/wd 对/p 远祖/n 的/ude1 祭/vn 悼/vg 更/d 是/vshi 她/rr 终生/m 夙愿/n 。/wj 铁穆尔/nrf 兄弟/n 帮/v 她/rr 了却/v 此/rzs 大/d 愿/v ，/wd 大姐/n 对/p 他/rr 始终/d 心/n 存/v 感激/v ，/wd 也/d 是/vshi 很/d 自然/a 的/ude1 事情/n 了/y 。/wj 在/p 夏日/t 塔/b 拉/b 草原/n 上/f ，/wd 还/d 遗留/v 有/vyou 匈奴/n 古城/n 遗址/n ，/wd 以及/cc 继承/v 成/v 吉/ag 思/v 汗/n 皇位/n 的/ude1 二/m 子/q 窝/n 阔/a 台/q 可汗/n 的/ude1 儿子/n 古城/n ――/wp 夏日/t 浩/ag 特/ag 。/wj 显然/a ，/wd 那里/rzs 是/vshi 个/q 充满/v 历史/n 传奇/n 的/ude1 神秘/a 地域/n ，/wd 也/d 令/v 我/rr 十分/d 神往/v 。/wj 
  
我们/rr 吟唱/v 的/ude1 《/wkz 夏日/n 塔/b 拉/b 草原/n 》/wky 这/rzv 首/m 民歌/n ，/wd 正/d 是/vshi 来自/v 席慕蓉/nr 大姐/n 她/rr 祖先/n 部落/n ，/wd 因而/c 她/rr 的/ude1 心弦/n 被/pbei 扣/v 动/v 也/d 是/vshi 必然/b 的/ude1 。/wj 她/rr 在/p 晃动/v 的/ude1 车厢/n 中/f 走/v 过来/vf ，/wd 就/d 坐/v 在/p 我们/rr 旁边/f ，/wd 一起/s 反复/d 吟唱/v 起/vf 这/rzv 首/m 歌/n 来/f ，/wd 她/rr 自然/d 早就/d 熟悉/v 这/rzv 首/m 民歌/n ，/wd 渐渐/d ，/wd 我们/rr 三/m 人/n 的/ude1 眼睛/n 都/d 忍不住/v 湿润/a 。/wj 同/p 车/n 的/ude1 两岸/n 各/rz 民族/n 作家/n 学者/n 朋友/n 们/k ，/wd 情绪/n 也许/d 受/v 了/ule 感染/vn ，/wd 全体/n 为/p 我们/rr 热烈/ad 鼓掌/vi 。/wj 朝鲜族/nz 诗人/n 南勇/nr 前/f ，/wd 拿/v 出/vf 特意/d 从/p 台中/ns 市/n 买/v 来/vf 的/ude1 签名/vn 薄/a 请/v 席慕蓉/nr 签字/vi 留念/vi ，/wd 大姐/n 就/d 和/cc 我/rr 、/wn 铁穆尔/nrf 商量/v ，/wd 就/d 把/pba 这/rzv 首/m 蒙古/ns 语/ng 的/ude1 《/wkz 夏日/n 塔/b 拉/b 草原/n 》/wky 共同/d 译/v 成/v 汉文/nz ，/wd 她/rr 亲手/d 记录/v 在/p 南永前/nr 的/ude1 签名/vn 本/n 上/f 。/wj 
  
        也许/d ，/wd 为/p 摆脱/v 这/rzv 首/m 歌/n 以及/cc 明/tg 早就/d 别离/v 的/ude1 伤感/a 吧/y ，/wd 在/p 大家/rr 请求/v 下/vf 南/b 勇/ag 前/f 就/d 
 
唱/v 起/vf 了/ule 朝鲜族/nz 的/ude1 欢快/a 民歌/n 《/wkz 阿里/ns 郎/ng 》/wky 。/wj 全/a 车/n 人/n 共同/d 和/cc 唱/v ：/wp 阿里/ns 郎/ng ，/wd 我/rr 的/ude1 郎/ng 。/wj 
 
        在/p 这/rzv 美妙/a 动听/a 的/ude1 朝鲜/nsf 民歌/n 旋律/n 中/f ，/wd 席慕蓉/nr 大姐/n 情不自禁/dl 地/ude2 在/p 她/rr 座位/n 上/f 抬/v 
 
起/vf 手臂/n 曼/ag 舞/v 起/vf 朝鲜族/nz 舞蹈/n 来/f ，/wd 动作/n 优美/a ，/wd 节/n 拍合/v 韵/n ，/wd 流露/v 出/vf 一/m 位/q 真正/b 诗人/n 的/ude1 
 
纯真/a ，/wd 童真/n ，/wd 轻松/a ，/wd 朴实/a ，/wd 真情/n 的/ude1 动人/a 真挚/a 一面/n 。/wj 
 
        伟大/a 的/ude1 艺术/n ，/wd 来自/v 于/p 简洁/a 朴实/a ；/wf 伟大/a 的/ude1 诗人/n ，/wd 来自/v 于/p 真情/n 童真/n ，/wd 情感/n 朴/nr1 
 
实/a 真挚/a 。/wj 李白/nr 如此/rzv ，/wd 席慕蓉/nr 亦/d 如此/rzv 。/wj 
