那/rzv 棵/q 银杏树/n 
 

 
一/m 株/q 银杏树/n ，/wd 它/rr 若/c 生长/v 在/p 歌/n 乐山/ns 其它/rz 山坡/n 上/f ，/wd 或许/d 是/vshi 棵/q 普通/a 树/n ，/wd 而/cc 它/rr 无意间/d 生长/v 在/p 那/rzv 座/q 院子/n 里/f ，/wd 便/d 成为/v 了/ule 一/m 棵/q 名/q 树/n ，/wd 一/m 棵/q 天下/n 皆/d 知/v 的/ude1 名/q 树/n 。/wj 那/rzv 座/q 院子/n 叫/vi 全家/n 院子/n ，/wd 后/f 改称/v 郭沫若/nr 故居/n 。/wj 
  
缓坡/n 上/f 有/vyou 一/m 片/q 较/d 开阔/a 的/ude1 坪坝/n ，/wd 走/v 进/vf 那/rzv 座/q 青/a 瓦/n 白/nr1 墙/n 院子/n ，/wd 迎面/d 就/d 挺立/v 着/uzhe 那/rzv 棵/q 银杏树/n 。/wj 淡淡/z 的/ude1 青/a 雾/n 紫/a 霭/ng 中/f ，/wd 它/rr 犹如/v 一/m 位/q 高傲/a 的/ude1 老人/n ，/wd 伟岸/a 挺拔/a ，/wd 苍劲/a 气/n 昂/ag ，/wd 似/d 是/vshi 俯瞰/v 着/uzhe 身下/n 的/ude1 万千/m 来/f 者/k 或/c 纷纭/z 过客/n 。/wj 一阵/mq 习习/z 微风/n 从/p 空中/s 吹/v 过/uguo 吧/y ，/wd 抑或/c 是/vshi 那/rzv 几/m 声/qv 悦耳/a 的/ude1 鸟/n 鸣/vg 声/ng 惊扰/v 了/ule 它/rr ，/wd 树/n 上/f 的/ude1 一/m 片片/q 金/b 黄色/n 山/n 形/ng 叶子/n 悠然/a 地/ude2 簌簌/z 而/cc 落/v ，/wd 一时间/t 在/p 树/n 下/vf 绿茵/n 上/f 铺/v 了/ule 一/m 层/qv 金灿灿/z 的/ude1 毯子/n ，/wd 犹/d 若/v 丹青/n 高手/n 随意/ad 构/vg 出/vf 了/ule 一/m 幅/q 静/a 美/b 油画/n ，/wd 圣洁/a 得/ude3 让/v 人/n 心疼/v 。/wj 也/d 不免/d 生/v 出/vf 一/m 丝/q 感伤/an ，/wd 面对/v 从/p 晚秋/t 进入/v 初冬/t 的/ude1 这/rzv 恼人/a 季节/n ，/wd 面对/v 草木/n 凋/vg 枯/vi ，/wd 心中/s 的/ude1 惆怅/an 犹如/v 那/rzv 嘉陵江/ns 上/f 的/ude1 晨雾/n 般/uyy 溟/ng /n 。/wj 
  
然而/c ，/wd 已/d 历经/v 二三百/m 年/qt 春/tg 秋/tg 的/ude1 这/rzv 株/q 老/a 银杏/n ，/wd 对/p 秋霜/nr2 冬雪叶/nr 落/v 枝/ng 衰/ag 早已/d 司空见惯/vl 了/y ，/wd 淡/a 然而/c 超脱/v ，/wd 默默/d 地/ude2 静/ad 立/v 在/p 那里/rzs ，/wd 依然/d 那么/rz 挺拔/a ，/wd 那么/c 高贵/a ，/wd 冷眼/d 傲视/v 着/uzhe 多变/z 的/ude1 炎凉/n 世态/n 。/wj 况且/c ，/wd 它/rr 似乎/d 抖落/v 净/a 了/ule 身上/s 的/ude1 一/m 春/tg 夏/tg 积攒/v 的/ude1 白果/n 呀/y 黄/a 叶/n 呀/y 等/udeng 季节性/n 负担/n 后/f ，/wd 看上去/v 变/v 得/ude3 更加/d 轻松/a ，/wd 更加/d 干练/a 坚挺/a ，/wd 更加/d 深沉/a 地/ude2 养精蓄锐/vl ，/wd 去/vf 迎接/v 来年/t 的/ude1 又/d 新/a 一/m 轮/qv 意气风发/vl 了/y 。/wj 
  
我/rr 久久/d 伫立/v 在/p 它/rr 前边/f ，/wd 观赏/v 它/rr 。/wj 心中/s 怀着/v 敬仰/vn 。/wj 
 
年轻/a 时/ng 就/d 从/p 郭沫若/nr 所/usuo 著/vg 《/wkz 银杏/n 》/wky 颂/vg 认识/v 了/ule 它/rr ，/wd 今天/t 有/vyou 缘/ng 站/vi 在/p 它/rr 前边/f ，/wd 一时间/t 浮想联翩/vl 。/wj 
 
也许/d ，/wd 正/d 因为/p 它/rr 的/ude1 这种/r 顽/ag 韧/ag 、/wn 坚挺/a 、/wn 不屈/v 而/cc 傲视/v 一切/rz 的/ude1 生命/n 气节/n 和/cc 生生不息/vl 的/ude1 繁衍/vn 包容/vn 精神/n ，/wd 才/d 招/v 来/vf 了/ule 一/m 大/a 批/q 仁人志士/n 群/ng 集/vg 在/p 它/rr 的/ude1 浓荫/n 下/f ，/wd 撑/v 起/vf 了/ule 危亡/n 时期/n 的/ude1 民族/n 脊梁/n 吧/y 。/wj 一九三八年/t 十二月/t ，/wd 也/d 是/vshi 个/q 叶/ng 落/v 萧条/a 的/ude1 日子/n ，/wd 当时/t 这/rzv 座/q 宁静/a 的/ude1 全家/n 院子/n 突然/ad 热闹/a 起来/vf ，/wd 国民政府/n 军政/n 部/q 三/m 厅/n 设/v 在/p 这里/rzs ，/wd 出任/v 厅长/n 的/ude1 人/n 就/d 是/vshi 郭沫若/nr 。/wj 他/rr 是/vshi 这/rzv 座/q 院子/n 的/ude1 新/a 主人/n ，/wd 一/m 场/qv 抗击/v 倭寇/n 的/ude1 文化/n 大/a 旗/n 将/d 从/p 这里/rzs 挥/v 起/vf 。/wj 歌/n 乐山/ns 上/f 的/ude1 这/rzv 面/q 抗战/vn 文化/n 旗帜/n 下/f ，/wd 几乎/d 聚集/v 了/ule 当时/t 中国/ns 的/ude1 所有/b 文化/n 精英/n ，/wd 柳亚子/nr 、/wn 郭沫若/nr 、/wn 曹靖华/nr 、/wn 冰心/nr 、/wn 巴金/nr 、/wn 臧克家/nr 、/wn 于右任/nr 、/wn 徐悲鸿/nr 、/wn 傅抱石/nr 、/wn 夏衍/nr 、/wn 阳汉笙/nr 、/wn 曹禺/nr 、/wn 马寅初/nr 、/wn 李四光/nr 、/wn 老舍/nr 、/wn 端木/nr1 蕻/n 良/ag 、/wn 贺绿汀/nr 、/wn 章士钊/nr 、/wn 戈宝权/nr 、/wn 沙汀/nrf 、/wn 艾芜/nr 、/wn 何其芳/nr 、/wn   叶君健/nr 、/wn 刘白羽/nr 、/wn 潘天寿/nr 、/wn 丰子恺/nr 、/wn 张大千/nr 、/wn 林风眠/nr 、/wn 刘开渠/nr 、/wn 李可染/nr 、/wn 吴作人/nr 、/wn 费正清/nr 、/wn 陈白尘/nr ------/wp 数不胜数/vl ，/wd 皆/d 为/v 应/v 运/v 时代/n 而/cc 生/v 的/ude1 文化/n 泰斗/n 。/wj 
  
“/wyz 银杏/n ，/wd 我/rr 思念/v 你/rr ，/wd 我/rr 不/d 知道/v 你/rr 为什么/ryv 又/d 叫/vi 公孙树/nr ，/wd 但/c 一般/a 人/n 叫/vi 你/rr 是/vshi 白果/n -----/wp 你/rr 这/rzv 东方/s 的/ude1 圣/ag 者/k ，/wd 你/rr 这/rzv 中国/ns 人文/n 的/ude1 有/vyou 生命/n 的/ude1 纪念塔/n ，/wd 你/rr 是/vshi 只/d 有/vyou 中国/ns 才/d 有/vyou 呀/y -----/wp ”/wyy 
  
郭沫若/nr 这样/rzv 开篇/n 他/rr 的/ude1 散文/n 《/wkz 银杏/n 》/wky 颂/vg 。/wj 
 
他/rr 在/p 这/rzv 棵/q 银杏树/n 下/f 除了/p 《/wkz 银杏/n 》/wky ，/wd 还/d 完成/v 了/ule 令/v 人/n 振聋发聩/vl 的/ude1 《/wkz 甲申/m 三百/m 年/qt 祭/v 》/wky 《/wkz 十/m 批判/vn 书/n 》/wky 话剧/n 《/wkz 屈原/nr 》/wky 《/wkz 虎符/n 》/wky 《/wkz 棠棣/n 之/uzhi 花/n 》/wky 等等/udeng 。/wj 三十/m 年/qt 前/f 本人/rr 在/p 中央/n 戏剧/n 学院/n 学/v 戏剧/n 创作/vn ，/wd 当时/t 还/d 年轻/a 的/ude1 我/rr 疯/vi 读/v 《/wkz 女/b 神/n 》/wky 《/wkz 洪波曲/nrf 》/wky 《/wkz 凤凰/n 涅/vg /n 》/wky 《/wkz 漂流/v 三部曲/n 》/wky 等/udeng ，/wd 以及/cc 他/rr 的/ude1 所有/b 话剧/n 是/vshi 我们/rr 的/ude1 必修课/n ，/wd 不/d 是/vshi 倒/d 背/v 如/v 流/v 也/d 是/vshi 烂熟/z 于/p 胸/ng 。/wj 尤其/d 学院/n 自己/rr 排演/v 《/wkz 屈原/nr 》/wky ，/wd 由/p 当年/t 重庆/ns 抗战/vi 时/ng 饰演/v 屈原/nr 的/ude1 金/b 山/n 老/a 院长/n 亲自/d 导演/v ，/wd 金乃千/nr 饰/v 屈原/nr ，/wd 我/rr 老伴/n 饰演/v 女/b 主角/n 婵娟/n ，/wd 她/rr 当时/t 恰/d 值/v 风华正茂/vl ，/wd 话剧/n 舞台/n 上/f 初/d 放/v 光彩/n 。/wj 在/p 1980年/t 改革/v 开放/v 即将/d 开始/v 那会儿/rzt ，/wd 《/wkz 屈原/nr 》/wky 的/ude1 公演/v 成为/v 一/m 件/q 轰动/vn 之/uzhi 事/n ，/wd 看/v 惯/v 八/m 个/q 样板戏/n 的/ude1 北京/ns 文化/n 艺术界/n 吹/v 响/v 了/ule 新/a 的/ude1 号角/n ，/wd 刮/v 起/vf 了/ule 一/m 股/q 清新/a 自由/a 之/uzhi 风/n 。/wj 
  
如今/t 站/vi 在/p 故居/n 橱窗/n 前/f ，/wd 细细/d 观看/v 当年/t 年轻/a 的/ude1 金/b 山/n 扮/v 屈原/nr 、/wn 张瑞芳/nr 扮/v 婵娟/n 的/ude1 老/a 剧照/n ，/wd 巨星/n 都/d 已故/vi 去/vf ，/wd 不/d 胜/v 感慨/an ，/wd 别/d 有/vyou 一番/mq 滋味/n 生/v 心头/s 。/wj 耳/n 畔/ng 油然/d 回响/v 起/vf 那/rzv 惊天动地/vl 的/ude1 《/wkz 雷电/n 颂/vg 》/wky ：/wp         
  
“/wyz 风/n ！/wt 你/rr 咆哮/vi 吧/y ！/wt 咆哮/vi 吧/y ！/wt 尽力/d 地/ude2 咆哮/vi 吧/y ！/wt 在/p 这/rzv 暗/ad 无/v 天日/n 的/ude1 时候/n ，/wd 一切/rz 都/d 睡着/v 了/y ，/wd 都/d 沉/v 在/p 梦/n 里/f ，/wd 都/d 死/v 了/ule 的/ude1 时候/n ，/wd 正是/v 应该/v 你/rr 咆哮/vi 的/ude1 时候/n 了/y ，/wd 应该/v 你/rr 尽力/d 咆哮/vi 的/ude1 时候/n ！/wt 啊/y ，/wd 这/rzv 宇宙/n 中/f 的/ude1 伟大/a 的/ude1 诗/n ！/wt 你们/rr 风/n ，/wd 你们/rr 雷/n ，/wd 你们/rr 电/n ，/wd 你们/rr 在/p 这/rzv 黑暗/a 中/f 咆哮/vi 着/uzhe 的/ude1 ，/wd 闪耀/v 着/uzhe 的/ude1 一切/rz 的/ude1 一切/rz ，/wd 你们/rr 都/d 是/vshi 诗/n ，/wd 都/d 是/vshi 音乐/n ，/wd 都/d 是/vshi 跳舞/vi 。/wj 你们/rr 宇宙/n 中/f 伟大/a 的/ude1 艺人/n 们/k 呀/y ，/wd 尽量/d 发挥/v 你们/rr 的/ude1 力量/n 吧/y 。/wj 发泄/v 出/vf 无边无际/bl 的/ude1 怒火/n 把/pba 这/rzv 黑暗/a 的/ude1 宇宙/n ，/wd 阴/a 惨/a 的/ude1 宇宙/n ，/wd 爆炸/v 了/ule 吧/y !/wt 爆炸/v 了/ule 吧/y !/wt   但是/c 我/rr ，/wd 我/rr 没有/v 眼泪/n 。/wj 宇宙/n ，/wd 宇宙/n 也/d 没有/v 眼泪/n 呀/y !/wt 眼泪/n 有/vyou 什么/ry 用/v 呵/y ?/ww 我们/rr 只有/c 雷霆/n ，/wd 只有/c 闪电/n ，/wd 只有/c 风暴/n ，/wd 我们/rr 没有/d 拖泥带水/vl 的/ude1 雨/n !/wt   这/rzv 是/vshi 我/rr 的/ude1 意志/n ，/wd 宇宙/n 的/ude1 意志/n 。/wj 鼓动/v 吧/y ，/wd 风/n !/wt   咆哮/vi 吧/y ，/wd 雷/n !/wt   闪耀/v 吧/y ，/wd 电/n !/wt   把/pba 一切/rz 沉睡/vi 在/p 黑暗/a 怀里/s 的/ude1 东西/n ，/wd 毁灭/v ，/wd 毁灭/v ，/wd 毁灭/v 呀/y !/wt ”/wyy 
  
听/v 着/uzhe 这样/rzv 的/ude1 声音/n ，/wd 这样/rzv 的/ude1 怒号/vn ，/wd 虽然/c 时间/n 已/d 过去/vf 七十/m 余/m 年/qt ，/wd 现在/t 的/ude1 我/rr 仍然/d 身上/s 发/v 颤/vi ，/wd 血脉/n 贲/nr1 张/ng ，/wd 感觉/v 到/v 那/rzv 排山倒海/bl 般/uyy 的/ude1 气势/n 向/p 你/rr 滚滚/z 而/cc 来/vf 。/wj 
  
那/rzv 时候/n 的/ude1 郭沫若/nr 才华横溢/vl ，/wd 气势/n 过人/vi ，/wd 他/rr 喊/v 出/vf 了/ule 当时/t 全民族/n 的/ude1 声音/n ，/wd 挺/d 起/vf 了/ule 受/v 欺凌/vn 民族/n 的/ude1 无畏/vn 的/ude1 脊梁/n ，/wd 尽管/c 鲁迅/nr 躲/v 在/p 上海/ns 日本/nsf 租界/n 骂/v 他/rr 是/vshi “/wyz 才子/n 加/b 流氓/n ”/wyy ，/wd   我/rr 依然/d 认为/v 他/rr 当时/t 就/d 是/vshi 那/rzv 株/q 高傲/a 而/cc 耸/vg 拔/v 的/ude1 银杏树/n ，/wd 一面/d 抗战/vi 文化/n 的/ude1 旗帜/n 。/wj 连/ulian 在/p 延安/ns 的/ude1 毛泽东/nr 读/v 了/ule 《/wkz 甲申/m 三百/m 年/qt 祭/v 》/wky 后/f 都/d 大为/d 震撼/v ，/wd 给/p 他/rr 写信/vi ，/wd 谦卑/a 如/v 学生/n ，/wd 称兄道弟/vl 的/ude1 表达/vn 钦佩/v 之/uzhi 意/ng 。/wj 
  
此刻/r 的/ude1 银杏树/n ，/wd 好似/v 一/m 位/q 沉思/vi 中/f 的/ude1 历史/n 老人/n 。/wj 
 
它/rr ，/wd 默默/d 而/cc 不/d 语/ng 。/wj 慈祥/a 而/cc 宽容/vn 。/wj 
 
微风/n 中/f 它/rr 的/ude1 枝叶/n 飒飒/z 响/a ，/wd 似乎/d 在/p 低语/vi 说/v ：/wp 现在/t 他们/rr 都/d 离/v 此/rzs 而/cc 去/vf 了/y ，/wd 进城/vi 去/vf 了/y ，/wd 进城/vi 之后/f 他们/rr 变化/v 了/ule 很多/m 。/wj 
 
是/vshi 啊/y ，/wd 进城/vi 之后/f 这/rzv 世界/n 变化/v 了/ule 很多/m 。/wj 外寇/n 入侵/v 时/ng ，/wd 让/v 一躯躯/m 脊梁/n 挺直/v 挺拔/a 了/ule 起来/vf ，/wd 而/cc 进城/vi 之后/f ，/wd 有/vyou 的/ude1 脊梁/n 趴下/vi 了/y ，/wd 有/vyou 的/ude1 脊梁/n 狂/dg 威/ag 了/y ，/wd 有/vyou 的/ude1 脊梁/n 折断/v 了/y ，/wd 有/vyou 的/ude1 脊梁/n 奴/ng 颜/ng 了/y ，/wd 有/vyou 的/ude1 脊梁/n 腐烂/vi 了/y ，/wd 当然/d 有/vyou 的/ude1 脊梁/n 依然/d 那么/rz 高贵/a 地/ude2 坚挺/a 着/uzhe ，/wd 巍峨/z 着/uzhe 。/wj 
  
我/rr 忽然/d 想/v ，/wd 那些/rz 趴下/vi 的/ude1 、/wn 狂/dg 威/ag 的/ude1 、/wn 奴颜/nr2 的/ude1 、/wn 腐烂/vi 的/ude1 种种/q 脊梁/n ，/wd 莫非/d 是/vshi 因/p 离去/vi 这里/rzs 的/ude1 这/rzv 株/q 银杏树/n 的/ude1 缘故/n 否/y ？/ww 银杏树/n 啊/e 银杏树/n ，/wd 你/rr 把/pba 根/n 深深/d 扎/v 在/p 歌/n 乐山/ns 的/ude1 泥土/n 和/cc 岩层/n 里/f ，/wd 牢固/a 而/cc 坚韧/an ，/wd 经/p 数百/m 年/qt 风吹雨打/vl 岿然不动/vl ，/wd 依然故我/vl ，/wd 阅/vg 尽/vi 人间/n 冷暖/n 春夏秋冬/nl ，/wd 你/rr 不/d 亏/v 是/vshi 这/rzv 天地/n 间/f 见证/n 一切/rz 的/ude1 活化石/n 。/wj 
  
同行/n 的/ude1 年轻/a 诗人/n 沈/nr1 苇/ng ，/wd 轻轻/d 俯身/v 拣/v 起/vf 树/n 下/f 一/m 片/q 银杏/n 叶/ng ，/wd 包/v 在/p 绢/n 帕/ng 里/f 。/wj 
 
他/rr 称/v 自己/rr 手帕/n 里/f 已/d 收藏/v 老中青/n 三/m 代/q 银杏/n 叶/ng ，/wd 打开/v 一/m 看/v ，/wd 果然/d 是/vshi ，/wd 那/rzv 三/m 片/q 叶子/n 静静地/z 躺/v 在/p 他/rr 手帕/n 中/f ，/wd 如/v 熟睡/vi 的/ude1 婴孩/n 。/wj 有的/rz 淡绿/b ，/wd 有的/rz 嫩黄/b ，/wd 有的/rz 深/a 黄/a ，/wd 他/rr 说/v 淡绿/b 的/ude1 来自/v 重大/a 校园/n ，/wd 嫩黄/b 的/ude1 来自/v 渣子/n 洞/n 旁/f ，/wd 深/d 黄/a 的/ude1 来自/v 歌/n 乐山/ns 上/f ，/wd 最后/f 加/v 进/vf 的/ude1 这/rzv 片/q 金黄/z 叶子/n 就/d 来自/v 这/rzv 株/q 老/a 银杏/n 。/wj 他/rr 真/d 是/vshi 个/q 浪漫/an 而/cc 纤细/a 的/ude1 边塞/n 诗人/n ，/wd 他/rr 的/ude1 行为/n 本身/rz 就是/v 一/m 首/q 诗/n ，/wd 将/d 带/v 回/v 他/rr 那/rzv 遥远/a 的/ude1 西部/f 乌鲁木齐/ns 茫茫/z 雪野/n 。/wj 
  
一/m 株/q 银杏树/n 生长/v 在/p 这/rzv 座/q 院子/n 里/f ，/wd 成/v 了/ule 一/m 棵/q 天下/n 皆/d 知/v 的/ude1 名/q 树/n 。/wj 
 
其实/d ，/wd 它/rr 才/d 是/vshi 成就/n 了/ule 天下/n 的/ude1 那些/rz 名人/n 。/wj 
 
名/q 人们/n 都/d 可/v 故去/vi ，/wd 它/rr 却/d 依然/d 存在/v ，/wd 依然/d 活/v 着/uzhe ，/wd 平凡/a 而/cc 朴/nr1 朴实/a 实地/d 活/v 着/uzhe ，/wd 精神/n 矍铄/a ，/wd 气节/n 故/c 我/rr 地/ude2 活/v 着/uzhe 。/wj 
 
它/rr 会/v 活/n 很/d 久/a 。/wj 与/p 历史/n 同/p 在/v 。/wj 因为/p 它/rr 扎/v 着/uzhe 土地/n 民众/n 之/uzhi 根/n ./wj 
