敦煌/ns 月牙泉/ns 感怀/n 
 
偶然/a 机缘/n ,/wd   当年/t 曾/d 参加/v “/wyz 西气东/nr 输/v 工程/n ”/wyy 作家/n 采访/vn 小组/n ，/wd 从/p 天/qt 山顶/n 第一/m 眼/q 油气/n 井/n 一直/d 走/v 到/v 上海/ns 白鹤/n 镇/n 最/d 终端/n 一/m 站/q ，/wd 历经/v 二十/m 余/m 天/qt ，/wd 行程/n 八/m 千/m 里/q ，/wd 说/v 起/vf 一路/mq 感慨/v 无法/v 用/p 语言/n 表达/v 。/wj 
  
其间/f ，/wd 在/p 青海/ns 油田/n 总部/n 所在地/n 敦煌/ns 难得/a 地/ude2 休整/v 一/m 天/qt ，/wd 上午/t 座谈/v ，/wd 下午/t 游览/v ，/wd 想/v 在/p 半/m 天/qt 时间/n 里/f 囫/n 轮/qv 吞/v 枣/n 般/uyy 把/pba 敦煌/ns 几/m 处/q 名胜/n 一/m 锅/q 烩/v 掉/v ，/wd 好/a 在/p 心中/s 留/v 一/m 句/q ：/wp 到/v 此/rzs 一/d 游/v 。/wj 
  
尽管/c 行/vi 旅/vg 匆匆/d 走马观花/vl ，/wd 不过/c 诚恳/a 地/ude2 说/v 一/m 句/q ，/wd 莫高窟/ns ，/wd 可/v 去/vf 。/wj 不虚此行/vl 。/wj 
 
感谢/v 那位/r 遭/v 千/m 人/n 唾骂/v 的/ude1 王/nr1 道士/n 。/wj 他/rr 发现/v 藏经洞/ns 的/ude1 功过/n 如何/ryv ，/wd 不/d 去/vf 管/v 它/rr ，/wd 但/c 因/p 他/rr 的/ude1 发现/vn 而/cc 使得/vi 莫高窟/ns 驰名中外/vl ，/wd 大大/d 提高/v 它/rr 的/ude1 历史/n 文化/n 价值/n ，/wd 这/rzv 是/vshi 不争/v 的/ude1 事实/n 。/wj 敦煌/ns ，/wd 也/d 因此/c 更/d 显出/v 它/rr 的/ude1 “/wyz 敦/ag ”/wyy 之/uzhi 在/p 也/y ，/wd ，/wd “/wyz 煌/ag ”/wyy 之/uzhi 盛/ng 也/d ，/wd 招/v 来/vf 四方/n 宾客/n 八方/nz 游人/n 兴/v 经济/n 也/y 。/wj 
  
在/p 此/rzs 不/d 想/v 纠缠/v 莫高窟/ns ，/wd 古今/n 多少/ry 名篇/n 赞颂/v 缅怀/v 它/rr ，/wd 我/rr 何必/d 再/d 添/v 乱/a ，/wd 号称/v 什么/ry “/wyz 苦旅/n ”/wyy 之类/rz ，/wd 酸/n 溜/v 叭/o 唧/v 地/ude2 无/v 病/n 呻吟/vi 或/c 有/vyou 病/n 呻吟/vi 。/wj 而/cc 位于/v 敦煌/ns 眼皮/n 底下/f 的/ude1 鸣沙山/ns 月牙泉/ns ，/wd 闻名遐迩/vl ，/wd 倒/d 是/vshi 对/p 我/rr 充满/v 了/ule 神秘感/n 和/cc 吸引力/n 。/wj 来自/v 草原/n 沙地/n 的/ude1 我/rr ，/wd 心中/s 始终/d 丢/v 不/d 掉/v 对/p 大自然/n 的/ude1 崇敬/vn ，/wd 有人/r 甚至/d 笑/v 说/v 我/rr 已/d 进入/v 了/ule “/wyz 膜/n 拜/v ”/wyy 境界/n 。/wj 
  
我们/rr 是/vshi 踩/v 着/uzhe 留/v 在/p 流沙/n 上/f 一/m 抹/q 晚霞/n ，/wd 走/v 进/vf 月牙泉/ns 的/ude1 。/wj 
 
三/m 面/q 环/n 着/uzhe 沙山/nrf ，/wd 形成/v 细长/z 一/m 条/q 小/a 湾/ng ，/wd 中间/f 汪/v 着/uzhe 一/m 捧/q 更/d 是/vshi 小小的/z 弯月形/n 绿水/n 。/wj 一/m 见/v ，/wd 心里/s 不/d 免/v 惊愕/an ，/wd 它/rr ，/wd 水/n 少/a 得/ude3 可怜/v 接近/v 干涸/vi ，/wd 好像/v 两/m 匹/q 骆驼/n 都/d 能/v 喝/vg 干/v 它/rr 。/wj 显得/v 十分/d 凄美/a ，/wd 能/v 感觉/n 到/v 它/rr 好/a 象/ng 在/p 风沙/n 中/f 瑟瑟/z 发抖/vi 。/wj 眼前/t 景象/n 与/cc 屏幕/n 上/f 见识/n 的/ude1 落差/n 很/d 大/a 。/wj 导游/n 解释/v 说/v ，/wd 这些/rz 年/qt 一直/d 干旱/a ，/wd 敦煌/ns 一带/n 严重/ad 缺水/v ，/wd 月牙泉/ns 就/d 变成/v 现在/t 这样/rzv 。/wj 放眼/v 望去/v ，/wd 这里/rzs 依然/d 是/vshi 游人如织/nl ，/wd 熙熙攘攘/vl ，/wd 小/a 湖边/s 建/v 有/vyou 道观/n 寺庙/n 、/wn 茶楼/n 酒/n 肆/ng 、/wn 艺术/n 展厅/n ，/wd 沙/nr1 坡/n 上/f 扎/v 着/uzhe 帐篷/n 毡包/n ，/wd 牵/v 有/vyou 马匹/n 骆驼/n ，/wd 南边/f 高/a 陡/a 沙/n 坡/n 上/f 更/d 是/vshi 密麻麻/z 的/ude1 人群/n 如/v 蚂蚁/n 般/uyy 爬/v 着/uzhe 鸣沙山/ns ，/wd 从/p 那里/rzs 滚/vi 涌/v 而/cc 下/f 的/ude1 黄沙/n 则/d 步步/vd 紧逼/v 月牙泉/ns ，/wd 如/v 狼/n 牙/n 般/uyy 地/ude2 吞/v 啃/v 着/uzhe 它/rr 。/wj 
  
我/rr 心中/s 一时/t 变/v 得/ude3 苦涩/a ，/wd 突然/ad 怜惜/v 起/vf 这/rzv 一/m 小/a 捧/v 汪/nr1 水/n 了/y ，/wd 真/d 难/ad 为/v 它/rr 了/y 。/wj 
 
不知/v 资料/n 里/f 介绍/v 的/ude1 三/m 危/ag 山/n ，/wd 是/vshi 不/d 是/vshi 就/d 指/v 着/uzhe 月牙泉/ns 周围/f 的/ude1 三/m 座/q 沙/n 山/n ，/wd 还/d 是/vshi 指/v 更/d 远/a 些/q 的/ude1 岩石/n 山/n 。/wj 传说/n 美丽/a 女神/n 西王母/n ，/wd 就/d 住/vi 在/p 三/m 危/n 山上/s ，/wd 当初/t 内地/s 周穆/nr 王/nr1 曾/d 来/vf 拜访/v ，/wd 把/pba 酒/n 言/vg 欢/a ，/wd 差点/d 忘/v 了/ule 东/f 归/v 。/wj 我/rr 也/d 不/d 大/a 清楚/a ，/wd 这/rzv 位/q 西王母/n 与/p 平时/t 说/v 的/ude1 常/d 同/p 玉皇大帝/n 一同/d 出现/v 的/ude1 王/nr1 母/b 娘娘/n 是否/v 指/v 一/m 人/n 。/wj 如果/c 是/vshi 同/p 一/m 人/n ，/wd 那/rzv 传说/n 中/f 的/ude1 天上/s 仙境/n 、/wn 四季/n 如/v 春/tg 的/ude1 蟠桃/n 瑶池/n ，/wd 就/d 是/vshi 指/v 这里/rzs 了/y 。/wj 而且/c 这/rzv 一/m 弯/q 月牙泉/ns ，/wd 应该/v 就/d 是/vshi 当初/t 的/ude1 那个/rz 瑶池/n 了/y 。/wj 神话/n 真/d 让/v 人/n 神往/vn 。/wj 也许/d 很/d 久/a 以前/f ，/wd 地球/n 人/n 的/ude1 科技/n 还/d 没/d 发/v 达到/v 四处/d 开发/v 破坏/v 的/ude1 时候/n ，/wd 这里/rzs 真/d 有/vyou 可能/n 就/d 是/vshi 那么/rz 美丽/a 过/uguo ，/wd 就/d 那么/rz 仙境/n 过/uguo 。/wj 无奈/an ，/wd 天/qt 老/a 地/ude2 荒/v ，/wd 岁月/n 无情/a ，/wd 连玉/nr2 皇/ng 、/wn 王/nr1 母/ng 都/d 没/d 挡住/v 大漠/n 风沙/n 、/wn 戈壁/n 乱石/n ，/wd 重重/z 围困/v 了/ule 他们/rr 的/ude1 瑶池/n 。/wj 可以/v 预见/v ，/wd 不久/m 的/ude1 将来/t ，/wd 它/rr 完全/ad 有/vyou 可能/n 彻底/ad 消失/vi 。/wj 
  
不知/v 王/nr1 母/ng 如今/t 迁/v 往/p 何处/rys ，/wd 空/d 留下/v 她/rr 的/ude1 瑶池/n 变种/n ――/wp 这/rzv 一/m 弯/q 小小的/z 月牙泉/ns ，/wd 接待/v 的/ude1 也/d 不/d 是/vshi 三山/nz 五岳/n 之/uzhi 神仙/n ，/wd 而是/c 我们/rr 这些/rz 人世间/n 酒/n 囊/ng 饭/n 袋/ng 凡/d 夫/Rg 俗物/n ，/wd 熙熙攘攘/vl ，/wd 争分夺秒/nl ，/wd 你/rr 拥/v 我/rr 挤/v ，/wd 抢/vd 吃/v 着/uzhe 最后/f 一/m 道/qv 晚餐/n ，/wd 享受/v 其/rz 最后/f 一/m 道/qv 风景/n 。/wj 呜呼哀哉/vl 。/wj 
  
        月牙泉/ns ，/wd 我/rr 真/d 想/v 为/p 你/rr 哭泣/vi 。/wj 
 
如果/c 有/vyou 一/m 天/qt ，/wd 月牙泉/ns 真的/d 干涸/vi 了/ule 怎么办/ryv ？/ww 当地/s 气象学/n 家/q 说/v ，/wd 地球/n 升温/vi ，/wd 年年/d 干旱/a ，/wd 游人/n 年年/d 又/d 成倍/d 增多/v ，/wd 开发/v 无度/v ，/wd 那/rzv 是/vshi 完全/ad 有/vyou 可能/n 的/ude1 。/wj 导游/n 告诉/v 我/rr ，/wd 不必/d 担心/v ，/wd 抽/v 地下水/n 灌/ng ，/wd 每年/r 都/d 从/p 附近/f 的/ude1 党/n 河里/s 抽水/vi 充/v 灌/v 到/v 月牙泉/ns 里/f 。/wj 它/rr 干/v 不/d 了/y 。/wj 
  
        哦/e ，/wd 那/rzv 还/d 叫/vi 自然/a 的/ude1 月牙泉/ns 吗/y ？/ww 应/v 叫/vi 人工/b 灌渠/n 。/wj 
 
        君不见/dl ，/wd 那/rzv 条/q 党/n 河/n 也/d 不/d 是/vshi 面临/v 着/uzhe 干涸/vi 吗/y ？/ww ！/wt 
 
据说/v 泉水/n 干涸/vi 自/p 七十/m 年代/n 中期/f 垦荒/vi 造田/vi 抽水/vi 灌溉/vn 及/cc 周边/n 植被/n 破坏/vn 、/wn 水土/n 流失/vn 、/wn 地下/s 水位/n 下降/vi 等/udeng 因/p 造成/v 。/wj 近/a 几/m 年/qt 月牙泉/ns 水位/n 下降/vi 治理/v 工程/n ，/wd 已/d 投入/v 四千/m 多/m 万/m ，/wd 听说/v 水位/n 开始/v 逐步/d 提升/v 。/wj 真/d 若/v 这样/rzv ，/wd 消息/n 总算/d 令/v 人/n 稍/d 有/vyou 欣慰/an 。/wj 
  
神秘/a 的/ude1 地理/n 、/wn 神奇/a 的/ude1 “/wyz 王/nr1 母/ng ”/wyy 也许/d 舍不得/v 她/rr 的/ude1 小/a “/wyz 瑶池/n ”/wyy 也/d 如此/rzv 枯竭/vi ，/wd 据说/v 周围/f 的/ude1 沙山/nrf 怎么/ryv 也/d 掩埋/v 不/d 了/ule 月牙泉/ns ，/wd 白天/t 风/n 往/p 下/f 吹/v 沙/n ，/wd 游人/n 往/p 下滑/vi 沙/n ，/wd 可/c 到/v 天亮/vi 时/ng 这些/rz 从/p 上边/f 下来/vf 的/ude1 流沙/n 又/d 统统/d 被/pbei 风/n 吹/v 刮/v 了/ule 上去/vf ，/wd 摸/v 不/d 到/v 月牙泉/ns 水/n 。/wj 这/rzv 也/d 是/vshi 个/q 奇事/n ，/wd 世间/n 似乎/d 总/d 有/vyou 一/m 股/q 神秘/a 力量/n 在/p 左右/v 着/uzhe 万物/n 兴衰/n 。/wj 
  
老/a 文人/n 萧/nr1 总/b (/wkz 萧三之/nr 子/ng )/wky 、/wn 诗人/n 冉冉/z 、/wn 楚楚/nr 他们/rr 正/d 从/p 前边/f 鸣沙山/ns 往/p 下滑/vi 沙/n 。/wj 从/p 他们/rr 屁股/n 底下/f 传出/v 嗡嗡/o 鸣/vg 沙/n 声/ng ，/wd 似/d 是/vshi 在/p 叹气/vi ，/wd 又/d 象是/v 在/p 呜咽/vi 。/wj 
  
        我/rr 听/v 出/vf 那/rzv 是/vshi 在/p 哭泣/vi 。/wj 
 
        为/p 脚下/f 这/rzv 小/a 捧/v 命运/n 多/a 舛/n 的/ude1 一/m 湾/q 绿/a 绿/a 浊水/n 。/wj 
 
                                                                              
