  十/m     七/m     年/qt     之/rz     痒/a 
 
                
 
  
 
                                                                                                                                                    郭雪波/nr 
 
      十七/m 年/qt 之/uzhi 痒/a ,/wd   大连/ns 姑娘/n 韩端/nr 一/m 脚/q 解/v 痒/a ./wj 
 
      六十四/m 岁/qt 老帅/n 商瑞华/nr 那/rzv 张/q 沧桑/n 的/ude1 脸/n ，/wd 笑/v 得/ude3 如/v 春/tg 雪后/t 的/ude1 玫瑰/n 般/uyy 绚丽/a 绽放/vn 。/wj 
 
十七/m 年/qt 之前/f 的/ude1 一九九一年/t 首/m 届/q 女足/n 世界杯/n ，/wd 在/p 中国/ns 广州/ns 举行/v ，/wd 踌躇满志/al 的/ude1 商瑞华/nr 时任/v 中国/ns 女足/n 主帅/n ，/wd 志在必得/vl ，/wd 一/m 展/vg 才华/n 。/wj 结果/n ，/wd 小组/n 赛/vn 就/d 遭/v 瑞典队/nt 阻击/v 后/f 失利/vi ，/wd 小组/n 未/d 能/v 出现/v 。/wj 老/a 商/n 丢掉/v 帅位/n ，/wd 从此/d 混迹/v 江湖/n ，/wd 寻/v 寻觅/v 觅/vg ，/wd 沉/v 沉浮/vi 浮/v ，/wd 苦/ad 等/v 出/vf 山/n 之/uzhi 日/ng ，/wd 苦练/v 内功/n 神功/n ，/wd 一心/d 磨炼/v 复仇/vi 出头/vi 的/ude1 碧血/n 之/uzhi 剑/n 。/wj 
  
      或许/d ，/wd 天道/n 轮回/vi ，/wd 万/m 事/n 都/d 有/vyou 定/v 数/n ；/wf 或许/d ，/wd 冥/ng 冥/ng 中/f 总/d 有/vyou 一/m 只/q 看/v 不/d 见/v 的/ude1 神秘/a 之/uzhi 手/n ，/wd 操纵/v 世人/n 之/uzhi 命运/n 。/wj 
 
首先/d 是/vshi ，/wd 中国/ns 足坛/n 被/pbei 谢/v 亚龙/nz 等/udeng 貌似/v 内行/n 却/d 完全/a 外行/n 的/ude1 技术/n 官员/n 当政/vi 之后/f ，/wd 折腾/v 得/ude3 乌烟瘴气/al ，/wd 甚至/d 奄奄一息/vl ，/wd 怨声载道/vl 。/wj 国家/n 男/b 足/a 队/n 竟/d 设/v “/wyz 一/m 蛇/n 双/m 头/q ”/wyy 一/m 队/q 双/m 教头/n ，/wd 结果/n 整个/b 一/m 支/q 队/n 里/f 外/f 两/m 张/q 皮/n ，/wd 早/ad 练/v 甲/Mg 教头/n 晚练/v 乙/Mg 教头/n ，/wd 夜里/t 还/d 练/v 领队/n 主席/n 另/rz 一/m 套/q ，/wd 各/rz 吹/v 各/rz 的/ude1 调/n ，/wd 尿/n 不/d 到/v 一个/mq 壶/ng ，/wd 结果/d 在/p 世界杯/n 小组/n 赛/vn 中/f 就/d 窝/v 窝囊/a 囊/ng 作/v 死/v ，/wd 弄/v 得/ude3 全/a 中国/ns 人/n 说/v 男/b 足/d 为/v 耻/ag ；/wf 女足/n 更/d 惨/a ，/wd 自/p 亚特兰大/nsf 奥运会/n 拿/v 了/ule 块/q 银牌/n 之后/f ，/wd 这/rzv 片/q 过去/t 无人问津/vl 之/uzhi 地/n 一下/mq 热闹/a 起来/vf ，/wd 想/v 搞/v 出/vf 政绩/n 的/ude1 这些/rz 足协/n 官员/n 们/k 争/v 着/uzhe 抢/v 着/uzhe 往/p 这里/rzs 挤/v 破/v 脑袋/n ，/wd 你/rr 唱/v 罢/v 来/vf 我/rr 登场/vi ，/wd 生生/nr2 把/pba 这块/r 美丽/a 的/ude1 铿锵/o 玫瑰园/n 踩/v 成/v 烂/a 菜地/n ，/wd 尤其/d 轮/qv 到/v 谢/nr1 主席/n 时/ng 玩/v 得/ude3 更/d 绝/d 更/d 出格/vi ，/wd 一向/d 崇洋媚外/vl 搞/v 洋务/n 运动/vn 的/ude1 他/rr 一/m 年/qt 里/f 就/d 换/v 了/ule 两/m 任/v 洋/ag 教练/n ，/wd 瑞典/nsf 人/n 法国/nsf 人/n 如/v 走马灯/vl ，/wd 一/m 年/qt 多/m 时间/n 居然/d 换/v 了/ule 四/m 拨/q 儿/ng 主教练/n 。/wj 结果/n ，/wd 本/rz 就/d 奄奄一息/vl 的/ude1 中国/ns 女足/n 乱/d 象/ng 叠/v 起/vf ，/wd 内忧外患/nl ，/wd 十一/m 人/n 队伍/n 几十/m 条/q 心/n ，/wd 一/d 显/v 残/a 花/n 败/vi 叶/ng 相/d ，/wd 完全/ad 进入/v 了/ule 死亡/vn 通道/n 。/wj 
  
世事/n 就/d 这样/rzv 奇巧/a ，/wd 玩/v 不/d 转/v ，/wd 玩/v 死/v 女足/n 的/ude1 足协/n 领导/n ，/wd 突然/ad 想起/v 了/ule 中国/ns 女足/n 的/ude1 “/wyz 教/v 父/ng ”/wyy 商瑞华/nr 。/wj 离/p 奥运/n 开幕/vi 只/d 剩下/v 还/d 不/d 到/v 三/m 个/q 月/n 时间/n ，/wd 就/d 把/pba 这/rzv 支/q 内外交困/vl 人心/n 已/d 散/a 的/ude1 飘零/vi 玫瑰/n ，/wd 交道/n 了/ule 老商/nr 手上/s 。/wj 
  
方方面面/n 的/ude1 事情/n ，/wd 都/d 曾/d 证明/v ，/wd 中国/ns 人/n 的/ude1 事情/n 还/d 是/vshi 得/v 中国/ns 人/n 自己/rr 办/v 。/wj 毛泽东/nr 他们/rr 初期/f 革命/vi 时/ng 这样/rzv ，/wd 邓小平/nr 和/cc 后来/t 继任/v 者/k 搞/v 改革/v 开放/v 也/d 这样/rzv 。/wj 中国/ns 人/n 的/ude1 事情/n ，/wd 只/d 有/vyou 中国/ns 人/n 自己/rr 最/d 明白/v 。/wj 洋务/n 运动/vn ，/wd 结果/d 没有/v 一样/uyy 是/vshi 成功/a 的/ude1 。/wj 米鲁/nrf 带/v 男/b 足/a 世界杯/n 亚洲/ns 出现/v ，/wd 不/d 能/v 证明/v 是/vshi 洋务/n 成功/an ，/wd 出现/v 后/f 的/ude1 一/m 球/n 未/d 进/vf 的/ude1 耻辱/n 性/ng 三/m 场/qv 比赛/vn ，/wd 只/d 能/v 证明/v 洋务/n 失败/vi ，/wd 而/cc 从/p 那/rzv 次/qv 世界杯/n 回来/v 之后/f 中国/ns 男/b 足/ng 更是/d 跌进/v 了/ule 万劫不复/vl 之/uzhi 地/n ，/wd 至今/d 找/v 不到/v 出路/n ,/wd 找/v 不到/v 方向/n 。/wj 
  
        老商/nr 是/vshi 懂得/v 足球/n 真/d 髓/w 的/ude1 。/wj 
 
        让/v 足球/n 回归/v 体育/n 项目/n 的/ude1 本质/n 上/f 来/vf ，/wd 那/rzv 就/d 是/vshi 体育/n 的/ude1 娱乐性/n ，/wd 足球/n 的/ude1 娱乐性/n 。/wj 
 
然后/c 再/d 强调/v 足球/n 这/rzv 体育/n 项目/n 的/ude1 集体/n 娱乐性/n ，/wd 收拢/v 姑娘/n 们/k 散/v 了/ule 的/ude1 心/n ，/wd 按/p 程式/n 化/v 俗语/n 说/v 就/d 是/vshi 团结/a 。/wj 真正/d 想/v 达到/v 集体/n 娱乐/vn ，/wd 那/rzv 十一/m 个/q 人/n 乃至/c 整个/b 团队/n 要/v 一条心/n 一/m 股/q 劲/n 地/ude2 合力/d 玩/v 才/d 行/vi ，/wd 才/d 玩/v 得/ude3 好/a 玩/v 得/ude3 开心/a 。/wj 说/v 白/a 了/ule 道理/n 就/d 这么/rz 简单/a 。/wj 最后/f 就/d 是/vshi ，/wd 恢复/v 或/c 回到/v 足球/n 本身/rz 所/usuo 必须/d 的/ude1 娱乐/vn 技术/n 上/f 来/vf 。/wj 回到/v 技术/n ，/wd 这/rzv 符合/v 中国/ns 人/n 的/ude1 灵活/a 头脑/n 和/cc 灵活/a 身材/n 。/wj 
  
      高手/n 出/vf 招/v ，/wd 其实/d 就/d 这么/rz 简单/a 。/wj 
 
      结果/n ，/wd 化/v 腐朽/a 为/v 神奇/an 。/wj 
 
今天/t 老/a 商/n 带/v 女足/n 遇到/v 老/a 冤家/n 、/wn 世界/n 排名/vn 老三/n 、/wn 一/m 来/f 就/d 出/vf 狂言/n 拿下/v 中国/ns 冲击/vn 金牌/n 的/ude1 强/a 队/n 瑞典/nsf ，/wd 老商/nr 终于/d 有/vyou 了/ule 一/m 次/qv 天/n 赐/v 的/ude1 再次/d 亮/a 剑/n 机会/n 。/wj 于是/cc ，/wd 重庆/ns 妹子/n 徐媛/nr 浑身/n 透/v 着/uzhe 韧劲/n 和/cc 机灵/an ，/wd 不/d 负/v 老帅/n 期/qv 重/a ，/wd 一个/mq 进/vf 球/n 一/m 次/qv 作/v 球/n ，/wd 让/v 大连/ns 靓/w 妹/n 韩端/nr 一/m 脚/q 解/v 了/ule 老帅/n 商瑞华/nr 十七/m 年/qt 之/uzhi 痒/a 。/wj 
  
      真是/d 功夫不负有心人/vl 。/wj 
 
      重新/d 出山/vi ，/wd 就/d 拿/v 十七/m 年/qt 前/f 的/ude1 宿敌/n 祭/v 旗/n 。/wj 老商/nr ，/wd 真/d 帅/ng 矣/y ！/wt 
 
      十七/m 年/qt 前/f 也/d 看/v 过/uguo 那/rzv 场/qv 球/n 的/ude1 老/a 夫/y ，/wd 今日/t 也/d 感到/v 痛快/a ，/wd 解/v 气/n 。/wj 
 
      祝福/v 老/a 商/n ，/wd 祝福/v 重新/d 绽放/v 的/ude1 铿锵/o 玫瑰/n ！/wt 
