在/p  大阪/ns  出席/v  美国/ns  独立/v  日/j  晚宴/n  有/v  感/vg  

很/d  少/ad  参加/v  这/r  类/q  社交/n  活动/vn  ，/w  也/d  是/v  因为/p  教务/n  繁忙/an  ，/w  平常/a  的/u  日子/n  没/v  时间/n  。/w  不过/c  ，/w  每年/r  7月/t  4日/t  ，/w  美国/ns  独立/v  日/j  的/u  前夜/t  都/d  有/v  晚宴/n  ，/w  邀请/v  方/q  一个/m  是/v  美国/ns  驻/v  大阪/ns  的/u  总领事馆/n  ，/w  另/r  一个/m  是/v  美国/ns  商工/j  会议/n  联盟/j  ACCJ/nx  ，/w  晚宴/n  举办/v  的/u  地点/n  不/d  一样/a  ，/w  但/c  相互/d  离/v  得/u  不/d  远/a  ，/w  都/d  是/v  有/v  美国/ns  气氛/n  的/u  那种/r  。/w  

昨晚/t  出席/v  了/u  美国/ns  驻/v  大阪/ns  总领馆/n  在/p  环球/nz  影城/n  USJ/nx  设/v  的/b  晚宴/n  ，/w  整个/b  会场/n  很/d  简朴/a  ，/w  但/c  装饰/v  了/u  很多/m  的/u  喜庆/v  元/q  素/ag  ，/w  比如/v  舞台/n  上/m  的/u  轮番/d  表演/v  颇/d  有/v  看/v  马戏/n  中途/s  的/u  快乐/an  ，/w  有的是/l  日本/ns  滑稽/a  艺人/n  的/u  献艺/v  ，/w  有的是/l  模仿/v  已故/v  杰克逊/nr  的/u  魔/ag  步/n  走/v  台/q  ，/w  音乐声/n  与/c  人声鼎沸/i  ，/w  很/d  像/v  周日/t  去/v  了/u  闹市/n  的/u  感觉/n  。/w  
 
  不过/c  ，/w  晚宴/n  让/v  我/r  吃惊/a  的/u  是/v  美国/ns  总领事/n  Mr.Linehan/nx  在/p  致辞/v  中/f  说/v  ：/w  “/w  今晚/t  很/d  高兴/a  的/u  是/v  我/r  的/u  丈夫/n  也/d  来/v  了/y  。/w  ”/w  原来/d  他/r  是/v  同性恋/v  者/k  ，/w  而且/c  已/d  完/v  婚/ng  ，/w  曾/d  是/v  引起/v  过/u  众多/m  媒体/n  关注/v  的/u  职业/n  外交官/n  。/w  在/p  会上/t  ，/w  他们/r  两/m  人/n  被/p  不少/m  日本/ns  客人/n  找/v  去/v  拍照/v  留念/v  ，/w  见/v  谁/r  都/d  是/v  笑容满面/l  ，/w  喜气洋洋/i  的/u  。/w  

晚宴/n  是/v  自助/b  的/u  ，/w  最/d  打眼/v  的/b  莫过于/l  肯/j  德/j  鸡/n  的/b  大/a  块/m  大/a  块/m  的/b  鸡/n  块/m  ，/w  另外/c  还有/v  蔬菜/n  沙拉/n  ，/w  但/c  跟/p  其他/r  香肠/n  什么/r  的/u  相比/v  ，/w  其/r  存/v  在/p  感/vg  超/v  弱/a  。/w  最后/f  ，/w  还有/v  一个/m  细节/n  ，/w  在/p  通往/v  卫生/an  间/f  的/u  过道/n  上/m  有/v  块/q  纸/n  牌子/n  亮/v  了/y  ，/w  但/c  也许/d  是/v  赴宴/v  的/u  客人/n  过/u  多/m  ，/w  几乎/d  无/v  人/n  理睬/vn  ，/w  大家/r  都/d  忙/v  着/u  相互/b  问候/vn  ，/w  全场/n  歌舞升平/i  ，/w  跟/p  纸/n  牌子/n  一/m  样/q  ，/w  挺/d  欢乐/a  。/w  

