世上/s  有/v  另/r  类/q  的/u  日本/ns  人/n  

在/p  我/r  认识/v  的/u  日本/ns  人/n  当中/f  有/v  一/m  类/q  十分/d  奇特/a  的/u  主/ag  儿/ng  。/w  这/r  类/q  人/n  并/c  不/d  多/a  ,/w  属于/v  极/d  少数/m  ，/w  跟/v  《/w  名牌/n  》/w  《/w  男人/n  装/v  》/w  这/r  类/q  时尚/n  圈/n  儿/k  的/u  杂志/n  或许/d  比较/d  对口/a  ，/w  因为/c  时尚/n  这个/r  概念/n  更/d  多/a  的/u  是/v  来自/v  人/n  的/u  内/f  在/p  魅力/n  。/w  当然/d  ，/w  我/r  认识/v  的/u  中国/ns  人/n  也/d  有/v  此类/r  ，/w  同样/d  也/d  是/v  极/d  少数/m  。/w  
 
1/m    细川/nr  护熙/nr  。/w  日本/ns  原/b  总理/n  大臣/n  ，/w  鸽/ng  派/v  ，/w  有/v  贵族/n  大户/n  的/u  血统/n  。/w  正当/p  他/r  的/u  政治/n  生涯/n  最/d  走/v  字儿/n  的/u  时候/n  ，/w  此/r  主/n  儿/k  突然/ad  宣布/v  引退/v  政界/n  ，/w  躲/v  到/v  一/m  座/q  山里/s  ，/w  当/p  起/v  了/u  陶俑/n  艺术家/n  。/w  从/p  此/r  一/m  概/ng  不/d  接受/v  任何/r  外界/n  采访/v  ，/w  就/d  像/v  当年/t  山口/nr  百惠/nr  宣布/v  彻底/ad  引退/v  演艺界/n  再也/d  不/a  出/q  镜/ng  一样/a  。/w  他/r  每日/r  泥土/n  一/m  把/q  ,/w  粗茶淡饭/i  ，/w  仰望/v  天空/n  说/v  自己/r  心灵/n  空旷/an  ，/w  陶俑/n  作品/n  也/d  的确/d  有/v  一股股/m  的/u  怪/a  力/n  。/w  在/p  东京/ns  一/m  次/q  小型/b  PARTY/nx  上/m  ，/w  我/r  见到/v  了/u  他/r  。/w  当时/t  他/r  穿/v  着/u  十分/d  时尚/n  ，/w  与/p  夫人/n  恩爱/a  同行/n  ，/w  满/a  场/q  生辉/v  ，/w  说话/v  似乎/d  有/v  些/q  禅机/n  盎然/z  的/b  样子/n  。/w  他/r  说/v  他/r  最/d  崇拜/v  中国/ns  的/u  庄/nr  子/nr  。/w  
 
2/m    稻/ng  盛/v  和/p  夫/rg  。/w  企业家/n  ，/w  最近/t  因/p  重建/v  日本/ns  航空/n  公司/n  而/c  再度/d  引人注目/i  。/w  但/c  实际上/d  ，/w  他/r  是/v  在/p  自己/r  的/u  公司/n  鼎盛/z  期间/f  突然/ad  宣布/v  出/v  家/q  的/u  ，/w  一边/d  到/v  寺院/n  修行/v  ，/w  一边/d  到/v  京都/ns  一/m  所/q  佛教/nz  类/n  的/u  大学/n  念书/v  。/w  他/r  说/v  起/v  话/n  来/f  很/d  慢/a  ，/w  有时/d  还/d  很/d  悠扬/a  ，/w  喝/vg  起/v  酒/n  来/f  ，/w  脸上/s  的/u  红色/n  也/d  是/v  慢慢/d  地/u  渗/v  出来/v  。/w  这/r  是/v  我/r  有/v  一/m  年/q  冬季/t  在/p  京都/ns  L'/nx  ，/w   HOTEL/nx  跟/p  他/r  一起/d  喝酒/v  时/ng  对/p  他/r  的/u  观察/vn  。/w  稻/ng  盛/v  说/v  他/r  是/v  佛教徒/n  ，/w  并/c  参加/v  过/u  火焰/n  仪式/n  ，/w  据说/v  这/r  是/v  十分/d  传统/n  的/u  念佛/v  法/j  。/w  听/v  他/r  说/v  这/r  番/q  话/n  的/u  时候/n  ，/w  他/r  正好/z  站/v  在/p  L'/nx  的/u  时候/n  ，/w   HOTEL/nx  落地窗/n  的/b  前面/f  ，/w  近景/n  是/v  一个/m  很/d  大/a  的/u  花盆/n  ，/w  开放/v  着/u  粉红色/n  的/u  花/n  ，/w  远景/n  则/d  是/v  白雪皑皑/i  。/w  作为/p  品牌/n  KYOCERA/nx  的/u  创始人/n  ，/w  当时/t  的/u  集团/n  雇员/n  大约/d  6万/m  人/n  。/w  他/r  是/v  这样/r  描述/v  的/u  ；/w  “/w  人/n  是/v  往/p  死亡/v  而/c  活/v  着/u  的/u  ，/w  人/n  老/a  了/u  就要/d  为/v  死亡/v  做/v  准备/v  ，/w  我/r  已经/d  把/p  事业/n  交给/v  了/u  下一代/n  接班人/n  ，/w  自己/r  能/v  做/v  的/u  大概/d  只/d  是/v  为了/p  美丽/a  的/u  死亡/vn  而/c  准备/v  。/w  ”/w  他/r  私人/n  有/v  “/w  稻/ng  盛/v  财团/n  ”/w  ，/w  以/p  “/w  京都/ns  奖/n  ”/w  的/u  名义/n  向/p  世界/n  上/m  对/q  科学/n  与/c  艺术/n  做出/v  突出/a  贡献/n  的/u  人/n  颁奖/vn  ，/w  奖金/n  是/v  日本/ns  同类/n  领域/n  内/f  最/d  高额/b  的/u  ，/w  每年/r  都/d  颁/vg  。/w  京都/ns  奖/n  至今/d  还/d  没有/v  颁/vg  给/v  过/u  中国/ns  人/n  。/w  
 
3/m    安/nr  藤/nr  忠雄/nr  。/w  世界级/b  的/u  建筑/n  家/q  ,/w  号称/v  “/w  清水/n  混凝土/n  诗人/n  ”/w  。/w  他/r  的/u  事务所/n  全/d  是/v  钢筋/n  水泥/n  做/v  的/u  ，/w  包括/v  他/r  身后/f  的/u  私人/n  书架/n  上/m  的/u  书/n  也/d  没有/v  什么/r  扎眼/a  的/b  颜色/n  ,/w  淡淡的/z  。/w  他/r  说话/v  像/v  灌/ng  儿/ng  车/n  搅拌/vn  混凝土/n  一样/u  ，/w  有/v  一定/b  的/u  节奏感/n  ，/w  但/c  很快/d  ，/w  思/v  惟/d  跳跃/v  ，/w  眼睛/n  时常/d  四周/s  打量/v  。/w  这/r  主/n  儿/k  不/d  是/v  科班/n  儿/k  出身/v  ，/w  好像/v  连/u  大学/n  也/d  没/d  上/v  过/u  ，/w  却/d  打破/v  常规/n  ，/w  成为/v  这个/r  行业/n  界/k  的/u  日本/ns  头/n  牌/n  大腕/n  儿/ng  。/w  他/r  写/v  过/u  一/m  本/q  书/n  《/w  连/u  战/ng  连/u  败/v  》/w  ，/w  意思/n  是/v  成功/ad  是/v  少/a  ，/w  失败/v  是/v  多/a  。/w  而且/c  他/r  跟/p  我/r  说/v  ；/w  “/w  人/n  越/d  到/v  老/a  年/q  ，/w  失败/v  越/d  多/a  。/w  ”/w  