莫言/nr  获/v  诺贝尔/nr  文学奖/n  的/u  两/m  个/q  效应/n   

这里/r  所/u  说/v  的/u  “/w  两/m  个/q  效应/n  ”/w  仅仅/d  从/p  我/r  周围/f  几/m  个/q  具体/a  的/u  事例/n  说/v  起/f  ，/w  并/c  不/d  代表/v  什么/r  大/a  的/u  走向/vn  ，/w  尤其/d  是/v  眼下/t  并/d  没有/v  充足/a  的/u  数字/n  统计/vn  ，/w  莫言/nr  获/v  诺贝尔/nr  文学奖/n  的/u  诸多/m  效应/n  恐怕/d  要/v  等/u  一/m  段/q  时间/n  之/u  后/f  才/d  能/v  验证/vn  ，/w  尤其/d  是/v  针对/p  海外/s  而言/u  ，/w  更/d  需要/v  长/a  时间/n  的/u  观察/vn  。/w  
 
  因/p  我/r  在/p  日本/ns  的/u  大学/n  任教/v  ，/w  接触/v  出版界/n  比较/d  多/a  ，/w  加之/c  喜欢/v  中国/ns  文学/n  ，/w  所以/c  有/v  机会/n  跟/p  许多/m  优秀/a  的/u  中国/ns  作家/n  一起/s  出访/v  日本/ns  ，/w  其中/r  有/v  好友/n  莫言/nr  ，/w  还/d  有/v  苏/nr  童/nr  ，/w  余/nr  华/nr  ，/w  李/nr  锐/nr  ，/w  安/ag  妮  宝贝/n  等等/u  ，/w  跟/p  大家/r  的/u  出访/vn  一直/d  是/v  我/r  个人/n  的/u  愿望/n  。/w  算/v  下来/v  ，/w  10/m  多/m  年/q  的/u  时光/n  ，/w  眼看/v  着/u  中国/ns  文学/n  之/u  于/p  日本/ns  读书/v  市场/n  的/u  兴旺/an  ，/w  当然/d  也/d  看到/v  了/u  它/r  的/u  衰落/vn  。/w  
 
  这些/r  年/q  ，/w  日本/ns  文学/n  对/p  华/j  的/u  输出/vn  远远/d  超过/v  了/u  中国/ns  文学/n  对/p  日/j  的/u  进入/v  ，/w  这个/r  平衡/a  的/u  偏差/n  越来越/d  剧烈/a  ，/w  从/p  文化/n  软/a  实力/n  的/u  角度/n  来/f  看/v  ，/w  中国/ns  明显/ad  是/v  赤字/n  的/u  。/w  大/a  的/u  格局/n  往后/t  再/d  追究/v  其/r  深刻/a  的/u  原因/n  ，/w  现在/t  仅仅/d  从/p  莫言/nr  本月/t  获/v  诺/vg  奖/n  而言/u  ，/w  至少/d  产生/v  了/u  两/m  个/q  效应/n  。/w  
 
  第一点/t  ；/w  日本/ns  出版/v  过莫言/nr  小说/n  的/u  几/m  家/q  出版社/n  纷纷/d  增/v  印/j  ，/w  抢先/vd  供应/v  ，/w  大/a  的/u  书店/n  也/d  都/d  摆/v  出/v  了/u  莫言/nr  的/u  小说/n  ，/w  腰/n  封/q  很/d  简单/a  ，/w  一律/d  都/d  是/v  “/w  诺贝尔/nr  文学奖/n  得/v  主/bg  ”/w  ，/w  与此同时/c  ，/w  其他/r  中国/ns  作家/n  的/u  小说/n  也/d  同时/d  摆/v  了/u  出来/v  。/w  东京/ns  一/m  家/q  书店/n  的/u  进/v  门/n  处/n  就/d  摆放/v  了/u  莫言/nr  的/u  《/w  蛙/ng  》/w  和/ag  余/nr  华/nr  的/b  小说/n  《/w  兄弟/n  》/w  上下/f  两/m  册/n  ，/w  还/d  有/v  李/nr  锐/nr  和/c  苏/nr  童/nr  的/u  小说/n  ，/w  形成/v  罕见/a  的/u  中国/ns  当代/t  小说/n  的/u  风景线/n  。/w  出版/v  余/nr  华/nr  小说/n  的/u  是/v  文艺/n  春秋/n  ，/w  熟人/n  编辑/n  跟/p  我/r  说/v  ：/w  “/w  莫言/nr  获/v  诺/vg  奖/n  对/p  读者/n  阅读/v  中国/ns  小说/n  起/v  了/u  非常/d  积极/a  的/u  作用/n  。/w  ”/w  

