中国/ns  人/n  如何/r  了解/v  日本/ns  文化/n  

这些/r  天/q  在/p  北京/ns  看到/v  安/ng  妮  宝贝/n  主编/v  的/u  杂志/n  《/w  大方/a  》/w  出台/v  ，/w  封面/n  跟/p  去年/t  日本/ns  新潮/nz  社/n  高调/n  亮/a  出/q  村/n  上/m  春/nr  树/n  的/b  杂志/n  设计/n  完全/a  一样/a  ，/w  想必/d  是/v  版权/n  交易所/n  致/ag  。/w  当时/t  ，/w  新潮/nz  社/n  的/u  杂志/n  主编/v  因/p  采访/v  到/v  村/n  上/m  春/tg  树/v  而/c  圆满/ad  离/v  职/ng  ，/w  也/d  算/v  成全/v  了/u  这/r  本/q  杂志/n  的/u  初衷/n  ，/w  但/c  这/r  一/m  扶桑/n  编辑/n  与/c  作家/n  之间/f  的/u  来往/vn  沟通/v  跟/p  中国/ns  读者/n  如何/r  理解/v  村/n  上/m  春/tg  树/v  并/c  不/d  发生/v  什么/r  关系/n  。/w  



  很多/m  事情/n  就/d  是/v  这样/r  ，/w  了解/v  对方/n  的/u  文化/n  需要/v  看/v  你/r  处于/v  什么/r  状态/n  ，/w  版权/n  引进/v  是/v  最/d  直接/ad  不/d  过/v  的/u  做法/n  了/y  。/w  一/m  笔/q  钱/n  一/m  枝/q  笔/n  很/d  容易/a  把/p  所/u  需/v  文本/n  转换/v  过来/v  ，/w  其中/r  不仅/c  排除/v  了/u  理解/v  上/m  的/u  迂回/vn  ，/w  而且/c  还/d  节省/v  了/u  时间/n  上/m  的/u  推延/v  ，/w  这/r  对/p  了解/v  异域/n  文化/n  来说/u  ，/w  无疑/d  是/v  重要/a  的/u  。/w    
 
  中国/ns  留学生/n  跟/p  我/r  说/v  :/nx  “/w  现在/t  中国/ns  人/n  了解/v  日本/ns  不/d  是/v  太/d  少/a  ，/w  而是/c  太/d  多/a  了/y  ，/w  你/r  看/v  那么/r  多/m  光碟/n  那么/r  多/m  日/q  剧/n  ，/w  还有/v  那么/r  多/ad  动/v  漫/v  ，/w  网上/s  还有/v  字幕/n  组/q  ，/w  想/v  看/v  什么/r  流行/v  几乎/d  跟/p  日本/ns  同步/vd  ，/w  书店/n  外国/n  文学/n  的/u  小说书/n  架/ng  要/ag  数/m  日本/ns  的/b  最/d  多/a  ！/w  ”/w  
 
  的确/d  ，/w  学生/n  们/k  说/v  的/u  上述/b  感受/vn  都/d  是/v  正确/a  的/u  ，/w  不过/c  仔细/ad  想/v  下/f  ，/w  事情/n  也/d  有/v  它/r  另外/r  的/u  一个/m  方面/n  。/w  因为/c  所谓/v  的/u  “/w  了解/v  ”/w  如果/c  完全/ad  出/v  自/p  于/p  外部/f  传送/v  过来/v  的/u  信息/n  之上/f  的/u  话/n  ，/w  或者/c  换句话说/c  ，/w  外部/f  是/v  我们/r  唯一/b  的/u  信息/n  源/ng  的/u  话/n  ，/w  那/r  这个/r  享用/v  的/u  过程/n  也许/d  会/v  变/v  得/u  “/w  被动/an  ”/w  起来/v  ，/w  其/r  被动/a  的/u  原因/n  是/v  你/r  未/d  能/v  住/v  入/v  对/p  方/ng  ，/w  而/c  只/d  有/v  打开/v  门窗/n  观望/v  而已/y  。/w  
 
  了解/v  日本/ns  文化/n  需要/v  “/w  住/v  入/v  ”/w  ，/w  同时/c  也/d  需要/v  通过/v  “/w  住/v  入/v  ”/w  发现/v  被/p  日本/ns  人/n  忽视/v  的/u  日本/ns  ，/w  从而/c  丰富/v  中国/ns  人/n  的/u  视角/n  。/w  因为/p  我/r  一直/d  相信/v  ，/w  中国/ns  应该/v  是/v  世界/n  上/m  了解/v  日本/ns  的/u  最/d  强势/n  的/u  民族/n  。/w  
 


  昨天/t  下午/t  在/p  库布里克/ns  书店/n  与/p  加藤/nr  嘉/j  一对/m  谈/ng  ，/w  最/d  重要/a  的/u  话题/n  就/d  是/v  关注/v  对方/n  的/u  视角/n  与/c  “/w  住/v  入/v  ”/w  ，/w  他/r  住/v  中国/ns  就/d  像/v  我/r  住/v  日本/ns  一样/u  。/w  期待/v  《/w  大方/a  》/w  与/c  《/w  知日/nr  》/w  都/d  受/v  读者/n  的/u  欢迎/vn  。/w   