日本/ns  那些/r  电影/n  告诉/v  了/u  我们/r  什么/r  

最近/t  ，/w  《/w  追捕/v  》/w  矢/ng  村/n  警长/n  的/b  扮演者/n  原田/nr  芳/ag  雄/ag  和/ag  《/w  人/n  证/j  》/w  主题歌/n  的/b  演唱/v  者/k  ，/w  扮演/v  黑人/n  青年/n  的/u  演员/n  乔/nr  山中/nr  相继/d  病逝/v  ，/w  再次/d  让/v  人/n  回忆/vd  起/v  他们/r  最/d  辉煌/a  时代/n  的/u  电影/n  。/w  
 
  其实/d  ，/w  一直/d  到/v  了/u  今天/t  ，/w  我/r  也/d  不/d  明白/v  为什么/r  80/m  年代/n  初期/f  ，/w  日本/ns  电影/n  在/p  中国/ns  会/v  火/n  ，/w  《/w  追捕/v  》/w  《/w  人/n  证/n  》/w  《/w  生死/n  恋/vn  》/w  《/w  幸福/a  的/u  黄/a  手绢/n  》/w  等等/u  ，/w  一/m  大/a  串/q  经典/n  影片/n  的/u  名字/n  以及/c  经典/n  的/u  场面/n  至今/d  还/d  历历在目/i  。/w  有人/r  说/v  ，/w  当时/t  的/u  中国/ns  没有/v  其他/r  更/d  多/a  的/u  电影/n  ，/w  包括/v  欧/j  美/j  的/u  电影/n  在内/u  ，/w  所以/c  才/d  让/v  日本/ns  电影/n  长驱直入/i  ，/w  影响/v  了/u  当时/t  还/d  是/v  青年/n  的/u  我们/r  这/r  一/m  代/q  人/n  。/w  
 
  现在/t  想/v  起来/v  ，/w  当时/t  看/v  日本/ns  电影/n  ，/w  除/v  了/u  被/p  情节/n  故事/n  打动/v  ，/w  还/d  有/v  另外/c  一个/m  因素/n  ，/w  即/d  对/p  影片/n  中/f  的/u  生活/vn  方式/n  的/u  好奇/an  与/c  震撼/vn  ，/w  同样/b  的/u  东方人/n  ，/w  当/p  我们/r  看/v  他们/r  的/u  时候/n  ，/w  被/p  高速公路/n  和/c  摩天大楼/n  ，/w  立/v  领/v  打扮/v  与/c  美发/v  惊/vd  艳/a  ，/w  东京/ns  与/p  纽约/ns  等等/u  从没/d  见/v  过/u  的/u  场面/n  所/u  吸引/v  。/w  当然/d  ，/w  这个/r  因素/n  拿/v  到/v  今天/t  来说/u  ，/w  完全/ad  不/d  能/v  成为/v  吸引/v  人/n  的/u  理由/n  ，/w  但是/c  在/p  当时/t  的/u  刚刚/d  改革/v  开放/v  的/u  中国/ns  ，/w  上述/b  的/u  因素/n  是/v  让/v  日本/ns  电影/n  给/p  人/n  留下/v  深刻/a  记忆/n  的/u  一/m  大/a  筹码/n  。/w  
 
  那个/r  年代/n  的/u  影片/n  人物/n  已/d  相继/d  离去/v  ，/w  但/c  银幕/n  的/u  形象/n  却/d  保存/v  了/u  下来/v  ，/w  乃至/c  到/v  了/u  今天/t  回/v  放/v  这些/r  片子/n  的/u  时候/n  ，/w  我/r  依然/d  是/v  被/p  打/v  动/v  的/u  。/w  说来/v  也/d  怪/a  ，/w  80/m  年代/n  初期/f  在/p  中国/ns  看/v  过/u  的/u  日本/ns  电影/n  完全/ad  超越/v  了/u  后来/t  我/r  看/v  过/u  的/u  所有/b  的/u  日本/ns  电影/n  ，/w  这/r  也许/d  是/v  个人/n  的/u  偏见/n  ，/w  因为/c  看/v  那些/r  电影/n  的/u  年代/n  也/d  是/v  中国/ns  刚刚/d  看/v  世界/n  的/u  年代/n  ，/w  激动/an  与/c  奋进/v  的/u  心态/n  曾经/d  出现/v  过/u  ，/w  而且/c  是/v  非常/d  强烈/a  的/u  。/w   

