中国/ns  《/w  知日/nr  》/w  正/d  从/p  身边/s  小事/n  观察/vn  而/c  起/v  

 最近/t  一/m  段/q  时间/n  应/v  邀/v  上/m  了/u  几/m  回/q  日本/ns  的/u  电视/n  节目/n  ，/w  主要/d  是/v  为了/p  介绍/v  中国/ns  的/u  《/w  知日/nr  》/w  书/n  型/k  杂志/n  ，/w  因为/c  从/p  创刊/v  开始/v  就/d  一直/d  参与/v  ，/w  并且/c  跟/p  主编/n  苏/j  静/v  兄/ng  等/u  主创/vn  人员/n  保持/v  了/u  联系/vn  ，/w  一起/s  到/v  上海/ns  和/c  北京/ns  做/v  活动/vn  ，/w  还/d  一起/d  到/v  日本/ns  各地/r  采风/v  ，/w  通过/p  相互/b  的/u  来往/vn  ，/w  我/r  似乎/d  找到/v  了/u  25/m  年/q  前/f  还/d  没/d  到/v  日本/ns  来/f  的/u  感觉/n  。/w  
 
  当时/t  有/v  一/m  种/q  单纯/a  的/u  好奇心/n  ，/w  就/d  像/v  刚/d  下/v  飞机/n  马/j  上/m  觉得/v  日本/ns  的/u  空气/n  里/f  有/v  一/m  股/q  味/ng  噌/o  汤/n  的/u  气味/n  一样/u  ，/w  满眼/n  都/d  是/v  新鲜/a  的/u  事情/n  。/w  看/v  幼儿园/n  的/u  小/a  孩儿/n  大/a  冬天/t  穿/v  短裤/n  ，/w  不知/v  他们/r  怕/v  不/d  怕/v  得/u  关节炎/n  ，/w  或者/c  是/v  不/d  是/v  从小/d  也/d  穿/v  开裆裤/n  ？/w  类似/v  这样/r  的/u  疑问/n  一/m  大/a  把/p  ，/w  有/v  回/v  干脆/d  问/v  了/u  一/m  位/q  学者/n  ，/w  他/r  跟/p  我/r  说/v  ：/w  “/w  日本/ns  的/u  事情/n  最/d  好/a  用/p  眼睛/n  看/v  ，/w  别/d  用/p  头脑/n  想/v  ，/w  这个/r  跟/p  日本/ns  料理/v  差不多/l  ，/w  很多/m  时候/n  味道/n  与/c  悦目/a  的/b  价值/n  是/a  同等/b  的/b  。/w  ”/w  
 
  《/w  知日/nr  》/w  的/u  主创/vn  人员/n  并非/v  都/d  是/v  像/p  我/r  这样/r  旅居/v  日本/ns  ，/w  一/m  住/v  就/d  住/v  了/u  25/m  年/q  ，/w  他们/r  都/d  是/v  80/m  后/f  ，/w  属于/v  从/p  家里/s  看/v  世界/n  看/v  得/u  比/p  我/r  多/a  的/u  年轻人/n  ，/w  用/p  眼睛/n  的/u  观察/vn  也/d  比/p  我/r  多/m  。/w  无论/c  是/v  通过/p  影碟/n  ，/w  还/d  是/v  动/v  漫/v  和/c  网络/n  ，/w  所有/b  的/u  媒体/n  通道/n  远/ad  比/p  我/r  跟/p  他们/r  一样/u  大/a  的/u  时候/n  多/a  得/u  多/a  。/w  所以/c  ，/w  当/bg  电视/n  主持人/n  夸赞/vn  《/w  知日/nr  》/w  做/v  得/u  漂亮/a  时/ng  ，/w  我/r  的/u  直接/ad  回答/v  是/v  ：/w  “/w  中国/ns  年轻人/n  的/u  眼睛/n  看/v  对象/n  国/n  的/u  文化/n  看/v  得/u  细/a  ，/w  同时/c  也/d  看/v  得/u  精/a  。/w  ”/w  
 
  比如/v  ：/w  《/w  知/v  日/j  //nx  猫/n  专集/n  》/w  的/b  封面/n  是/a  猫/n  鼻子/n  的/b  一个/m  大特写/n  ，/w  当时/t  在/p  出版/v  前/f  的/u  几/m  个/q  方案/n  中/f  ，/w  我/r  个人/n  很/d  支持/v  这/r  张/q  封面/n  ，/w  也/d  告诉/v  过/u  主编/n  和/c  美术/n  总监/n  ，/w  其中/r  的/u  道理/n  很/d  简单/a  ，/w  因为/c  在/p  日本/ns  的/u  书店/n  里/f  类似/v  描写/v  猫/n  的/u  书/n  很/d  少/ad  能/v  看见/v  猫/n  鼻子/n  的/u  特写/n  ，/w  绝大多数/m  都/d  是/v  猫/n  的/u  眼睛/n  。/w  于是/c  ，/w  我们/r  可以/v  做/v  一个/m  反差/n  ，/w  就/d  像/v  你/r  没有/v  的/u  我/r  反倒/d  有的/r  感觉/n  ！/w  
 
  另外/r  一/m  本/q  《/w  知/v  日/j  //nx  铁道/n  特/ag  集/vg  》/w  的/u  封面/n  是/v  玩具/n  列车/n  ，/w  这个/r  萌/vg  物/ng  是/v  《/w  知日/nr  》/w  主创/b  人员/n  跟/p  我/r  夏天/t  一起/s  到/v  神奈川/ns  采风/v  时/ng  乘坐/v  列车/n  时/ng  买/v  的/u  ，/w  主编/v  喜欢/v  它/r  ，/w  开始/v  激/v  摄/vg  ，/w  后来/t  就/d  上/v  了/u  封面/n  。/w  这个/r  过程/n  似乎/d  并/d  不/d  是/v  通过/p  什么/r  大型/b  的/u  编辑/n  会议/n  才/d  决定/v  的/u  ，/w  很多/m  时候/n  都/d  是/v  凭/p  每个/r  人/n  的/u  感性/n  而/c  得以/v  实现/v  。/w  
 
  我/r  主张/v  日常/b  的/u  观察/vn  ，/w  以小见大/l  ，/w  同时/c  也/d  应/v  有/v  一个/m  不慌不忙/i  的/b  心态/n  了解/v  对象/n  国/j  的/b  文化/n  。/w  上/m  周/q  ，/w  朝日/nz  电视台/n  播放/v  了/u  50/m  分钟/q  的/u  特别/a  节目/n  ，/w  全面/ad  介绍/v  了/u  中国/ns  《/w  知日/nr  》/w  的/u  成长/vn  ，/w  引起/v  了/u  反响/n  。/w  其中/r  ，/w  有的/r  反馈/v  希望/v  能/v  由/p  日本/ns  人/n  创办/v  一/m  本/q  了解/v  中国/ns  文化/n  的/u  《/w  知华/nr  》/w  ，/w  据说/v  ，/w  提出/v  如此/r  希望/v  的/u  是/v  一/m  名/q  东京/ns  大学/n  的/u  日本/ns  学生/n  。/w  