关于/p  莫言/nr  小说/n  《/w  蛙/ng  》/w  的/b  一/m  件/ng  小事/n  

小说家/n  莫言/nr  是/v  我/r  的/u  好友/n  ，/w  连续/a  10/m  多/m  年/q  ，/w  几乎/d  每/r  隔/v  两/m  年/q  就/d  有/v  一/m  部/q  新/a  的/u  长篇小说/l  问世/v  ，/w  而且/c  紧接/v  下来/v  就/c  有/m  日文/nz  版/b  的/b  翻译/n  出版/n  ，/w  比/p  欧/j  美/j  其他/r  文/ng  种/v  的/u  翻译/n  都/d  快/a  上/m  1/m  年/q  左右/m  。/w  
 
  《/w  蛙/ng  》/w  是/a  一/m  部/n  写/j  中国/n  计划生育/l  题材/n  的/b  小说/n  ，/w  也/d  是/v  莫/d  言/vg  继/vg  《/w  生死/n  疲劳/an  》/w  之后/f  再/d  次/q  对/p  人性/n  题材/n  的/u  挑战/vn  。/w  也许/d  因为/p  每年/r  都/d  与/p  莫/d  言/vg  见面/v  的/u  缘故/n  ，/w  所以/c  对/p  他/r  这些/r  年/q  的/u  创作/vn  有/v  一个/m  至/p  近/a  距离/n  的/u  理解/vn  。/w  比如/v  ：/w  他/r  的/u  小说/n  《/w  四十一/m  炮/q  》/w  描写/v  过/u  一/m  位/q  僧侣/n  ，/w  依然/d  是/v  他/r  的/u  风格/n  ，/w  十分/d  魔/ag  幻/ng  的/u  那种/r  人物/n  ，/w  但/c  现实/n  中/f  的/u  僧侣/n  作为/p  他/r  的/u  小说/n  模特/n  是否/v  存在/v  呢/y  ？/w  答案/n  是/v  “/w  有的/r  ”/w  ，/w  而且/c  是/v  位/q  日本/ns  净土/n  真宗/nr  的/u  僧侣/n  。/w  
 
  当然/d  ，/w  对于/p  作家/n  莫言/nr  来说/u  ，/w  他/r  的/u  小说/n  原型/n  人物/n  远远/d  不止/v  一/m  个/q  。/w  无疑/d  ，/w  这/r  一/m  创作/vn  的/u  过程/n  跟/p  他/r  这/r  10/m  多/m  年/q  频繁/ad  出国/v  访问/v  也许/d  有/v  关系/n  ，/w  结识/v  了/u  很多/m  人/n  ，/w  同时/c  也/d  了解/v  了/u  很多/m  的/u  文学/n  。/w  《/w  蛙/ng  》/w  的/b  原型/n  人物/n  是/a  莫言/nr  的/b  姑姑/n  ，/w  而/c  小说/n  开场/v  的/u  形式/n  是/v  写/v  给/p  日本/ns  人/n  先生/n  的/u  一/m  封/q  信/n  ，/w  小说/n  的/u  构成/n  之所以/c  如此/r  ，/w  其实/d  跟/v  以下/f  事实/n  有/v  关系/n  。/w  

 2002年/t  的/u  春节/t  期间/f  ，/w  诺贝尔/nr  作家/n  大江/n  健/ag  三/m  郎/ng  访问/v  了/u  中国/ns  ，/w  在/p  莫言/nr  的/u  安排/vn  下/f  直接/ad  访问/v  了/u  他/r  的/u  家乡/n  山东省/ns  高密/a  平安/a  村/n  ，/w  当时/t  我/r  替/p  两/m  位/q  小说家/n  做/v  全程/n  的/u  现场/s  翻译/v  ，/w  大约/d  是/v  旅途/n  上/m  的/u  第三/m  天/q  ，/w  莫言/nr  突然/ad  跟/v  我/r  说/v  ：/w  “/w  很/d  想/v  介绍/v  大江/nz  先生/n  见/v  下/f  我/r  的/u  姑姑/n  ，/w  因为/p  这/r  是/v  我/r  今后/t  要/v  写/v  的/u  小说/n  的/u  原型/n  人物/n  。/w  ”/w  我/r  问/v  ：/w  “/w  姑姑/n  是/v  做/v  什么/r  的/u  ？/w  ”/w  他/r  回答/v  ：/w  “/w  是/v  个/q  退休/v  的/u  妇科/n  医生/n  。/w  ”/w  随后/d  ，/w  大约/d  是/v  个/q  阳光/n  明媚/a  的/u  日子/n  ，/w  大江/nz  先生/n  在/p  莫言/nr  的/u  介绍/vn  下/f  ，/w  见到/v  了/u  他/r  的/u  姑姑/n  ，/w  一/m  位/q  身材/n  高大/a  ，/w  十分/d  健壮/a  的/b  中国/n  农村/n  妇女/n  ，/w  但/c  也许/d  是/v  她/r  的/u  方言/n  太/d  重/a  ，/w  每次/r  讲话/n  都/d  由/p  莫言/nr  先/d  翻/v  成/m  普通话/n  ，/w  然后/c  再/d  由/p  我/r  翻/v  成/m  日文/nz  说/v  给/p  大江/n  先生/n  听/v  。/w  
 
  如今/t  想来/v  ，/w  当时/t  这/r  一/m  旅途/n  上/m  的/u  细节/n  恰恰/d  是/v  《/w  蛙/ng  》/w  开头/n  的/b  那/c  封/j  信/ag  的/b  起/f  源/n  ，/w  而且/c  写信人/n  的/u  “/w  我/r  ”/w  记录/v  下/f  的/u  日期/n  是/v  “/w  2002年/t  3月/t  21日/t  北京/ns  ”/w  ，/w  也/d  正好/z  是/v  莫言/nr  送/v  走/v  大江/n  健/ag  三/m  郎/ng  以后/f  告别/v  家乡/n  返回/v  北京/ns  的/u  日子/n  。/w   