像/p  上海/ns  一样/u  感受/v  我们/r  的/u  岁月/n  

 从/p  上海/ns  浦东/ns  机场/n  入境/v  时/ng  走/v  “/w  中国/ns  公民/n  ”/w  通道/n  ，/w  一个/m  女/b  边防/n  人员/n  一个/m  劲儿/n  用/v  英文/nz  指示/n  排队/v  的/u  人/n  应该/v  站/v  几/m  号/q  口/n  ，/w  分明/d  都/d  是/v  中国/ns  公民/n  ，/w  为什么/r  非/h  用/v  英文/nz  不可/v  呢/y  ？/w  结果/n  ，/w  我/r  发现/v  站/v  在/p  我/r  前/f  边/k  的/u  老外/n  拿/v  的/u  是/v  中国/ns  护照/n  ，/w  说/v  的/u  却/d  是/v  满/a  口/n  英文/nz  。/w  当时/t  ，/w  上海/ns  正在/d  下/v  小雨/n  ！/w  

在/p  上海/ns  最后/f  的/u  一/m  晚/tg  参加/v  了/u  家族/n  聚会/v  ，/w  对/p  长辈/n  们/k  深/d  怀/v  敬意/n  ，/w  但/c  同时/n  也/d  享受/v  了/u  一/m  把/q  当/bg  孩子/n  王/nr  的/u  快乐/an  ，/w  因为/c  外公/n  是/v  家族/n  的/u  老大/n  ，/w  所以/c  按/p  辈/n  份儿/n  算/v  ，/w  我/r  是/v  下/f  一代/n  的/u  牵头/vn  人/n  。/w  见到/v  上海/ns  的/u  表妹/n  表弟/n  们/k  真/d  好/a  ，/w  有种/a  回家/v  的/u  感觉/n  ，/w  而且/c  是/v  非常/d  坚实/a  的/u  回家/v  的/u  感觉/n  ！/w  
 
  我/r  觉得/v  “/w  晨/tg  跑/v  ”/w  与/c  “/w  晨/tg  读/v  ”/w  有/v  相似/a  之/u  处/n  ，/w  晨/tg  跑/v  是/v  一/m  座/q  城市/n  的/u  青春/n  ，/w  比如/v  上海/ns  就/d  是/v  这样/r  ，/w  除非/c  天/q  阴雨/n  绵绵/z  以外/f  ，/w  象/ng  清晨/t  出现/v  点儿/q  阳光/n  时/ng  ，/w  街头/s  马上/d  就/d  看到/v  了/u  晨/tg  跑/v  。/w  同样/b  的/u  道理/n  ，/w  晨/tg  读/v  是/v  一/m  所/q  大学/n  的/u  朝/j  气/n  ，/w  想起/v  30/m  年/q  前/f  的/u  北大/j  时代/n  ，/w  记忆犹新/i  。/w  跟/p  电视台/n  和/c  出版界/n  的/u  朋友/n  聊天/v  ，/w  还/d  有/v  日前/t  拜访/v  的/u  同济/nz  大学/n  的/u  各位/r  老师/n  ，/w  也/d  说/v  到/v  这些/r  。/w  
 
  饭局/n  后/f  ，/w  刚才/t  跟/p  妻子/n  一起/s  回/v  酒店/n  ，/w  车窗/n  外/f  是/v  上海/ns  的/u  雨/n  ，/w  淅淅沥沥/z  的/u  感觉/n  ，/w  车窗/n  内/f  看见/v  的/u  是/v  慢慢/d  往/p  下/f  流/v  的/u  雨滴/n  ，/w  几乎/d  是/v  一/m  滴/q  接/v  一/m  滴/q  的/u  流/ng  ，/w  跟/p  我们/r  20/m  年/q  前/f  从/p  北京/ns  到/v  上海/ns  旅游/v  时/ng  的/u  情景/n  完全/ad  一样/a  ，/w  时光/n  被/p  浓缩/v  到/v  了/u  雨滴/n  之中/f  。/w  

