　 音乐/n 的/ude1 “/wyz 背景/n “/wyz 与/p “/wyz 去/vf 政治化/v ”/wyy 
 

 
在/p 胡锦涛/nr 主席/n 此次/rz 访/v 美/b 期间/f ，/wd 青年/n 钢琴家/n 郎朗/nr 在/p 美国/nsf 总统/n 奥/b 巴马/ns 为/p 中国/ns 主席/n 胡锦涛/nr 举行/v 的/ude1 宴会/n 上/f 演奏/v 了/ule 具有/v “/wyz 抗美援朝/n ”/wyy 背景/n 的/ude1 《/wkz 我/rr 的/ude1 祖国/n 》/wky ，/wd 一时间/t 众说纷纭/vl 。/wj 赞赏/v 者/k 激/v 赏/v 其/rz “/wyz 民族主义/n ”/wyy ，/wd 批评/v 者/k 严/ad 责/vg 其/rz 缺乏/v 必要/a 的/ude1 外交/n 礼节/n 礼貌/an 。/wj 
  
  
 
近日/t ，/wd 郎朗/nr 对/p 此/rzs 做出/v 一/m 系列/q 反应/vn 。/wj 他/rr 通过/p 《/wkz 长江/ns 日报/n 》/wky 表示/v ，/wd 希望/v 网友/n 们/k 不要/d 误/v 读/v 这/rzv 次/qv 演奏/vn ，/wd “/wyz 别/d 把/pba 艺术/n 的/ude1 选择/vn 泛/ag 政治化/v ”/wyy ，/wd 选择/v 此/rzs 曲/ng ，/wd 是/vshi 因/p 其/rz “/wyz 旋律/n 优美/a ，/wd 适合/v 宴会/n 演奏/v ”/wyy 。/wj （/wkz “/wyz 郎朗/nr 通过/p 本报/rz 回应/v ：/wp 别/d 把/pba 艺术/n 选择/v 泛/ag 政治化/v ”/wyy ，/wd 2010年/t 1月/t 25日/t 《/wkz 长江/ns 日报/n 》/wky ）/wky 他/rr 还/d 特意/d 在/p 自己/rr 的/ude1 FACEBOOK/x 主页/n 上/f 用/v 英文/nz 做/v 了/ule 一个/mq 简短/a 的/ude1 说明/vn ，/wd 表示/v 自己/rr 是/vshi 从/p 旋律/n 、/wn 情感/n 表达/v 以及/cc 国人/n 对/p 曲目/n 的/ude1 熟悉/vn 程度/n 上/f 选择/v 了/ule 这些/rz 曲目/n ，/wd 与/p 其他/rzv 因素/n 无关/v 。/wj 在/p 接受/v 美国/nsf NPR/x 广播/vn 电台/n 采访/v 时/ng ，/wd 他/rr 说/v 自己/rr 对/p 《/wkz 我/rr 的/ude1 祖国/n 》/wky 的/ude1 背景/n 一无所知/vl ，/wd 只/d 知道/v 是/vshi 中国/ns 很/d 受/v 欢迎/v 的/ude1 曲子/n 而已/y 。/wj 
  
  
 
我/rr 相信/v 他/rr 是/vshi 诚实/a 的/ude1 ，/wd 对/p 这个/rz 曲目/n 的/ude1 “/wyz 背景/n ”/wyy ，/wd 确实/ad 一无所知/vl 。/wj 因为/p 他/rr 早/ad 在/p 14/m 岁/qt 就/d 到/v 美国/nsf 学习/v 音乐/n ，/wd 之前/f 在/p 国内/s 中央/n 音乐/n 学院/n 附小/n 、/wn 附/v 中学/n 钢琴/n 。/wj 我国/n 艺术/n 院校/n 深/d 具/vg “/wyz 特色/n ”/wyy 的/ude1 教育/vn 体系/n ，/wd 使/v 学生/n 小小/z 年龄/n 就/d 接受/v 一/m 种/q “/wyz 特殊/a ”/wyy 的/ude1 专业/n 教育/vn ，/wd 实际/a 畸形/n 发展/vn 。/wj 对/p 此/rzs ，/wd 一些/mq 资深/b 音乐家/n 、/wn 尤其/d 是/vshi 音乐/n 教育/vn 家/n 早/tg 就/d 提出/v 批评/vn 。/wj 黄飞立/nr 先生/n 是/vshi 著名/a 指挥家/n ，/wd 曾/d 任/v 中央/n 音乐/n 学院/n 作曲/vi 系/v 、/wn 管/v 弦/n 系/v 教授/n 、/wn 系主任/n ，/wd 创办/v 指挥/v 系/v 后/f 又/d 任/v 该/rz 系主任/n ，/wd 他/rr 批评/v 说/v 现在/t 学/v 音乐/n 的/ude1 学生/n 视野/n 、/wn 知识面/n 过/uguo 窄/a ：/wp “/wyz 比如/v 他/rr 学/v 钢琴/n 、/wn 学/v 小号/n ，/wd 往往/d 就/d 顾/v 着/uzhe 他/rr 的/ude1 独奏/vn ，/wd 除了/p 课堂/n 以外/f ，/wd 其他/rzv 专业/n 有/vyou 些/q 什么/ry 作品/n 、/wn 有/vyou 哪些/ry 文献/n ，/wd 大家/rr 关心/v 得/ude3 比较/d 少/a 。/wj 有/vyou 一/m 次/qv 我/rr 去/vf 听/v 某/rz 乐团/n 的/ude1 招聘/vn 考试/vn ，/wd 居然/d 有/vyou 音乐/n 学院/n 的/ude1 学生/n 一个/mq 片断/n 演奏/v 下来/vf ，/wd 好像/v 完全/ad 没有/v 听/v 过/uguo 这个/rz 作品/n 。/wj 再/d 比如/v ，/wd 曾/d 有/vyou 一个/mq 美国/nsf 小提琴/n 教授/n 来/vf 音乐/n 学院/n 访问/vn ，/wd 听/v 了/ule 学生/n 的/ude1 演奏/vn 之后/f ，/wd 问/v 了/ule 好几/m 个/q 问题/n ，/wd 都/d 是/vshi 关于/p 这/rzv 作/v 作曲家/n 的/ude1 其他/rzv 作品/n ，/wd 那/rzv 个/q 学生/n 几乎/d 都/d 不/d 知道/v 。/wj 教授/n 回过/v 头/n ，/wd 对/p 翻译/n 说/v ：/wp ‘/wyz 这个/rz 学生/n 缺乏/v 修养/n 。/wj ’/wyy 翻译/n 都/d 不好意思/a 把/pba 这/rzv 句/q 话/n 翻/v 出来/vf 。/wj 我/rr 不/d 知道/v 其他/rzv 高校/n 怎么样/ryv ，/wd 大概/d 也/d 差不多/al 吧/y 。/wj ”/wyy 
  
  
 
对于/p 造成/v 这种/r 现象/n 的/ude1 原因/n ，/wd 黄/nr1 先生/n 40/m 年代/n 初期/f 的/ude1 学生/n 、/wn 前/f 中央/n 歌剧院/n 首席/n 小提琴/n 唐敏南/nr 女士/n 的/ude1 看法/n 是/vshi ：/wp “/wyz 现在/t 是/vshi 从/p 附小/n 、/wn 附/v 中/f 一路/mq 上/f 来/vf ，/wd 接受/v 严格/a 、/wn 系统/n 的/ude1 训练/vn ，/wd 大海/n 里/f 淘/v 筛子/n 一样/uyy ，/wd 一/m 轮/qv 一/m 轮/qv 地/ude2 竞争/v ，/wd 有时候/d 也/d 很/d 残酷/a 。/wj 但是/c 在/p 旧社会/n ，/wd 许多/m 学/v 音乐/n 的/ude1 人/n 都/d 不/d 是/vshi 那样/rzv 的/ude1 。/wj 比如/v 李德/nsf 伦/ng ，/wd 他/rr 只/d 在/p 上海/ns 念/v 过/uguo 音/n 专/a ，/wd 相当于/v 大专/n ，/wd 并且/c 没/d 能/v 念/v 完/vi 。/wj 像/p 谭抒真/nr （/wkz 我国/n 小提琴/n 教育/vn 的/ude1 一/m 代/q 宗师/n 、/wn 曾/d 任/v 上海/ns 音乐/n 学院/n 副/b 院长/n 兼/v 管弦乐/n 系主任/n ，/wd 引/v 者/k 注/v ）/wky ，/wd 黄/nr1 先生/n 等等/udeng 这些/rz 人/n ，/wd 包括/v 聂耳/nr ，/wd 这些/rz 人/n 都/d 没有/v 上/vf 过/uguo 专业/n 的/ude1 院校/n ，/wd 都/d 是/vshi 从/p 爱好/n 音乐/n 起步/vi 。/wj 首先/d 是/vshi 喜欢/vi ，/wd 后来/t 由于/p 种种/q 机缘/n ，/wd 逐渐/d 走向/v 专业/n ，/wd 其中/rz 的/ude1 一些/mq 后来/t 成/v 了/ule 名/q 教授/n 或者/c 大/a 名家/n 。/wj ”/wyy 
  
  
 
黄飞立/nr 先生/n 本人/rr 就是/v 当年/t 沪/b 江/nr1 大学/n 生物系/n 医/ng 预科/n 毕业/v ，/wd 毕业/v 后/f 留/v 校/ng 任/v 助/v 教/ng ，/wd 主要/d 是/vshi 带/v 实验/vn 课/n ，/wd 准备/v 实验/vn 化学/n 材料/n 负责/v 做/v 标本/n ，/wd 甚至/d 做/v 非常/d 危险/a 的/ude1 细菌/n 实验/vn 。/wj 他/rr 的/ude1 沪/b 江/nr1 大学/n 高/a 两/m 级/q 同学/n 黄永熙/nr 亦非/nr 音乐/n “/wyz 专业/n ”/wyy 出身/v ，/wd 后来/t 也/d 成/v 了/ule 著名/a 作曲家/n 、/wn 指挥家/n 。/wj 黄飞立/nr 先生/n 回忆/vd 说/v ：/wp “/wyz 黄永熙/nr 大学/n 读/v 的/ude1 是/vshi 建筑/n ，/wd 后来/t 在/p 美国/nsf 哥伦比亚/nsf 大学/n 拿/v 了/ule 博士/n ，/wd 同时/c 也/d 学/v 音乐/n ，/wd 并且/c 也/d 拿/v 了/ule 博士/n 。/wj 其实/d ，/wd 这/rzv 在/p 我们/rr 那/rzv 一/m 辈/q 人/n 中/f 一点/mq 也/d 不/d 稀罕/a ，/wd 许多/m 业余/b 搞/v 音乐/n 的/ude1 人/n 水平/n 很/d 好/a ，/wd 因为/c 太/d 喜欢/vi 了/y ，/wd 有些/rz 人/n 就/d 从事/vi 了/ule 这/rzv 一行/n 。/wj 黄永熙/nr 就是/v 其中/rz 之一/rz ，/wd 后来/t 在/p 香港/ns 音乐界/n 是/vshi 很/d 出名/a 的/ude1 。/wj ”/wyy 曾/d 任/v 中央/n 音乐/n 学院/n 指挥/v 系/v 教授/n 、/wn 系/v 副/b 主任/n 的/ude1 吴灵芬/nr 看法/n 更加/d 激烈/a ：/wp “/wyz 现在/t 的/ude1 音乐/n 学院/n 更/d 像/v 一个/mq 专门/d 学/v 技术/n 的/ude1 地方/n ，/wd 文化课/n 简直/d 不/d 敢/v 恭维/v ，/wd 有/vyou 点儿/q 瞎/d 胡闹/vi 了/y ：/wp 高考/vn 成绩/n 低/a 得/ude3 吓人/a ，/wd 只要/c 专业/n 好/a ，/wd 其他/rzv 学科/n 一概/d 不/d 问/v ，/wd 跟/p 摆设/n 一样/uyy 。/wj ”/wyy 但/c 过去/t ，/wd “/wyz 我/rr 的/ude1 很多/m 老师/n 都/d 不/d 是/vshi 专业/n 出身/v ：/wp 郑小瑛/nr 早年/t 考取/v 了/ule 北京/ns 协和/nz 医学院/n ，/wd 在/p 金陵/ns 女子/n 大学/n 念/v 的/ude1 医/ng 预科/n ；/wf 黄飞立/nr 是/vshi 沪/b 江/nr1 大学/n 生物系/n 毕业/v ；/wf 当时/t 教/v 配器/vi 、/wn 作曲/vn 理论/n 的/ude1 张肖虎/nr ，/wd 毕业/v 于/p 清华大学/nt 土木/n 工程/n 系/v ；/wf 教/v 作品/n 分析/vn 的/ude1 杨儒怀/nr 先生/n ，/wd 现在/t 是/vshi 咱们/rr 国家/n 的/ude1 第一/m 权威/n 了/y ，/wd 早年/t 毕业/v 于/p 辅仁/nz 大学/n 外语/n 系/v ，/wd 念/v 英文/nz 和/cc 德文/nz ，/wd 后来/t 又/d 在/p 燕京/ns 大学/n 音乐/n 系/v 读书/vi ；/wf 还有/v 原来/d 给/p 我/rr 弹/v 伴奏/v 的/ude1 赵来/nr 箐/w 老师/n ，/wd 那/rzv 是/vshi 能/v 考上/v 北大/n 的/ude1 主/ag 儿/ng 。/wj ”/wyy “/wyz 所以/c 我/rr 始终/d 觉得/v ，/wd 音乐/n 学院/n 这么/rz 个/q 办法/n 不行/a 的/ude1 。/wj 1990年/t 我/rr 的/ude1 女儿/n 考/v 附/v 中/f ，/wd 专业课/n 考/v 了/ule 95分/t ，/wd 学校/n 打/v 来/vf 电话/n 说/v ：/wp ‘/wyz 哎/e ，/wd 听说/v 你/rr 女儿/n 考/v 得/ude3 不错/a ，/wd 怎么/ryv 没/v 来/vf ？/ww ’/wyy 因为/c 我/rr 走/v 了/ule 个/q 后门/n ，/wd 把/pba 她/rr 的/ude1 成绩/n 改/vd 成/v 58分/t ，/wd 让/v 她/rr 死心/vi 塌/v 地/n ，/wd 留/v 在/p 普通/a 中学/n 里/f 念/v 高中/n 了/y 。/wj ”/wyy （/wkz 黄飞立/nr 口述/v 、/wn 文靖/nr 执笔/vi ：/wp 《/wkz 上帝/n 送/v 我/rr 一/m 把/pba 小提琴/n 》/wky ，/wd 三/m 联/vg 书店/n 2010年/t 版/n ，/wd 第48/m －/wp 271/m 页/q ）/wky 
  
  
 
以上/f 诸位/rr 都/d 是/vshi 中央/n 音乐/n 学院/n 德国/nsf 望/v 重/a 的/ude1 教授/n ，/wd 自非/nr2 虚/d 言/vg 。/wj 中国/ns 音乐/n 教育/vn 最高/a 学府/n 中央/n 音乐/n 学院/n 毕业生/n 皆/d 是/vshi 如此/rzv ，/wd 14/m 岁/qt 就/d 从/p 其/rz 附/v 中/f 退学/vi 的/ude1 郎朗/nr ，/wd 在/p 此/rzs 场合/n “/wyz 不/d 知/v 背景/n ”/wyy 选/v 此/rzs 曲目/n ，/wd 应/v 说/v 情有可原/vl 。/wj 演奏/v 者/k 完全/ad 不/d 知/v 所/usuo 奏/v 曲目/n 的/ude1 背景/n ，/wd 反映/v 出现/v 在/p 教育/vn 理念/n 、/wn 体系/n 的/ude1 深刻/a 问题/n 。/wj 如何/ryv 改变/v ，/wd 兹/Rg 事体/n 大/a ，/wd 非/b 此/rzs 小/a 文/ng 所/usuo 能/v 胜任/v 。/wj 不过/c ，/wd 作为/p 国际/n 知名/a 钢琴家/n ，/wd 而且/c 经常/d 参加/v 、/wn 今后/t 肯定/d 仍/d 会/v 参加/v 深/a 具/vg 政治性/n 的/ude1 “/wyz 国事/n 活动/vn ”/wyy ，/wd 郎朗/nr 自/p 应/v 加强/v 自身/rr 文化/n 修养/n 。/wj 这次/r 是/vshi 他/rr 第五/m 次/qv 应邀/vi 到/v 白宫/n 演出/vn ，/wd 而且/c ，/wd 几/m 年/qt 前/f 李肇星/nr 先生/n 任/v 外交部长/n 时/ng ，/wd 就/d 曾/d 夸赞/v 他/rr 是/vshi “/wyz 一个/mq 出色/a 的/ude1 外交官/n ”/wyy 。/wj 《/wkz 南方/s 日报/n 》/wky 记者/n 在/p 2005年/t 末/f 采访/v 郎朗/nr 的/ude1 父亲/n 时/ng 问/v ：/wp “/wyz 听说/v 外交部/nt 李肇星/nr 部长/n 都/d 称/v 其/rz 为/v 一个/mq 出色/a 的/ude1 外交官/n 。/wj ”/wyy O/w 父/ng 回答/v 说/v ：/wp “/wyz 没有/v 人/n 教/v 过/uguo 他/rr 在/p 外交/n 场合/n 该/v 怎么/ryv 说话/vi ，/wd 但/c 他/rr 在/p 那些/rz 场合/n 总是/d 表现/v 得/ude3 得体/a 、/wn 优雅/a ，/wd 是/vshi 和平/n 友好/a 又/c 青春/n 向上/vi 的/ude1 中国/ns 人/n 形象/n 。/wj 今年/t 11月/t 11日/t ，/wd 胡锦涛/nr 总书记/n 访问/v 德国/nsf ，/wd 德国/nsf 总统/n 特别/d 邀请/v 郎朗/nr 在/p 总统府/n 出席/v 欢迎/vn 仪式/n 并/cc 演奏/vn ，/wd 他/rr 第一/m 首/q 选择/vn 的/ude1 是/vshi 舒曼/nrf 的/ude1 作品/n ，/wd 最后/f 一/m 首/m 是/vshi 《/wkz 保卫/v 黄河/ns 》/wky ，/wd 胡/nr1 总书记/n 先后/d 三/m 度/qv 拥抱/v 郎/ng 朗/ag ，/wd 全场/n 起立/vi 为/p 其/rz 鼓掌/vi 。/wj 我们/rr 文化部/nt 一/m 位/q 副/b 部长/n 说/v ，/wd 中国/ns 大熊猫/n 一千/m 只/q ，/wd 郎朗/nr 只/d 有/vyou 一个/mq 。/wj 第二/m 天/qt 李肇星/nr 部长/n 去/vf 酒店/n 看/v 郎朗/nr ，/wd 郎朗/nr 还/d 在/p 睡觉/vi ，/wd 李/nr1 部长/n 就/d 留/v 了/ule 张/nr1 纸条/n ：/wp 郎朗/nr 小朋友/n ，/wd 感谢/v 你/rr 为/p 中国/ns 外交/n 事业/n 做出/v 的/ude1 巨大/a 贡献/n ，/wd 太/d 喜欢/vi 你/rr 了/y ！/wt ”/wyy （/wkz “/wyz 郎朗/nr 是/vshi 天才/n ，/wd 我/rr 不/d 是/vshi ‘/wyz 赌徒/n 父亲/n ’/wyy ！/wt ”/wyy ，/wd 《/wkz 南方/s 日报/n 》/wky 2005年/t 12月/t 31日/t ）/wky 
  
  
 
　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 二/m 
 
  
 
对/p 此次/rz 小小/z 风波/n ，/wd 年轻/a 的/ude1 郎朗/nr 肯定/v 意外/an ，/wd 且/c 不/d 无/v 委屈/an ，/wd 因此/c 通过/p 《/wkz 长江/ns 日报/n 》/wky 表达/v 了/ule “/wyz 别/d 把/pba 艺术/n 政治化/v ”/wyy 的/ude1 诉/vg 求/v 。/wj 为此/bl ，/wd 《/wkz 长江/ns 日报/n 》/wky 发表/v 了/ule 题为/v 《/wkz 音乐/n 具有/v 超越/v 性/ng 》/wky 的/ude1 评论员/n 文章/n 。/wj 文章/n 认为/v ：/wp “/wyz 音乐/n 的/ude1 魅力/n 就/d 在于/v 它/rr 有/vyou 一/m 种/q 优于/v 语言/n 的/ude1 表达/vn 能力/n ，/wd 它/rr 挣脱/v 了/ule 语言/n 的/ude1 屏蔽/v ，/wd 使/v 不同/a 语种/n 的/ude1 人们/n 能/v 在/p 音乐/n 的/ude1 空间/n 里/f 理解/v 、/wn 交融/vi ，/wd 释放/v 出/vf 新/a 的/ude1 活力/n 。/wj 著名/a 指挥/vn 大师/n 小泽征尔/nrj 曾/d 多次/mq 重复/v 过/uguo ：/wp ‘/wyz 音乐/n 是/vshi 没有/v 国界/n 的/ude1 语言/n ’/wyy 。/wj 好/a 的/ude1 音乐家/n ，/wd 不/d 会/v 在/p 纯净/a 音乐/n 之/uzhi 上/f 赋予/v 更/d 多/a 的/ude1 意识形态/nl 内涵/n 。/wj ”/wyy “/wyz 正是/v 这样/rzv ，/wd 柔情/n 的/ude1 《/wkz 北国/s 之/uzhi 春/tg 》/wky 才/d 能/v 在/p 复兴/vn 军国主义/n 最/d 浓烈/a 的/ude1 时代/n 人人/n 传唱/v ，/wd 美国/nsf 人/n 可以/v 把/pba 独立/a 战争/n 时/ng 英国人/nz 讥讽/v 美国/nsf 人/n 的/ude1 《/wkz 美国/nsf 佬/ng 》/wky 当做/v 最/d 喜欢/vi 的/ude1 歌曲/n 之一/rz ，/wd 《/wkz 夜来香/n 》/wky 也/d 不/d 会/v 因/c 在/p 歌厅/n 给/p 侵华/vn 日军/n 唱/v 过/uguo 而/cc 遭到/v 国人/n 的/ude1 厌弃/vn 。/wj 这/rzv 是/vshi 音乐/n 超越/v 了/ule 政治/n 解读/v 后/f 的/ude1 魅力/n 。/wj ”/wyy “/wyz 答案/n 是/vshi 显而易见/bl 的/ude1 。/wj 朗朗/z 不过/c 演奏/v 了/ule 一/m 段/q 中国/ns 乐曲/n ，/wd 它/rr 的/ude1 时代/n 背景/n 和/cc 歌词/n 内容/n ，/wd 其实/d 已/d 是/vshi 历史/n ，/wd 不必/d 成为/v 现在/t 的/ude1 话题/n 。/wj ”/wyy 无论/c 旁人/rr 赞同/v 与否/u ，/wd “/wyz 音乐/n 具有/v 超越/v 性/ng ”/wyy 自/d 是/vshi 一/m 家/q 之/uzhi 言/ng ，/wd 但/c 这/rzv 一/m 逻辑/n 要/v 彻底/a 并/cc 不/d 容易/a 。/wj 试想/v ，/wd 如果/c 日本/nsf 领导人/n 来华/vi 访问/v ，/wd 中国/ns 领导人/n 举行/v 国宴/n 招待/vn ，/wd 席间/n 一/m 位/q 日本/nsf 音乐家/n 演奏/v 《/wkz 支那/n 之/uzhi 夜/tg 》/wky 之类/rz 的/ude1 曲目/n ，/wd 不知/v 国/n 人/n 是否/v 也/d 能/v 以/p “/wyz 不/d 过/uguo 演奏/v 了/ule 一/m 段/q 日本/nsf 乐曲/n ，/wd 它/rr 的/ude1 时代/n 背景/n 和/cc 歌词/n 内容/n ，/wd 其实/d 已/d 是/vshi 历史/n ，/wd 不必/d 成为/v 现在/t 的/ude1 话题/n ”/wyy 对待/v 。/wj 
  
  
 
确/d 如/v 《/wkz 长江/ns 日报/n 》/wky 评论员/n 文章/n 所/usuo 说/v ：/wp “/wyz 好/a 的/ude1 音乐家/n ，/wd 不/d 会/v 在/p 纯净/a 音乐/n 之/uzhi 上/f 赋予/v 更/d 多/a 的/ude1 意识形态/nl 内涵/n 。/wj ”/wyy 不过/c ，/wd 《/wkz 长江/ns 日报/n 》/wky 又/d 强调/v ：/wp “/wyz 岁月/n 流逝/vi ，/wd 容颜/n 易/vg 老/a ，/wd 但/c 曾经/d 感动/v 我们/rr 的/ude1 歌声/n ，/wd 经久/d 难忘/a 。/wj 为/p 庆祝/v 共和国/n 60/m 华诞/n ，/wd 武汉/ns 万科/nz 联合/v 本报/rz 共同/d 主办/v ‘/wyz 万科/nz 红/a 歌会/n ・/w 我/rr 为/p 中国/ns 唱/v ’/wyy 活动/vn 。/wj ”/wyy “/wyz 红/a 歌会/n 的/ude1 火爆/a ，/wd 是/vshi 对/p 往昔/t 峥嵘岁月/nl 的/ude1 缅怀/vn ，/wd 更/d 是/vshi 一/m 种/q 红色/n 精神/n 的/ude1 回归/vn 。/wj 红/a 歌/n 的/ude1 传唱/v ，/wd 在/p 一定/b 程度/n 上/f 填补/v 了/ule 当今/t 社会/n 的/ude1 人们/n 一些/mq 精神/n 上/f 的/ude1 缺/v 失/v 。/wj ”/wyy “/wyz 红色/n 歌曲/n 传递/v 着/uzhe 一/m 种/q 精神/n ，/wd 越/d 听/v 越/d 亲切/a ，/wd 越/d 唱/v 越/d 有/vyou 劲儿/n ，/wd 它们/rr 让/v 人/n 感动/v ，/wd 带/v 给/p 我们/rr 勇气/n 。/wj ”/wyy （/wkz “/wyz 武汉/ns 万科/nz 联手/vi 本报/rz ，/wd 大家/rr 一起/d 唱/v ‘/wyz 红/a 歌/n ’/wyy ”/wyy ，/wd 2009年/t 9月/t 11日/t 《/wkz 长江/ns 日报/n 》/wky ）/wky “/wyz 1958年/t 12月/t ，/wd 由/p 两百/m 多/m 名/q 将军/n 们/k 组成/v 的/ude1 ‘/wyz 将军/n 合唱团/n ’/wyy ，/wd 用/p 嘹亮/a 的/ude1 歌声/n 鼓舞/v 了/ule 无数/m 的/ude1 中国/ns 人/n ，/wd 那/rzv 质朴/a 而/cc 又/d 充满/v 豪情/n 的/ude1 歌声/n 唱/v 出/vf 了/ule 人民/n 军队/n 的/ude1 本色/n ，/wd 唱/v 出/vf 了/ule 人民/n 军队/n 的/ude1 光荣/a 传统/n 。/wj 半/m 个/q 世纪/n 后/f ，/wd 将军/n 的/ude1 后代/n 们/k 带/v 着/uzhe 对/p 父辈/n 的/ude1 怀念/vn 和/cc 敬仰/v 走/v 到/v 了/ule 一起/s ，/wd 组建/v 了/ule ‘/wyz 将军/n 后代/n 合唱团/n ’/wyy ，/wd 立志/v 像/p 父辈/n 一样/uyy 用/v 歌声/n 传承/vi 着/uzhe 爱国/a 精神/n ，/wd 鼓舞/v 人们/n 的/ude1 斗志/n 。/wj ”/wyy （/wkz “/wyz 将军/n 后代/n 合唱团/n ，/wd 下/vf 月/n 来/f 汉/tg 放/v 歌/n ”/wyy ，/wd 2010年/t 1月/t 28日/t 《/wkz 长江/ns 日报/n 》/wky ）/wky 
  
  
 
宣传/v “/wyz 唱/v 红/a 歌/n ”/wyy 的/ude1 意义/n 时/ng ，/wd 强调/v “/wyz 音乐/n 之上/f ”/wyy 的/ude1 各种/rz “/wyz 意识形态/nl 内涵/n ”/wyy ；/wf 而/cc 为/v 郎朗/nr 此次/rz 选曲/n 辩解/vi 时/ng ，/wd 则/c 强调/v 不/d 应/v “/wyz 在/p 纯净/a 的/ude1 音乐/n 之/uzhi 上/f 赋予/v 更/d 多/a 的/ude1 意识形态/nl 内涵/n ”/wyy 。/wj 其实/d ，/wd 各种/rz 观点/n 自/d 有/vyou 理由/n ，/wd 但/c 逻辑/n 自/p 洽/ag ，/wd 应/v 是/vshi 基本点/n 。/wj 
