　 政坛/n 更/d 浊/ag 的/ude1 清末/t 地方/n 改/v 官制/n 
 

 
1906年/t 秋/tg 主导/n 改/v 官制/n 最终/d 失败/vi ，/wd 使/v 袁世凯/nr 不仅/c 未能/v 如愿/vi 进一步/d 扩大/v 自己/rr 的/ude1 权势/n ，/wd 反/vi 因/p 成为/v 众矢之的/nl 而/cc 不/d 得/ude3 不/d 辞/v 却/d 八/m 项/q 兼职/vn 并/cc 交出/v 四/m 镇/n 新军/n ，/wd 权势/n 大为/d 减/v 损/vg 。/wj 以/p 袁/nr1 之/uzhi 雄心勃勃/vl ，/wd 自/rr 不/d 甘心/v ，/wd 所以/c 虽然/c 在/p 中央/n 官制/n 改革/vn 中/f 大权/n 顿/dg 失/v 。/wj 但/c 在/p 地方/n 官制/n 改革/vn 中/f ，/wd 他/rr 却/d 大/a 获/v 成功/an ，/wd 总算/d 是/vshi “/wyz 收/v 之/uzhi 桑/ng 榆/ng ”/wyy 。/wj 
  
  
 
　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 一/m ，/wd 倒/d 袁/nr1   
 
袁/nr1 在/p 中央/n 官制/n 改革/vn 中/f 的/ude1 失败/vn ，/wd 除了/p 满清/t 亲/ng 贵/a 集团/n 反对/v 外/f ，/wd 另/rz 一个/mq 重要/a 的/ude1 反对/vn 力量/n 是/vshi 以/p 瞿鸿/nr S/w 、/wn 岑春煊/nr 、/wn 王文韶/nr 、/wn 赵炳麟/nr 等/udeng 为/v 要/v 角/n 的/ude1 汉族/nz 大臣/n 、/wn 御/vg 史/ng 。/wj 由于/p 瞿/nr1 素有/v 清廉/a 之/uzhi 名/ng ，/wd 所以/c 这种/r 力量/n 颇/d 得/v 时/ng 论/v 好评/n 。/wj 两/m 广/a 总督/n 岑春煊/nr 是/vshi 瞿/nr1 派/n 要/v 角/q ，/wd 由于/c 在/p 八/m 国联/n 侵华/vn 时/ng 护/v 驾/v 西/f 逃/v 有功/vi ，/wd 甚/dg 得/v 慈禧/nr2 太后/n 宠信/v 。/wj 在/p “/wyz 倒/vi 袁/nr1 ”/wyy 活动/vn 中/f ，/wd 他/rr 起/vf 了/ule 重要/a 作用/n 。/wj 在/p 因/p 地方/n 改制/vn 而/cc 起/vf 的/ude1 权力/n 争夺战/n 中/f ，/wd 袁世凯/nr 奋力/d 反扑/vi ，/wd 与/p 瞿/nr1 、/wn 岑/nr1 展开/v 一/m 场/qv 恶战/n 。/wj 
  
  
 
与/p 中央/n 官制/n 改革/vn 几乎/d 同时/c ，/wd 清廷/n 又/d 着手/v 进行/vx 地方官/n 制/k 的/ude1 改革/vn 。/wj 朝廷/n 提出/v 大/a 改/v 、/wn 小改/vn 两/m 种/q 方案/n 供/vi 讨论/v ，/wd 由于/c 对/p 改革/vn 方案/n 分歧/n 较/d 大/a ，/wd 最后/f 决定/v 了/ule 一个/mq 折衷/vn 的/ude1 方案/n 。/wj 这个/rz 方案/n 有/vyou 两/m 点/qt 最为/d 重要/a ：/wp 一/m 是/vshi 规定/n 督抚/n 设/v 会议厅/n ，/wd 定期/d 传/v 集/vg 司/ng 道/v 以下/f 官员/n 讨论/v 重要/a 事件/n ，/wd 如果/c 涉及/v 地方/n ，/wd 要/v 让/v 乡绅/n 参与/v 。/wj 二/m 是/vshi 各/rz 省/n 设/v 提法/n 司/ng ，/wd 置/v 提法/n 使/v ，/wd 管理/vn 司法/n 行政/n ，/wd 监督/v 各级/r 审判/vn ，/wd 为/p 日后/t 地方/n 司法/n 的/ude1 行政/n 与/cc 审判/vn 分离/vd 打下/v 基础/n 。/wj 官制/n 改革/vn 事/n 关/v 重大/a ，/wd 清廷/n 决定/v 先/d 在/p 东/f 三/m 省/n 进行/vx 改制/vn 试点/vn ，/wd 然后/c 再/d 向/p 全国/n 推广/vn 。/wj 东/f 三/m 省/n 为/p 清/a 王朝/n 的/ude1 “/wyz 龙兴/nr 之/uzhi 地/n ”/wyy ，/wd 一直/d 被/pbei 清政府/n 作为/p 特区/n ，/wd 建/v 置/v 也/d 自成/v 体系/n ，/wd 最高/a 长官/n 为/p 将军/n 。/wj 东/f 三/m 省/n 改制/vn 试点/n 从/p 1907年/t 4月/t 开始/v ，/wd 废除/v 东/f 三/m 省/n 原有/vn 将军/n 体制/n ，/wd 设/v 东/f 三/m 省/n 总督/n 兼管/v 三/m 省/n 将军/n 事务/n ，/wd 同时/c 设/v 奉天/ns 、/wn 吉林/ns 、/wn 黑龙江/ns 三/m 省/n 巡抚/n 。/wj 
  
  
 
奕/ng /w 是/vshi 掌管/v 实权/n 的/ude1 军机/n 大臣/n ，/wd 以/p 贪/v 渎/w 无/v 厌/vg 著称/vi ，/wd 袁世凯/nr 早/ad 花/v 巨资/n 将/p 其/rz 买通/v 。/wj 1906年/t 9月/t 中旬/t ，/wd 正是/v 在/p 奕/ng 、/wn 袁/nr1 的/ude1 策动/v 下/f ，/wd 朝廷/n 将/d 两/m 广/a 总督/n 岑春煊/nr 改任/v 云/vg 贵/a 总督/n ，/wd 两/m 广/a 总督/n 则/c 由/p 袁世凯/nr 的/ude1 亲家/n 、/wn 原/b 闽/b 浙/b 总督/n 周馥/nr 接任/v 。/wj 这样/rzv ，/wd 地位/n 特殊/a 的/ude1 两/m 广/a 总督/n 由/p 袁/nr1 控制/v ，/wd 瞿/nr1 派/n 干将/n 岑春煊/nr 在/p 地处/v 边远/b 的/ude1 西南/s 一隅/n 难/ad 有/vyou 作为/v 。/wj 同年/t 10月/t 中旬/t ，/wd 奕/ng /w 长子/n 、/wn 农工商/n 部/q 尚书/n 载/v 振/vg 与/p 军机/n 大臣/n 、/wn 袁世凯/nr 心腹/n 徐世昌/nr 赴/v 东/f 三/m 省/n 考察/vn ，/wd 表明/v 袁/nr1 派/n 要/v 将/p 东/f 三/m 省/n 纳入/v 自己/rr 的/ude1 意图/n 。/wj 一/m 行/q 途经/v 天津/ns 时/ng ，/wd 载/v 振/vg 为/p 歌/n 妓/w 杨翠/nr 喜/vd 倾倒/vi ，/wd 直/d 隶/ng 道/v 员/q 段芝贵/nr 当即/d 以/p 一万二千/m 金/ng 赎/v 出/vf ，/wd 献给/v 载/v 振/vg ，/wd 同时/c 从/p 天津/ns 巨商/n 王/nr1 竹林/n 处/vi 借/v 银/ng 十万/m 量/n ，/wd 送给/v 奕/ng /w 作/v 寿礼/n 。/wj 
  
  
 
面对/v 袁世凯/nr 的/ude1 挑战/vn ，/wd 瞿/nr1 派/n 当然/d 不/d 会/v 罢休/vi 。/wj 岑春煊/nr 自持/vi 得宠/vi 于/p 太/d 后/f ，/wd 拒/vg 不/d 到/v 西南/s 上任/vi ，/wd 反而/d 以/p 养病/vi 、/wn 出洋/vi 为名/vi 跑/v 到/v 交通/n 便利/an 、/wn 信息/n 灵通/a 的/ude1 上海/ns ，/wd 观察/v 形势/n 。/wj 朝廷/n 无奈/an ，/wd 只得/d 在/p 1907年/t 3月/t 3日/t 改/v 调/v 岑/nr1 为/p 四川/ns 总督/n ，/wd 但/c 岑/nr1 依然/d 按兵不动/vl 。/wj 4月/t 20日/t ，/wd 东/f 三/m 省/n 官制/n 发表/v ，/wd 徐世昌/nr 为/v 东/f 三/m 省/n 总督/n ，/wd 奉天/ns 巡抚/n 唐/tg 绍仪/nr 、/wn 署/ng 吉林/ns 巡抚/n 朱家宝/nr ，/wd 段芝贵/nr 由/p 道/n 员/q 跃升/nr2 为/v 署/vg 黑龙江/ns 巡抚/n ，/wd 尽/d 是/vshi 袁/nr1 的/ude1 党羽/n ，/wd 举/v 国/n 舆论/n 哗然/z 。/wj 这时/rzt ，/wd 一直/d 在/p 上海/ns 不/d 愿/v 入/v 川/ng 就任/v 的/ude1 岑/nr1 突然/ad 以/p 进/vf 川/b 赴任/vi 为名/vi 直/d 抵/v 武汉/ns ，/wd 又/d 突然/a 电/n 请/v 入/v 京/b 觐/w 见/v 太后/n 。/wj 由于/c 怕/v 奕/ng /w 阻拦/v ，/wd 他/rr 不等/vi 回电/n 便/d 乘车/vi 北上/vi 。/wj 他/rr 在/p 5月/t 1日/t 夜/tg 到达/v 北京/ns ，/wd 次日/t 慈禧/nr2 、/wn 光绪/nr 即/v 予/vg 召见/v ，/wd 随后/d 三/m 天/qt 连续/a 被/pbei 召见/v 三/m 次/qv 。/wj 他/rr 对/p 慈禧/nr2 面/n 奏/v 说/v ：/wp “/wyz 臣/ng 不胜/vi 犬马/n 恋/v 主/ag 之/uzhi 情/ng ，/wd 意欲/v 留/v 在/p 为/v 皇太后/n 、/wn 皇上/n 作/v 一/m 看家/vi 恶/ag 犬/ng 。/wj ”/wyy 慈禧大为/nr 感动/v ，/wd 由于/c 邮/v 传/v 部/q 尚书/n 出/vf 缺/v 月/n 余/Rg ，/wd 谋/v 此/rzs 肥缺/n 者/k 甚/dg 众/ag ，/wd 便/d 任命/v 岑/nr1 为/v 该部/r 尚书/n 。/wj   
  
在/p 慈/ag 禧/ng 召见/v 时/ng ，/wd 岑春煊/nr 还/d 面/q 奏/v 奕/ng /w 贪/v 庸/ng 误国/vi ，/wd 贿赂/v 公/ng 行/ng ，/wd 引用/v 非人/b ，/wd 并且/c 将/d 早已/d 掌握/v 的/ude1 段芝贵/nr 向/p 载/v 振/vg 献/v 歌/n 妓/w 杨翠喜/nr 、/wn 借/v 巨款/n 贿赂/v 奕/ng /w 等/v 事/n 向/p 太/d 后面/f 奏/v 。/wj 5月/t 7日/t ，/wd 以/p 敢/dg 谏/vg 著称/vi 的/ude1 御/vg 使/v 赵启霖/nr 也/d 向/p 太后/n 上/f 奏/v ，/wd 同样/d 指控/v 段芝贵/nr 因/p 献/v 妓/w 于/p 载/v 振/vg 、/wn 向/p 商人/n 借/v 巨款/n 作为/v 奕/ng /w 的/ude1 寿礼/n 因此/c 从/p 道/n 员/ng 跃升/v 巡抚/n 。/wj 慈禧/nr2 太后/n 闻/v 此/rzs 勃然大怒/vl ，/wd 当即/d 下令/v 撤/v 去/vf 段芝/nr 贵/a 撤职/vn ，/wd 痛斥/v 奕/ng /w ：/wp “/wyz 如/v 是/vshi 欺/vg 蔽/vg 朝廷/n ，/wd 不/d 如/v 用/p 麻绳/n 缢/w 死/v 我/rr 母子/n 为/p 佳/a ”/wyy ，/wd 并/cc 命令/n 醇/ag 王/n 载/v 沣/nr1 与/p 大学士/n 孙家鼐/nr 查办/v 此案/r 。/wj 
  
此时/r 奕/ng /w 、/wn 袁世凯/nr 派/v 如/v 大厦将倾/vl ，/wd 有/vyou 传言/n 慈禧/nr2 要/v 将/d 奕/ng /w 开/v 缺/v ，/wd 甚至/c 纷纷/d 传说/v 岑春煊/nr 要/v 取代/v 袁世凯/nr 成为/v 直/d 隶/ng 总督/n 。/wj 
 
  
 
　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 二/m ，/wd 袁世凯/nr 反攻/v   
 
奕/ng /w 、/wn 袁世凯/nr 派/v 一时/t 人心惶惶/al ，/wd 阵脚/n 大/a 乱/a ，/wd 尤其/d 是/vshi 奕/ng /w 更加/d 不知所措/vl 。/wj 工/n 于/p 权谋/n 的/ude1 袁世凯/nr 知道/v 奕/ng /w 一/m 倒/vi ，/wd 自己/rr 顿/dg 失/v 靠山/n ，/wd 于是/cc 不惜/v 一切/rz “/wyz 挽救/v ”/wyy 奕/ng /w 。/wj 
  
  
 
“/wyz 杨翠喜/nr 案/ng ”/wyy 是/vshi 斗争/vn 焦点/n ，/wd 案发/v 后/f 奕/ng /w 忙/v 派/v 儿子/n 载/v 振/vg 赶往/v 天津/ns 与/p 袁/nr1 密商/v 。/wj 袁世凯/nr 当机立断/vl ，/wd 派/v 部下/n 将/d 杨/nr1 接/v 到/v 天津/ns ，/wd 让/v 他/rr 人/n 冒领/v 杨翠喜/nr ，/wd 成为/v 天津/ns 盐/n 商/vg 王益孙/nr 买/v 的/ude1 使女/n 。/wj 同时/c ，/wd 袁/nr1 操纵/v 《/wkz 大公报/n 》/wky 、/wn 《/wkz 顺/v 天/qt 时报/n 》/wky 等/udeng 发表/v “/wyz 更/d 正/d ”/wyy 杨/nr1 案/ng 的/ude1 文章/n 。/wj 商人/n 王/nr1 竹林/n 也/d 宣称/v 自己/rr 根本/d 就/d 拿/v 不/d 出/vf 这么/rz 多/a 钱/n 借/v 给/p 段芝贵/nr 。/wj 
  
  
 
等/v 到/v 载/v 沣/nr1 、/wn 孙家鼐/nr 到/v 天津/ns 调查/v 时/ng ，/wd 袁/nr1 已/d 将/p 一切/rz 安排/v 妥当/a 。/wj 载/v 沣/nr1 还/d 不/d 到/v 25/m 岁/qt ，/wd 少/d 不/d 更/d 事/n ，/wd 容易/ad 轻信/v 。/wj 孙家鼐/nr 老/a 奸/ng 巨/ag 滑/v ，/wd 知道/v 奕/ng /w 、/wn 袁世凯/nr 权势/n 熏/v 天/qt ，/wd 得罪/v 不得/vi ，/wd 更加/d 他/rr 曾/d 倾向/v “/wyz 维新/nz ”/wyy ，/wd 在/p 戊戌政变/n 时/ng 曾/d 受/v 牵连/vn ，/wd 明白/v 多一事不如少一事/vl ，/wd 明哲保身/vl 。/wj 所以/c ，/wd 5月/t 16日/t ，/wd 载/v 沣/nr1 、/wn 孙家鼐/nr 以/p 赵启霖/nr 所/usuo 奏/v 查无实据/vl 复/vg 奏/v 。/wj 慈禧/nr2 又/d 勃然大怒/vl ，/wd 以/p “/wyz 任意/d 诬蔑/v ”/wyy 罪/n 将/d 赵/nr1 革职/vi 。/wj 但/c 奕/ng /w 也/d 知道/v 自己/rr 成为/v 众/ag 知/v 之/uzhi 的/ng ，/wd 于是/cc 载/v 振/vg 也/d 在/p 5月/t 17日/t 奏/v 请/v 开/v 去/vf 自己/rr 的/ude1 农工商/n 部/q 尚书/n 及/cc 一切/rz 差役/n ，/wd 立即/d 得到/v 慈禧/nr2 批准/v 。/wj 这样/rzv ，/wd 两/m 派/q 各/rz 有/vyou 得失/n ，/wd 进入/v 相持/vn 阶段/n 。/wj 
  
  
 
言/vg 官/n 本/rz 有/vyou 上书/v 言/vg 事/n 之/uzhi 权/n ，/wd 赵启霖/nr 因/p 上书/v 获/v 罪/n ，/wd 舆论/n 大/a 哗/o ，/wd 瞿鸿/nr S/w 更加/d 愤怒/a ，/wd 由/p 他/rr 的/ude1 门生/n 汪/nr1 康/b 年/qt 主办/v 的/ude1 《/wkz 京/b 报/n 》/wky 更/d 专门/d 刊登/v 消息/n ，/wd 为/v 赵/nr1 鸣不平/vl 。/wj 还有/v 一些/mq 言/vg 官/n 上/f 奏/v ，/wd 为/v 赵/nr1 喊冤/v ，/wd 分析/v 载/v 沣/nr1 、/wn 孙家鼐/nr 复/dg 奏/v 中/f 的/ude1 可疑/a 之/uzhi 处/n 。/wj 但/c 这些/rz 却/d 毫无用处/vl ，/wd 因/c 与/p 奕/ng /w 、/wn 袁世凯/nr 关系/n 密切/a 的/ude1 大学士/n 世/ng 续/v 在/p 与/p 慈禧/nr2 单独/d 对/p 话/n 时/ng 说/v 奕/ng /w 与/p 岑春煊/nr 素来/d 不和/a ，/wd 言外之意/nl 是/vshi 岑/nr1 等/udeng 人/n 挟/v 嫌/ng 报复/v ；/wf 奕/ng /w 之/rz 女/b 四/m 格格/nz 深得慈/nr 禧/ng 宠爱/v ，/wd 日日/d 流泪/vi 为/p 父兄/n 说情/vi 。/wj 
  
  
 
阵脚/n 暂/d 稳/a 之后/f ，/wd 奕/ng /w 、/wn 袁世凯/nr 认为/v 瞿/nr1 、/wn 岑/nr1 终/d 是/vshi 后患/n ，/wd 决定/v 除/p 而后/d 快/a 。/wj 尤其/d 是/vshi 岑/nr1 ，/wd 深/d 得/v 慈/ag 禧/ng 宠信/v ，/wd 又/d 身居/v 京城/n ，/wd 常见/a 慈禧/nr2 ，/wd 因此/c 威胁/v 最/d 大/a ，/wd 所以/c 袁/nr1 首先/d 设计/v 要/v 将/d 岑/nr1 赶/v 出/vf 京城/n 。/wj 袁/nr1 要/v 两/m 广/a 总督/n 周馥/nr 上/f 奏/v ，/wd 曾/d 广东/ns 数/n 地/ude2 发生/v 民/ng 变/v 和/cc 革命党/n 造反/vi ，/wd 非/b 岑/nr1 不能/v 平定/vi ，/wd 提出/v 要/v 他/rr 重任/n 两/m 广/a 总督/n 。/wj 慈禧/nr2 立即/d 同意/v 此/rzs 请/v ，/wd 明发/nr2 岑/nr1 任/v 两/m 广/a 总督/n 上谕/n 。/wj 任/v 邮/ng 传/v 部/q 尚书/n 只/d 二十/m 余/m 日/qt 的/ude1 岑春煊/nr 于是/cc 被/pbei 排挤/v 出/vf 京/b 。/wj 岑/nr1 自然/n 不/d 满/a ，/wd 想/v 挽回/v 局面/n 已/d 不/d 可能/v ，/wd 于是/cc 又/d 以/p 养病/vi 为名/vi 前往/v 上海/ns 。/wj 奕/ng 、/wn 袁/nr1 还/d 想/v 将/d 瞿/nr1 派/n 另/rz 一/m 重要/a 人物/n 、/wn 军机/n 大臣/n 林绍年/nr 赶/v 出/vf 军机/n ，/wd 由奕/nr /w 授/vg 林/ng 为/v 度/qv 支部/n 侍/vg 　 O/w ，/wd 由于/c 瞿鸿/nr S/w 力保/v ，/wd 他们/rr 的/ude1 计谋/n 未能/v 实现/v 。/wj 
  
  
 
将/p 岑春煊/nr 赶/v 出/vf 京城/n ，/wd 只/d 是/vshi 第一/m 步/qv 。/wj 奕/ng 、/wn 袁/nr1 决定/n 一/m 不/d 做/v 二/m 不/d 休/v ，/wd 扳倒/v 政敌/n 领袖/n 瞿鸿/nr S/w 。/wj 袁世凯/nr 知道/v ，/wd 由/p 瞿/nr1 派/n 人物/n 来/vf 反/vi 瞿/nr1 更/d 有/vyou 说服力/n ，/wd 于是/cc 以/p 一万八千两/m 银/ng 买通/v 了/ule 一度/d 倾向/v 于/p 瞿/nr1 的/ude1 御/vg 使/v 恽毓鼎/nr ，/wd 由/p 他/rr 向/p 慈禧/nr2 上/f 奏/v 了/ule 一/m 道/qv 由/p 袁/nr1 的/ude1 心腹/n 起草/v 的/ude1 奏折/n ，/wd 成为/v 袁/nr1 的/ude1 枪手/n 。/wj 6月/t 16日/t ，/wd 恽/nr1 将/p 此/rzs 折/vi 呈递/v ，/wd 恽/nr1 的/ude1 弹/vn 章/n 列举/v 了/ule 瞿/nr1 暗/ad 通报/v 馆/ng 、/wn 授意/v 言/vg 官/n 、/wn 阴/ad 结/v 外援/n 、/wn 分布/vn 党羽/n 四/m 条/q 罪状/n 。/wj 第二/m 天/qt ，/wd 慈禧/nr2 果然/d 就/d 不/d 经/p 查证/v 就/d 将/d 瞿/nr1 革职/vi 。/wj 因为/p 恽/nr1 的/ude1 弹/vn 章/n 还/d 详细/ad 罗列/v 了/ule 瞿/nr1 的/ude1 具体/a “/wyz 事实/n ”/wyy ，/wd 如/c 要/v 太后/n 归/v 政/ng 皇上/n 、/wn 请/v 赦/w 还/d 康有为/nr 、/wn 梁启超/nr 等/udeng 。/wj 所有/b 这些/rz 都/d 为/v 慈禧/nr2 深/d 痛/dg 恶/ag 绝/ag 。/wj 只有/c 林绍年/nr 公开/ad 为/v 瞿/nr1 辩护/vi ，/wd 因此/c 触怒/v 慈禧/nr2 。/wj 虽然/c 以后/f 查明/v 恽氏/nr 所/usuo 奏/v 皆/d 非/b 事实/n ，/wd 但/c 太/d 后/f 仍/d 未/d 收回成命/vl 。/wj 
  
  
 
至此/d ，/wd 奕/ng 、/wn 袁/nr1 在/p 党/n 争/v 中/f 取得/v 了/ule 决定性/n 胜利/vn ，/wd 但/c 岑春煊/nr 仍/d 有/vyou 两/m 广/a 总督/n 之/uzhi 职/ng ，/wd 并且/c 在/p 出/vf 京/b 前/f 连/ulian 上/f 十/m 数/m 通/qv 奏折/n ，/wd 议论/v 朝政/n ，/wd 指责/v 奕/ng 、/wn 袁/nr1 。/wj 因此/c ，/wd 奕/ng 、/wn 袁/nr1 认为/v 必须/d 除/p 之/uzhi 而/cc 后/f 快/a ，/wd 且/c 认为/v 最后/f 打击/v 岑/nr1 的/ude1 时机/n 已经/d 成熟/a 。/wj 6月/t 1日/t ，/wd 岑/nr1 将/d 即将/d 离京/v 赴/v 沪/b ，/wd 袁/nr1 的/ude1 心腹/n 即/d 密电/v 与/p 袁/nr1 关系/n 密切/a 的/ude1 两/m 江/nr1 总督/n 监视/v 岑/nr1 在/p 上海/ns 的/ude1 行动/vn 。/wj 7月/t 8日/t ，/wd 奕/ng 、/wn 袁/nr1 策动/v 御/vg 使/v 陈庆桂/nr 参/vg 奏/v 岑春煊/nr ，/wd 列举/v 种种/q 严重/a 罪名/n ，/wd 并且/c 说/v 岑/nr1 与/p 慈/ag 禧/ng 恨之入骨/vl 的/ude1 “/wyz 逆/vg 党/n ”/wyy 康有为/nr 、/wn 梁启超/nr 、/wn 麦孟华/nr 等/udeng 暗中/d 往来/vi ，/wd 甚至/d 说/v 他/rr 曾/d 入/v 保/v 国会/n ，/wd 本/d 是/vshi 康/nr1 梁/n 死党/n ，/wd 但是/c 慈禧/nr2 并未/d 轻信/v 。/wj 他们/rr 见/v 此/rzs 折/vi 仍/d 不能/v 从/p 根本/n 上/f 动摇/v 慈禧/nr2 对/p 岑/nr1 的/ude1 信任/vn ，/wd 只得/d 另/d 想/v 他/rr 计/vi 。/wj 袁/nr1 氏/ng 心腹/n 蔡乃煌/nr 为了/p 讨好/v 袁/nr1 ，/wd 于是/cc 找到/v 岑春煊/nr 和/cc 康有为/nr 的/ude1 相片/n ，/wd 将/p 两/m 张/q 相/d 片/q “/wyz 合成/v ”/wyy 为/v 岑/nr1 、/wn 康合照/nr 交/v 袁/nr1 ，/wd 由奕/nr /w 在/p 独/d 对/p 时/ng 面/n 呈/v 慈禧/nr2 ，/wd 慈/ag 禧/ng 开始/v 疑/vg 岑/nr1 。/wj 
  
  
 
奕/ng 、/wn 袁/nr1 决定/n 趁热打铁/vl 。/wj 8月/t 10日/t ，/wd 他们/rr 的/ude1 枪手/n 恽毓鼎/nr 又/d 上/vf 奏/v 严参/nr 岑春煊/nr 。/wj 与/p 上次/t 一样/uyy ，/wd 底稿/n 仍/d 由/p 袁世凯/nr 提供/v ，/wd 恽/nr1 其实/d 只是/d 抄录/v 。/wj 此/rzs 折/vi 反复/d 强调/v 岑/nr1 内/f 结/v 康/nr1 梁/n “/wyz 密谋/v 推翻/v 朝/b 局/n ”/wyy ，/wd 外/f “/wyz 借/v 日本/nsf 以/p 倾/vi 朝/p 局/n ”/wyy 。/wj 此/rzs 折/vi 最终/d 打动/v 慈禧/nr2 ，/wd 8月/t 12日/t ，/wd 朝廷/n 谕/vg 令/v 开/v 缺/v 岑春煊/nr ，/wd 要/v 岑/nr1 “/wyz 安心/ad 调理/v ”/wyy ；/wf 林绍年/nr 也/d 被/pbei 逐出/v 军机/n ，/wd 任/v 河南/ns 巡抚/n 。/wj 
  
  
 
这/rzv 场/qv 由/p 地方/n 官制/n 改革/vn 引发/v 的/ude1 政坛/n 高层/n 大/d 恶斗/v 、/wn 大/a 地震/n 史/ng 称/v “/wyz 丁/ng 末/f 政/ng 潮/n ”/wyy ，/wd 最终/d 以/p 有/vyou 清/a 望/v 的/ude1 瞿/nr1 派/n 彻底/ad 失败/vi 告终/vi 。/wj 但是/c ，/wd 奕/ng 、/wn 袁/nr1 种种/q 过分/a 举动/n ，/wd 也/d 引起/v 慈/ag 禧/ng 警觉/v 。/wj 她/rr 命/n 年轻/a 的/ude1 醇/ag 亲王/n 载/v 沣/nr1 进入/v 军机/n ，/wd 有/vyou 以后/f 取代/v 奕/ng /w 之/rz 意/ng 。/wj 她/rr 同时/d 任命/v 袁世凯/nr 、/wn 张之洞/nr 为/p 军机/n 大臣/n ，/wd 但/c 明显/ad 扬/vg 张/q 抑/vg 袁/nr1 。/wj 最/d 重要/a 的/ude1 是/vshi ，/wd 经过/p 这/rzv 次/qv 大/a 风潮/n ，/wd 她/rr 明显/ad 重用/v 满族/nz 亲/ng 贵/a 和/cc 一些/mq 本/n 已/d 渐/d 退/v 的/ude1 老/a 臣/ng ，/wd 后来/t 载/v 沣/nr1 上台/vi 执行/v 的/ude1 使/v 汉族/nz 官员/n 大为/d 不满/a 的/ude1 扬/vg 满/v 抑/vg 汉/tg 、/wn 只/d 信任/v 亲/ng 贵/a 的/ude1 政策/n ，/wd 实际/n 此时/r 由慈禧/nr 开始/v 。/wj 
  
  
 
地方/n 官制/n 改革/vn 本/n 是/vshi 清末/t 新政/n 、/wn 预备/vn 立/v 宪/ng 必/d 走/v 的/ude1 重要/a 一/m 步/qv ，/wd 却/d 完全/ad 成为/v 各/rz 利益/n 集团/n 你死我活/al 的/ude1 生死/n 场/qv ，/wd “/wyz 清流/n ”/wyy 为/v “/wyz 浊流/n ”/wyy 所/usuo 败/vi ，/wd 政坛/n 更加/d 乌烟瘴气/al ，/wd 根本/d 谈/v 不/d 上/vf 为/v “/wyz 立宪/nr ”/wyy 打下/v 基础/n 。/wj 中央/n 官制/n 改革/v 一塌糊涂/al ，/wd 地方/n 官制/n 改革/v 乱七八糟/al ，/wd 二者/rzv 都/d 使/v 人/n 大失所望/vl 。/wj 作为/p 立/v 宪/ng 重要/a 准备/vn 的/ude1 官制/n 改革/vn （/wkz 中央/n 和/cc 地方/n ）/wky 竟/d 如此/rzv 混乱/a 不堪/v ，/wd 说明/v 清/a 王朝/n 已经/d 丧失/v 了/ule 主导/n 改革/vn 的/ude1 能力/n ，/wd 等待/v 它/rr 的/ude1 ，/wd 只能/v 是/vshi 覆/vg 亡/vg 的/ude1 命运/n 。/wj 
