表态/vi 的/ude1 “/wyz 艺术/n ”/wyy 与/p “/wyz 胆魄/n ”/wyy 
 

 
　 　 “/wyz 运动/vn 时代/n ”/wyy 的/ude1 重要/a 特色/n 或/c 标志/v 之一/rz 是/vshi ，/wd 凡/d “/wyz 运动/n ”/wyy 一/m 来/f ，/wd 人人/n 都/d 要/v 表态/vi ，/wd 没有/d 沉默/a 权/n ；/wf 而且/c 必须/d 按照/p 统一/ad 部署/v 、/wn 统一/vn 态度/n 来/vf “/wyz 表态/vi ”/wyy 。/wj 所以/c ，/wd 如何/ryv 表态/vi 、/wn 怎样/ryv 表态/vi ，/wd 十分/d 简单/a 。/wj 但/c 如果/c 自己/rr 略/d 有/vyou “/wyz 想法/n ”/wyy ，/wd 如何/ryv 表态/vi 、/wn 怎样/ryv 表态/vi 却/d 是/vshi 大/a 有/vyou “/wyz 讲究/v ”/wyy 。/wj 
  
  
 
建国/vi 之/uzhi 初/ng ，/wd 在/p “/wyz 思想/n 改造/vn ”/wyy 、/wn “/wyz 批/v 胡适/nr ”/wyy 运动/vn 之后/f ，/wd 更/d 严厉/a 的/ude1 “/wyz 肃清/v 胡/nr1 风/n 反党/vn 反革命/n 集团/n ”/wyy 运动/n 在/p 1955年/t 暮春/t 接踵而来/vl 。/wj 在/p 这次/r 运动/vn 中/f ，/wd 《/wkz 文艺报/n 》/wky 起/vf 了/ule 重要/a 作用/n 。/wj 然而/c ，/wd 据/p 《/wkz 文艺报/n 》/wky 当时/t 的/ude1 负责人/n 康/ag 濯/vg 在/p 《/wkz “/wyz 文艺报/n ”/wyy 与/p 胡/nr1 风/n 冤案/n 》/wky （/wkz 《/wkz 文艺报/n 》/wky 1989年/t 11月/t 4日/t 、/wn 18日/t ）/wky 中/f 回忆/v ，/wd 他们/rr 对/p 胡风/nr 的/ude1 批判/vn 是/vshi 从/p 1954年/t 底/f 开始/v 的/ude1 ，/wd 但/c 只/d 到/v 1955年/t 5月/t 中旬/t 以前/f ，/wd 对/p 他/rr 的/ude1 批判/vn 还/d 是/vshi 集中/ad 批判/v 他/rr 的/ude1 文艺/n 思想/n ，/wd 认为/v 是/vshi 资产阶级/n 唯心主义/n 的/ude1 文艺/n 思想/n ，/wd 他/rr 标榜/v 的/ude1 是/vshi 马克思主义/n ，/wd 实际上/d 是/vshi 宣传/v 唯心主义/n 。/wj 但是/c ，/wd 1955年/t 5月/t 13日/t 的/ude1 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 发表/v 了/ule 胡风/nr 《/wkz 我/rr 的/ude1 自我/rr 批判/v 》/wky 和/cc 《/wkz 关于/p 胡/nr1 风/n 反党/vn 集团/n 的/ude1 一些/mq 材料/n 》/wky ，/wd 这/rzv 一/m 《/wkz 材料/n 》/wky 是/vshi 胡风/nr 写/v 给/p 舒芜/nr 的/ude1 一/m 批/q 私人/n 信件/n ，/wd 按/p 性质/n 分类/vd 编/v 列/v ，/wd 并/cc 附有/v 舒芜/nr 的/ude1 注释/n 。/wj 胡风/nr 《/wkz 我/rr 的/ude1 自我/rr 批判/v 》/wky 则/d 在/p 文/ng 前/f 加/v 有/vyou “/wyz 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 编者按/n ”/wyy ，/wd 这/rzv 篇/q 八百/m 字/n 的/ude1 按语/n ，/wd 是/vshi 毛泽东/nr 亲笔/d 所/usuo 写/v ，/wd 报/n 上/f 排/v 出/vf 的/ude1 字体/n 也/d 比/p 正文/n 字体/n 大/a 一/m 号/q 。/wj 由此/d ，/wd 胡风/nr 的/ude1 “/wyz 问题/n ”/wyy 突然/ad 由/p “/wyz 思想/n 问题/n ”/wyy 上升/vi 为/v “/wyz 反党/vi 集团/n ”/wyy ，/wd 立即/d 又/d 进一步/d 上升/vi 为/v “/wyz 反革命/n 集团/n ”/wyy 。/wj 
  
  
 
由于/p “/wyz 胡风/nr 集团/n ”/wyy 的/ude1 性质/n 发生/v 了/ule 根本性/n 变化/vn ，/wd 《/wkz 文艺报/n 》/wky 原来/d 组织/v 、/wn 准备/v 的/ude1 从/p 文艺/n 理论/n 和/cc 学术/n 思想/n 方面/n 批判/v 胡风/nr 的/ude1 文章/n 便/d 不/d 能/v 用/v 了/y 。/wj 康/ag 濯/vg 回忆/v 说/v ，/wd 这/rzv 以后/f 他们/rr 们/k 主要/d 只/d 组织/v 发表/v 了/ule 三/m 类/q 文章/n 。/wj 一/m 是/vshi 政治/n 揭露/v 和/cc 批判/vn 的/ude1 ，/wd 主要/d 带有/v 表态/vn 性质/n 。/wj 二/m 是/vshi 揭发/v 胡/nr1 风/n 集团/n 的/ude1 一些/mq 人/n 在/p 各个/rz 单位/n 和/cc 各种/rz 工作/vn 岗位/n 上/f 的/ude1 “/wyz 反/vi 革命/vn 活动/vn ”/wyy 的/ude1 。/wj 三/m 是/vshi 分析/v 批判/v 胡风/nr 的/ude1 思想/n 发展/vn 和/cc 哲学/n 根源/n 的/ude1 ，/wd “/wyz 其中/rz 有的/rz 称/v 胡风/nr 思想/n 为/p 反动/a 思想/n 或/c 反革命/n 思想/n ，/wd 乃至/c 国民党/n 的/ude1 法西斯/nz 哲学/n 。/wj 还有/v 的/ude1 系统/n 揭露/v 、/wn 批判/v 了/ule 胡风/nr 反革命/n 理论/n 的/ude1 前前后后/dl 。/wj ”/wyy 
  
  
 
运动/n 之/uzhi 初/ng ，/wd 最/d 急迫/a 的/ude1 当然/d 是/vshi “/wyz 主要/d 带有/v 表态/vn 性质/n ”/wyy 的/ude1 “/wyz 政治/n 揭露/v 和/cc 批判/vn ”/wyy 的/ude1 文章/n 。/wj 《/wkz 文艺报/n 》/wky 自/p 不/d 例外/vi ，/wd 紧急/ad 组织/v 了/ule 一/m 批/q 这/rzv 类/q 文章/n ，/wd 康/ag 濯/vg 认为/v ：/wp “/wyz 这些/rz 文章/n 有的/rz 也/d 写/v 得/ude3 不错/a ，/wd 有的/rz 还/d 揭发/v 了/ule 一些/mq 胡/nr1 风/n 的/ude1 材料/n ，/wd 不过/c 这些/rz 材料/n 最/d 多/a 也/d 就/d 是/vshi 对/p 党/n 和/cc 党/n 的/ude1 个别/a 负责/vn 同志/n 不满/an ，/wd 讲/v 的/ude1 话/n 很/d 难/ad 听/v ，/wd 但/c 总/d 谈不上/v 反革命/n 性质/n 。/wj 于是/cc 这/rzv 类/q 文章/n 就/d 只好/d 骂/v 胡/nr1 风/n 恶毒/a 、/wn 凶狠/a 、/wn 疯狂/a 、/wn 阴险/an 等等/udeng ，/wd 以致/c 弄/v 得/ude3 编辑部/n 的/ude1 同志/n 都/d 纷纷/d 诉苦/vi ”/wyy ；/wf 他/rr 承认/v ，/wd 自己/rr 在/p 修改/v 这/rzv 一/m 类/q 文章/n 时/ng 也/d 感到/v 很/d 难/ad 办/v 。/wj 这/rzv 一/m 类/q 文章/n 他们/rr 发/v 了/ule 六/m 、/wn 七十/m 篇/q ，/wd 从/p 郭沫若/nr 、/wn 茅盾/nr 、/wn 楚/b 图/n 南/b 、/wn 钱伟长/nr 、/wn 沈/nr1 兹/Rg 九/m 、/wn 曹孟君/nr 、/wn 梅兰芳/nr 直到/v 刘绍棠/nr 、/wn 李学鳌/nr 以及/cc 几/m 位/q 少数民族/n 作家/n 和/cc 一些/mq 读者/n 来信/vi ，/wd 还/d 转给/v 了/ule 因/p 来不及/v 而/cc 没/d 组织/v 到/v 更/d 多/a 表态/vn 稿件/n 的/ude1 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 几十/m 篇/q 以及/cc 《/wkz 人民/n 文学/n 》/wky 几/m 篇/q 。/wj 这些/rz “/wyz 表态/vn 文章/n ”/wyy ，/wd 《/wkz 文艺报/n 》/wky 发/v 了/ule 四/m 期/qv ，/wd 到/v 十三/m 期/qv 就/d 打/v 止/v ，/wd 转/v 而/cc 发表/v 第二/m 、/wn 三/m 类/q 文章/n 。/wj 
  
  
 
因为/p 事发/vi 突然/a ，/wd 原本/d 准备/v 好/a 的/ude1 《/wkz 文艺报/n 》/wky 1955年/t 第9/m 期/qv 只得/d 暂停/v ，/wd 与/p 第10/m 期/qv 合刊/n 于/p 5月/t 30日/t 出版/v 。/wj 这/rzv 期/qv 《/wkz 文艺报/n 》/wky 发表/v 了/ule 近/a 三十/m 篇/q “/wyz 表态/vn 文章/n ”/wyy ，/wd 这些/rz 文章/n 最/d 长/a 的/ude1 不/d 到/v 两千/m 字/n ，/wd 多数/m 不/d 到/v 一千/m ，/wd 是/vshi 名符其实/vl 的/ude1 “/wyz 表态/vn 文章/n ”/wyy 。/wj 作者/n 多/ad 为/v 文化/n 、/wn 学术/n 、/wn 艺术界/n 名人/n ，/wd 依/p 发表/v 顺序/n 为/p 叶圣陶/nr 、/wn 梅兰芳/nr 、/wn 楚/b 图/n 南/b 、/wn 钱伟长/nr 、/wn 沈/nr1 兹/Rg 九/m 、/wn 白朗/ns 、/wn 曹孟君/nr 、/wn 贺麟/nr 、/wn 冯友兰/nr 、/wn 钟敬文/nr 、/wn 焦菊隐/nr 、/wn 罗烽/nr 、/wn 叶/ng 浅/a 予/vg 、/wn 田华/nr 、/wn 吴运铎/nr 等等/udeng ，/wd 还有/v 在/p 文学/n 创作/vn 方面/n 刚/d 露头/vi 角/n 的/ude1 李学鳌/nr 、/wn 刘绍棠/nr 等/udeng 。/wj 
  
  
 
这些/rz “/wyz 表态/vi ”/wyy 都/d 是/vshi “/wyz 急就章/n ”/wyy （/wkz 编辑部/n 5月/t 中旬/t 才/d 约稿/vi ，/wd 5月/t 底/f 就/d 刊出/v ）/wky ，/wd 是/vshi 作者/n 们/k 在/p 第一/m 时间/n 的/ude1 反应/vn 。/wj 但/c ，/wd 尽管/c 都/d 是/vshi “/wyz 千篇一律/vl ”/wyy 义正辞严/vl 的/ude1 谴责/vn 、/wn 批判/vn 、/wn 谩骂/v ，/wd 其中/rz 某些/rz 文章/n 还/d 是/vshi 表现/v 出/vf 一些/mq 不同/a 的/ude1 “/wyz 特色/n ”/wyy 。/wj 
  
  
 
冯友兰/nr 文章/n 的/ude1 特点/n 是/vshi 其/rz 较/d 有/vyou “/wyz 理论/n 色彩/n ”/wyy ，/wd 在/p 这/rzv 篇/q 名为/v “/wyz 胡风/nr 和/cc 胡适/nr ‘/wyz 异曲同工/nl ’/wyy ”/wyy 的/ude1 短文/n 中/f ，/wd 他/rr 列举/v 并/cc 简要/ad 分析/v 了/ule 胡风/nr 和/cc 胡适/nr 的/ude1 几/m 个/q 重要/a 概念/n ，/wd 得出/v 了/ule “/wyz 胡/nr1 风/n 底/f 思想/n 本来/d 就/d 是/vshi 最/d 腐朽/a 的/ude1 主观/a 唯心论/n 。/wj 胡/nr1 风/n 底/f 思想/n 跟/v 胡/Rg 适/vg 底/f 思想/n 在/p 本质/n 上/f 是/vshi 致/v 的/ude1 ”/wyy 结论/n 。/wj 如/v 胡适/nr 讲/v “/wyz 无所不包/vl ”/wyy 的/ude1 经验/n ，/wd 胡风/nr 讲/v “/wyz 主观/a 精神/n ”/wyy 。/wj 胡适/nr 的/ude1 实用主义/n 哲学/n 是/vshi 反/vi 理性/n 的/ude1 盲目/a 行动/vn 主观/n 唯心论/n ，/wd 而/cc “/wyz 胡/nr1 风/n 底/f 思想/n 也/d 正是/v 这/rzv 一/m 类/q 的/ude1 东西/n 。/wj 他们/rr 底/f 思想/n 来源/n ，/wd 一部分/m 可以/v 上溯/vi 到/v 德国/nsf 法西斯/n 所/usuo 崇拜/v 的/ude1 哲学家/n 尼/b 采/v 。/wj 胡/nr1 风/n 底/f 思想/n 更/d 多/a 一些/mq 尼/b 采/v 底/f 神秘/a 的/ude1 意味/n 。/wj ”/wyy 他/rr 进一步/d 说/v ：/wp “/wyz 胡/nr1 适/ag 底/f 思想/n 所/usuo 披/v 的/ude1 外衣/n 是/vshi ‘/wyz 科学/n ’/wyy 。/wj 胡/nr1 风/n 底/f 思想/n 所/usuo 披/v 的/ude1 外衣/n 是/vshi ‘/wyz 马克思主义/n ’/wyy 。/wj ”/wyy 胡适/nr 言必/nr 称/v 杜威/nrf ，/wd 胡风/nr 言必/nr 称/v 马恩列斯/nrf 。/wj 但是/c ，/wd 胡适/nr 说/v 他/rr 信奉/v 杜威/nrf 是/vshi 真/a 的/ude1 ，/wd 胡风/nr 说/v 他/rr 信仰/v 马/n 恩列斯/nrf 是/vshi 假/a 的/ude1 ，/wd 所以/c “/wyz 在/p 这/rzv 一点/mq 上/f ，/wd 胡/nr1 风/n 比/p 胡/Rg 适/vg 更为/d 恶毒/a ”/wyy 。/wj 
  
  
 
贺麟/nr 这/rzv 篇/q 文章/n 名为/v “/wyz 剥/v 去/vf 伪装/v ”/wyy ，/wd 其/rz 特点/n 是/vshi 在/p 一千/m 多/m 字/n 的/ude1 篇幅/n 中/f 有/vyou 三分之一/m 是/vshi 作/v 严厉/a 的/ude1 “/wyz 自我/rr 批判/v ”/wyy 。/wj 他/rr 检讨/v 说/v ：/wp “/wyz 在/p 解放/v 初期/f ，/wd 我/rr 也/d 曾经/d 误认/v 思想/n 进步/vn 得/ude3 很/d 快/a 而/cc 其/rz 思想/n 转变/vn 过程/n 又/d 为/v 我/rr 所/usuo 不/d 了解/v 的/ude1 人/n 为/v ‘/wyz 投机/vn ’/wyy 。/wj 在/p 有/vyou 一/m 段/q 期间/f ，/wd 我/rr 也/d 曾/d 错/vd 认/v 党/n 中/f 负责/v 同志/n 为/v ‘/wyz 有/vyou 权/n 有/vyou 势/ng ’/wyy 的/ude1 人/n ，/wd 而/cc 不/d 愿/v 靠拢/v 他们/rr ，/wd 以/p 避免/v ‘/wyz 趋/v 炎/ng 附/v 势/ng ’/wyy ，/wd 当然/d 更/d 不/d 愿/v 响应/v 党/n 的/ude1 号召/vn 写/v ‘/wyz 千篇一律/vl ’/wyy 的/ude1 ‘/wyz 应酬/v ’/wyy 文字/n 了/y 。/wj ”/wyy “/wyz 现在/t 想来/v ，/wd 有/vyou 过/uguo 这些/rz 阻碍/v 我/rr 进步/vi 、/wn 使得/vi 我/rr 工作/vi 受/v 损害/v 的/ude1 错误/n 思想/n ，/wd 实/ad 不/d 胜/v 愧/vg 悔/vg 。/wj 因此/c 我/rr 感到/v 我们/rr 一定/d 要/v 提高/v 警惕/an ，/wd 坚决/ad 和/cc 胡风/nr 思想/n 划清/v 界限/n ，/wd 老老实实/z 、/wn 勤勤恳恳/z 学习/v 马克思列宁主义/n ，/wd 愉快/a 地/ude2 接受/v 思想/n 上/f 的/ude1 社会主义/n 改造/vn ，/wd 坚决/ad 和/cc 资产阶级/n 唯心主义/n 、/wn 个人主义/n 作/v 斗争/vn 。/wj ”/wyy 如此这般/dl ，/wd 反映/v 了/ule 不久前/t “/wyz 思想/n 改造/vn ”/wyy 的/ude1 深刻/a 影响/vn 。/wj 
  
  
 
梅兰芳/nr 的/ude1 “/wyz 伪善/n 的/ude1 假面具/n 和/cc 恶毒/a 的/ude1 真面目/n ”/wyy 虽/c 只/d 五百/m 来/vf 字/n ，/wd 但/c 传统/n 偏见/n 所谓/v “/wyz 伶/ng 人/n ”/wyy 、/wn “/wyz 戏/n 子/ng ”/wyy 也/d 要/v 对/p 毫不相干/vl 的/ude1 胡风/nr 案/ng 表态/vi ，/wd 本身/rz 就/d 说明/v 了/ule 时代/n 的/ude1 根本性/n 变化/vn ，/wd “/wyz 演员/n ”/wyy 成为/v “/wyz 干部/n ”/wyy ，/wd 独立/a 的/ude1 “/wyz 戏/n 班子/n ”/wyy 不复存在/vl 。/wj 梅文一/nr 开始/v 就/d 老老实实/z 承认/v ：/wp “/wyz 胡风/nr 的/ude1 文章/n 很/d 难/ad 读/v ，/wd 最初/d 我/rr 看/v 了/ule 许多/m 批评/v 他/rr 的/ude1 论著/n ，/wd 还/d 以为/v 只/d 是/vshi 文艺/n 思想/n 的/ude1 问题/n ；/wf 听/v 完/vi 了/ule 杨献珍/nr 、/wn 孙定国/nr 诸/rz 同志/n 的/ude1 报告/n ，/wd 我/rr 才/d 清楚/a 地/ude2 了解/v 到/v 他/rr 的/ude1 反党/vn 思想/n 的/ude1 本质/n 。/wj 读/v 了/ule 舒芜/nr 的/ude1 揭露/vn 的/ude1 那些/rz 信件/n ，/wd 我/rr 更/d 感到/v 以前/f 的/ude1 相/d 法/n ，/wd 是/vshi 太/d 天真/a 了/y 。/wj ”/wyy 
  
  
 
但/c 最/d 有/vyou 特色/n 的/ude1 ，/wd 却/d 是/vshi 排/v 在/p 首/m 篇/q 的/ude1 叶圣陶/nr 的/ude1 表态/vn 文章/n 。/wj 文章/n 的/ude1 题目/n 就/d 与众不同/vl ，/wd 非常/d 中性/n ：/wp “/wyz 看/v 了/ule 五月/t 十三日/t 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 关于/p 胡风/nr 的/ude1 材料/n ”/wyy ，/wd 几乎/d 不/d 能/v 叫做/v “/wyz 题目/n ”/wyy 。/wj 用/p “/wyz 看/v ”/wyy 而/cc 不/d 用/v “/wyz 读/v ”/wyy ，/wd 或/c 因/p “/wyz 看/v ”/wyy 远/ad 不如/v “/wyz 读/v ”/wyy 那样/rzv 严肃/a 认真/a 吧/y ；/wf 且/c 与/p 其他/rzv 文章/n 那些/rz 慷慨激昂/vl 、/wn 义愤填膺/vl 的/ude1 题目/n ，/wd 如/v “/wyz 暗藏/v 的/ude1 狼/n ”/wyy （/wkz 楚/b 图/n 南/b ）/wky 、/wn “/wyz 绝/d 不/d 容许/v 胡/nr1 风/n 继续/v 欺骗/v 人民/n ”/wyy （/wkz 钱伟长/nr ）/wky 、/wn “/wyz 凶恶/a 的/ude1 敌人/n ”/wyy （/wkz 白朗/ns ）/wky 、/wn “/wyz 一个/mq 疯狂/a 的/ude1 反/b 党/n 的/ude1 野心家/n ”/wyy （/wkz 叶/ng 浅/a 予/vg ）/wky 、/wn “/wyz 提高/v 警惕/an ，/wd 揭穿/v 胡风/nr 反革命/n 的/ude1 阴谋/n ”/wyy （/wkz 田华/nr ）/wky …/ws …/ws 形成/v 鲜明/a 对照/vn 。/wj 
  
  
 
更/d 令/v 人/n 惊讶/an 、/wn 甚至/d 令/v 人/n 叫绝/vi 的/ude1 ，/wd 还是/c 他/rr “/wyz 表态/vi ”/wyy 的/ude1 “/wyz 艺术/n ”/wyy 。/wj 这/rzv 篇/q 文章/n 不/d 过/uguo 千/m 把/pba 字/n ，/wd 但/c 一/d 开始/v ，/wd 他/rr 就/d 用/v 足足/d 三分之一/m 的/ude1 篇幅/n 如此/rzv “/wyz 铺垫/n ”/wyy 一番/mq ：/wp “/wyz 我/rr 看/v 不/d 懂/v 胡风/nr 的/ude1 文章/n 。/wj 一个/mq 个/q 字/n 全/d 认得/v ，/wd 说/v 的/ude1 什么/ry 意思/n 可/c 不/d 明白/v ，/wd 只好/d 放下/v 不/d 看/v 。/wj 文章/n 既然/c 看/v 不/d 懂/v ，/wd 他/rr 的/ude1 哲学/n 和/cc 文艺/n 理论/n 也/d 就/d 完全/ad 不/d 了解/v 。/wj ”/wyy “/wyz 几/m 个/q 月/n 来/vf 听/v 了/ule 几/m 次/qv 报告/n ，/wd 读/v 了/ule 报刊/n 上/f 批判/v 胡风/nr 的/ude1 文章/n 。/wj 报告/n 和/cc 文章/n 里/f 都/d 引/v 了/ule 许多/m 胡/nr1 风/n 的/ude1 语句/n ，/wd 我/rr 看/v 不/d 懂/v 的/ude1 语句/n 。/wj 经/p 报告/n 人/n 和/cc 文章/n 作者/n 一分/t 析/vg ，/wd 我/rr 才/d 懂得/v 胡/nr1 风/n 的/ude1 哲学/n 和/cc 文艺/n 理论/n 原来/d 是/vshi 这么/rz 一/m 回/qv 事/n 。/wj ”/wyy “/wyz 前天/t 的/ude1 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 发表/v 了/ule 胡风/nr 的/ude1 ‘/wyz 我/rr 的/ude1 自我/rr 批判/v ’/wyy 和/cc 舒芜/nr 的/ude1 ‘/wyz 关于/p 胡/nr1 风/n 反党/vn 集团/n 的/ude1 一些/mq 材料/n ’/wyy 。/wj ‘/wyz 我/rr 的/ude1 自我/rr 批判/v ’/wyy 我/rr 还是/d 看/v 不/d 大/a 明白/an ，/wd 不/d 明白/a 的/ude1 地方/n 在/p 他/rr 今天/t 到/v 底/f 怎样/ryv 想/v 。/wj 所谓/v ‘/wyz 材料/n ’/wyy 是/vshi 胡风/nr 给/p 舒芜/nr 的/ude1 一些/mq 信/n ，/wd 因为/c 舒芜/nr 给/p 加上/v 了/ule 提要/n ，/wd 按/p 语/ng ，/wd 注释/n ，/wd 我/rr 大体/d 看/v 得/ude3 懂/v 。/wj 我/rr 看/v 了/ule 这些/rz 信/n ，/wd 不由/d 得/ude3 又/d 骇怪/a 又/d 愤怒/a 。/wj ”/wyy 随后/f 的/ude1 几百/m 字/n ，/wd 当然/d 也/d 是/vshi 把/pba 胡风/nr 严/ad 批/v 一番/mq 。/wj 
  
  
 
梅兰芳/nr 认为/v 胡风/nr 的/ude1 文章/n 很/d 难/ad 读/v 当/v 在/p 情理/n 之中/f ，/wd 叶圣陶/nr 可/v 是/vshi 公认/v 的/ude1 “/wyz 语文/n ”/wyy 大家/rr 呀/y ！/wt 他/rr 如此/rzv 不厌其烦/al 地/ude2 反复/d 强调/v 自己/rr 看/v 不/d 懂/v 胡/nr1 的/ude1 文章/n ，/wd 是/vshi “/wyz 经/p 报告/n 人/n 和/cc 文章/n 作者/n 一分/t 析/vg ”/wyy 后/f 才/d 懂得/v 胡/nr1 风/n 的/ude1 哲学/n 和/cc 文艺/n 理论/n ；/wf 而且/c ，/wd 这些/rz “/wyz 所谓/v ”/wyy “/wyz 材料/n ”/wyy 其实/d 是/vshi 胡风/nr 给/p 舒芜/nr 的/ude1 一些/mq 信/n ，/wd 似乎/d 唯恐/v 人/n 误会/vn ，/wd 他/rr 还/d 更/d 进一步/d 强调/v 就是/v 这些/rz 信件/n 自己/rr 也/d 是/vshi “/wyz 因为/p 舒芜/nr 给/p 加上/v 了/ule 提要/n ，/wd 按/p 语/ng ，/wd 注释/n ”/wyy 后/f 才/d 大体/d 看/v 得/ude3 懂/v （/wkz 梅兰芳/nr 都/d 看/v 得/ude3 懂/v ）/wky ，/wd 收信人/n 对/p 信/n 的/ude1 解释/vn 自然/d 具有/v “/wyz 权威性/n ”/wyy ，/wd 在/p 在/p 说明/v 叶/n 此/rzs 表态/vi 用心/n 颇/d 深/a ，/wd 意/ng 在/p 告诉/v 人们/n 、/wn 也/d 是/vshi 告诉/v 历史/n ：/wp 他/rr 的/ude1 看法/n 、/wn 批判/v 完全/ad 是/vshi 根据/p 这些/rz 报告/n 、/wn 提要/n 、/wn 按语/n 、/wn 注释/n 得出/v 的/ude1 。/wj 附/v 提/v 一/m 下/f ，/wd 中共中央/nt 党史/n 研究室/n 主办/v 的/ude1 《/wkz 百年/mq 潮/n 》/wky 杂志/n 在/p 1998年/t 第4/m 期/qv 发表/v 了/ule 《/wkz 胡风/nr 的/ude1 私人/n 通信/vn 如何/ryv 成/v 了/ule 罪证/n 》/wky 长文/n ，/wd 详细/ad 说明/v 了/ule 这些/rz 信件/n 的/ude1 真实/a 含意/n ，/wd 以及/cc 它们/rr 是/vshi 如何/ryv 在/p 先/d 定性/vi 后/f 取证/vi 的/ude1 情况/n 下/f 被/pbei “/wyz 加工/v ”/wyy ，/wd 即/v 叶圣陶/nr 所/usuo 说/v “/wyz 加上/v 了/ule 提要/n ，/wd 按/p 语/ng ，/wd 注释/n ”/wyy 后/f ，/wd “/wyz 顺理成章/vl ”/wyy 地/ude2 成为/v “/wyz 反/vi 革命/vi ”/wyy 罪证/n 的/ude1 。/wj 
  
  
 
叶圣陶/nr 不愧/d 是/vshi 著名/a 的/ude1 “/wyz 语文/n ”/wyy 大家/rr ，/wd 文字/n 浅近/a 易懂/a 、/wn 明白/v 如/v 水/n ，/wd 却/d 暗藏/v 玄机/n 。/wj 当然/d ，/wd 如此/rzv 表态/vi 不仅/c 需要/v “/wyz 艺术/n ”/wyy ，/wd 其实/d 更/d 需要/v “/wyz 胆魄/n ”/wyy 。/wj 
