丧失/v 底线/n 的/ude1 陆川/nr 
 
  
 
　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 雷/n 　 颐/ng 
 
  
 
《/wkz 南京/ns ！/wt 南京/ns ！/wt 》/wky 与/p 《/wkz 拉贝/nrf 日记/n 》/wky 两/m 片/q 同/p 以/p 南京大屠杀/nz 为/p 背景/n ，/wd 又/d 几乎/d 同时/d 上映/v ，/wd 不巧/d “/wyz 撞车/vi ”/wyy ，/wd 自然/d 形成/v 对比/vn 和/cc 竞争/vn 。/wj 两/m 片/q 的/ude1 艺术/n 水平/n 究竟/d 孰/ry 高/a 孰/ry 低/a ，/wd 观众/n 尽/vi 可/v 各/rz 有/vyou 各/rz 的/ude1 看法/n ，/wd 不必/d 也/d 无法/v “/wyz 统一/v ”/wyy 。/wj 但/c 《/wkz 南京/ns ！/wt 南京/ns ！/wt 》/wky 的/ude1 导演/n 陆川/nr 在/p 竞争/vn 中/f 不择手段/dl 、/wn 丧失/v 底线/n 的/ude1 做法/n 却/d 令/v 人/n 难以/d 认同/v ，/wd 值得/v 深思/vi 。/wj 
  
  
 
在/p 激烈/a 的/ude1 票房/n 竞争/vn 中/f ，/wd 陆川/ns 使/v 出/vf 的/ude1 杀手锏/n 是/vshi 传统/n 的/ude1 “/wyz 釜底抽薪/vl ”/wyy 之/uzhi 法/n 和/cc 一度/d 非常/d 盛行/v 的/ude1 “/wyz 上纲上线/vl ”/wyy 、/wn 扣/v 大帽子/nl 的/ude1 做法/n 。/wj 
  
  
 
他/rr 想法/n 设法/v 对/p 在/p 南京大屠杀/nz 中/f 拯救/v 数十万/m 中国/ns 民众/n 的/ude1 拉贝/nrf 本人/rr 阴/a 阴阳/n 阳/ag 地/ude2 贬损/v 一番/mq ，/wd 以此/d 达到/v 贬损/vn 竞争/vn 对手/n 《/wkz 拉贝/nrf 日记/n 》/wky 的/ude1 目的/n 。/wj 陆川/nr 说/v ：/wp “/wyz 您/rr 翻翻/v 我们/rr 所有/b 的/ude1 教科书/n ，/wd 里面/f 都/d 没有/v 中国/ns 人/n 的/ude1 事儿/n ，/wd 中国/ns 人/n 就是/v 被/pbei 杀/v ，/wd 这/rzv 不/d 叫/vi 事儿/n 。/wj 中国/ns 人/n 到/v 底/f 怎么/ryv 回/v 事/n ？/ww 没有/v ！/wt 而且/c 其实/d 也/d 没有/v 日本/nsf 人/n 的/ude1 事儿/n 。/wj 这么/rz 一个/mq 核心/n 的/ude1 事儿/n 上/f ，/wd 进入/v 公众/n 记忆/n 的/ude1 就/d 只有/d 德国/nsf 人/n ，/wd 就/d 德国/nsf 人/n 救/v 了/ule 中国/ns 人/n 。/wj 最后/f 被/pbei 我们/rr 孩子/n 记/v 起来/vf 的/ude1 就/d 只/d 有/vyou 一个/mq 德国/nsf 人/n 救/v 了/ule 20万/m 中国/ns 人/n ，/wd 就/d 这么/rz 一个/mq 好/a 人/n 好/a 事儿/n 。/wj 这/rzv 对/p 我们/rr 有/vyou 用/v 么/y ？/ww 下次/t 再/d 出/vf 事儿/n 还/d 得/ude3 再/d 找/v 一个/mq 救世主/n ？/ww ”/wyy 拉贝/nrf 日记/n 中/f 记/v 有/vyou 日本/nsf 人/n 来/vf 找/v 妓女/n 的/ude1 之/rz 事/n ，/wd 陆川/ns 的/ude1 解读/vn 是/vshi ：/wp “/wyz 拉/v 贝/ng 轻描淡写/vl 写/v 了/ule 一/m 句/q 话/n ，/wd 我/rr 在/p 看/v 的/ude1 时候/n 突然/ad 知道/v ，/wd 人/n 是/vshi 有/vyou 立场/n 的/ude1 ，/wd 再/d 帮助/v 我们/rr ，/wd 他/rr 也/d 是/vshi 德国/nsf 人/n ，/wd 他/rr 不/d 会/v 站/vi 在/p 这/rzv 是/vshi 我们/rr 同胞/n 兄弟/n 姐妹/n 的/ude1 立场/n 说/v 让/v 她们/rr 去/vf 。/wj 如果/c 都/d 是/vshi 中国/ns 人/n ，/wd 可能/v 他/rr 叙述/v 就/d 不/d 是/vshi 这样/rzv 。/wj ”/wyy “/wyz 如果/c 我们/rr 在/p 这/rzv 件/q 事/n 上/f 只/d 记得/v 德国人/nz 救/v 了/ule 20万/m 人/n ，/wd 这/rzv 对/p 死去/v 的/ude1 人/n 是/vshi 不/d 公平/a 的/ude1 。/wj ”/wyy   （/wkz “/wyz 我/rr 想/v 拍/v 一个/mq 战争/n 本性/n 的/ude1 东西/n ”/wyy ，/wd 《/wkz 三/m 联/vg 生活/vn 周刊/n 》/wky ，/wd 2009年/t 第11/m 期/qv ）/wky “/wyz 辛德勒/nrf 是/vshi 作为/p 犹太人/n 的/ude1 对立面/n 来/vf 拯救/v 他们/rr ，/wd 但/c 拉贝/nrf 不/d 是/vshi ，/wd 他/rr 是/vshi 纳粹/n ，/wd 是/vshi 中国/ns 的/ude1 第三/m 方/q ，/wd 不/d 是/vshi 当事者/n ，/wd 在/p 屠杀/v 开始/v 之后/f 两/m 周/qt 他/rr 就/d 带/v 着/uzhe 20/m 箱/q 中国/ns 文物/n 颠簸/vi ，/wd 仔细/ad 看/v 他/rr 的/ude1 日记/n ，/wd 过节/vi 他/rr 还/d 吃/v 火鸡/n 呢/y ，/wd 他/rr 和/cc 辛德勒/nrf 没法/v 比/v 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 陆川/nr 回应/v 质疑/vn 》/wky ，/wd 2009年/t 4月/t 20日/t 《/wkz 时代/n 周报/n 》/wky ）/wky 
  
  
 
为/p 贬损/v 《/wkz 拉贝/nrf 日记/n 》/wky ，/wd 年纪/n 不/d 大/a 的/ude1 陆川/ns 却/d 也/d 学会/v “/wyz 上纲上线/vl ”/wyy ，/wd 给/p 电影/n 《/wkz 拉贝/nrf 日记/n 》/wky 扣/v 上/vf 了/ule “/wyz 政治/n 不/d 正确/a ”/wyy 、/wn 意识形态/nl 争夺/v 的/ude1 大/a 帽/n ：/wp “/wyz 这些/rz 题材/n 中/f 的/ude1 电影/n 就/d 是/vshi 意识形态/nl ，/wd 《/wkz 拉贝/nrf 日记/n 》/wky 就/d 是/vshi 德国/nsf 人/n 给/p 自己/rr 拍/v 的/ude1 主旋律/n ，/wd 在/p 经济危机/nl 下/f 重新/d 在/p 欧洲/ns 给/p 德国/nsf 人/n 树立/v 形象/n 。/wj 我/rr 觉得/v 是/vshi 侵占/v 中国/ns 人/n 的/ude1 公众/n 记忆/n ”/wyy 。/wj 他/rr 说/v 自己/rr 曾/d 和/cc 一/m 记者/n 直接/ad 争/v 起来/vf ：/wp “/wyz 他/rr 说/v ‘/wyz 拉贝/nrf 救/v 了/ule 20万/m 中国/ns 人/n ’/wyy ，/wd 我/rr 说/v 你/rr 用/v 哪/ry 只/q 眼睛/n 看/v 历史/n 的/ude1 ？/ww 日本/nsf 是/vshi 觉得/v 杀/v 掉/v 30万/m 人/n 之/uzhi 后/f 没/d 必要/a 再/d 杀/v ，/wd 所以/c 才/d 让/v 20万/m 人/n 活/v 下来/vf 。/wj 中国/ns 人/n 付出/v 那么/rz 大/a 代价/n ，/wd 活/v 点儿/q 人/n 下/f 来/vf 都/d 归功/vi 于/p 一/m 德国/nsf 人/n ，/wd 太/d 可笑/a 。/wj ”/wyy 为了/p 票房/n ，/wd 他/rr 已/d 不/d 顾/v 基本/a 史实/n ，/wd 把/pba 那/rzv 20万/m 中国/ns 人/n 之所以/c 活/v 下来/vf 说/v 成/v 是/vshi 日本/nsf 人/n 觉得/v 没/d 必要/a 再/d 杀/v ！/wt 把/pba “/wyz 活/n 点儿/q 人/n 下/f 来/vf 都/d 归功/vi 于/p 一/m 德国/nsf 人/n ”/wyy “/wyz 太/d 可笑/a ”/wyy ，/wd 那/rzv 把/pba “/wyz 活/n 点儿/q 人/n 下来/vf ”/wyy 说/v 成/v 是/vshi 日本/nsf 觉得/v 没/d 必要/a 再/d 杀/v 就/d 不/d 可笑/a ？/ww 其实/d ，/wd 陆川/ns 这种/r 观点/n 不仅/c 更/d “/wyz 可笑/a ”/wyy ，/wd 而且/c 更/d 荒诞/a ！/wt 他/rr 还/d 说/v ：/wp “/wyz 我/rr 作为/p 中国/ns 导演/n ，/wd 就/d 觉得/v ‘/wyz 南京大屠杀/nz ’/wyy 归根结底/dl 是/vshi 中国/ns 和/cc 日本/nsf 的/ude1 事儿/n ，/wd 拉贝/nrf 虽然/c 有/vyou 份/q ，/wd 但/c 半道/s 就/d 走/v 了/y ；/wf 而且/c 中华民族/n 多少/ry 年/qt 来/f 起/vf 起伏/vi 伏/v 、/wn 哪/ry 次/qv 是/vshi 外国人/n 救/v 了/ule 我们/rr ？/ww 如今/t 《/wkz 拉贝/nrf 日记/n 》/wky 要/v 树立/v 的/ude1 是/vshi 德国/nsf 人/n 是/vshi 我们/rr 的/ude1 救世主/n 、/wn 我们/rr 要/v 在/p 纳粹/n 党旗/n 下/f 受/v 庇护/vn 、/wn 末了/t 你/rr 还/d 得/ude3 为/v 你/rr 的/ude1 感恩/vi 去/vf 付/v 钱/n 、/wn 你/rr 每/rz 六十/m 块/q 钱/n 的/ude1 票/n 里/f 三十/m 块/q 就/d 去/vf 了/ule 德国/nsf …/ws …/ws 这/rzv 是/vshi 我/rr 对/p 这个/rz 片子/n 真实/a 的/ude1 看法/n ，/wd 所以/c 我/rr 不/d 会/v 在/p 中国/ns 电影院/n 里/f 看/v 它/rr 、/wn 我/rr 可能/v 会/v 买/v 碟/ng 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 陆川/nr 回应/v 质疑/vn 》/wky ）/wky 
  
  
 
这/rzv 最后/f 一/m 句/q 话/n ，/wd 暴露/v 了/ule 他/rr 如此/rzv 贬损/v 拉/v 贝/b 、/wn 上纲上线/vl 给/p 电影/n 《/wkz 拉贝/nrf 日记/n 》/wky 扣/v 上/vf “/wyz 政治/n 不/d 正确/a ”/wyy 的/ude1 真实/a 动/v 动机/n 。/wj 
 
拉/v 贝/ng 和/cc 十几/m 位/q 外国/n 传教士/n 、/wn 教授/n 、/wn 医生/n 、/wn 商人/n 等/udeng 在/p 中国/ns 民众/n 被/pbei 侵略者/n 大肆/d 屠杀/v 时/ng 共同/d 发起/v 建立/v 南京/ns 国际/n 安全区/n ，/wd 拉贝/nrf 担任/v 安全区/n 国际/n 委员会/n 主席/n 。/wj 他/rr 和/cc 一些/mq 国际/n 友人/n 在/p 当时/t 极其/d 危险/a 艰难/a 的/ude1 战争/n 环境/n 中/f ，/wd 奋不顾身/vl 地/ude2 抗议/v 屠杀/vn 并/cc 尽/vi 其/rz 所/usuo 能/v 地/ude2 阻止/v 侵华/vn 日军/n 对/p 中国/ns 人民/n 疯狂/ad 施/v 暴/ng 。/wj 他们/rr 设立/v 的/ude1 安全/an 区/n 为/v 大约/d 25万/m 中国/ns 平民/n 提供/v 了/ule 暂时/d 栖身/v 避难/vi 的/ude1 场所/n 。/wj 拉/v 贝/ng 自己/rr 的/ude1 住宅/n 和/cc 小/a 花园/n ，/wd 也/d 挤/v 进/vf 了/ule 600/m 多/m 名/q 中国/ns 难民/n ，/wd 受到/v 保护/vn 。/wj 这/rzv 固然/c 不/d 是/vshi 拉贝/nrf 一/m 人/n 之/uzhi 功/n ，/wd 但/c 拉/v 贝厥功/nr 至伟/nr2 却/d 是/vshi 不争/v 的/ude1 事实/n 。/wj “/wyz 救人/vi 一/m 命/n ，/wd 胜/v 造/v 七级浮屠/n ”/wyy ，/wd 拯救/v 20万/m 生命/n 之/uzhi 壮举/n ，/wd 该/rz “/wyz 胜/v 造/v ”/wyy 多少/ry 级/q “/wyz 浮屠/n ”/wyy 呀/y ！/wt 然而/c ，/wd 在/p 陆川/ns 看来/v ，/wd 这/rzv 一切/rz 都/d 不/d 如/v 他/rr 自己/rr 一/m 部/q 电影/n 的/ude1 票房/n 重要/a ，/wd 所以/c 他/rr 不/d 是/vshi 以/p 感恩/vi 之/uzhi 情/n 看待/v 此事/r ，/wd 而是/c 强调/v 拉贝/nrf 的/ude1 吃/v 火鸡/n ，/wd 把/pba 德国/nsf 人/n 救助/v 中国/ns 人/n 与/p 中国/ns 人/n 的/ude1 反抗/vn 对立/vn 起来/vf ，/wd 把/pba 对/p 拉贝/nrf 的/ude1 颂扬/v 说/v 成/v 是/vshi 要/v 树立/v 德国/nsf 人/n 是/vshi 我们/rr 的/ude1 救世主/n ，/wd 并/cc 进一步/d 将/p 其/rz 与/p 中国/ns 国家/n 需要/v 一个/mq 外国/n 救世主/n 这种/r 带有/v 殖民/vn 色彩/n 、/wn 颇/d 能/v 挑动/v 某种/rz 民族/n 情绪/n 的/ude1 话语/n 联系/v 起来/vf …/ws …/ws 
  
  
 
陆川/nr 说/v ：/wp “/wyz ‘/wyz 南京大屠杀/nz ’/wyy 归根结底/dl 是/vshi 中国/ns 和/cc 日本/nsf 的/ude1 事儿/n ”/wyy 。/wj 不/d ，/wd 大屠杀/n 归根结底/dl 恰恰/d 不/d 只是/d “/wyz 中国/ns 和/cc 日本/nsf 的/ude1 事儿/n ”/wyy ！/wt 而/cc 是/vshi 全人类/n 的/ude1 灾难/n ，/wd 全/a 人类/n 的/ude1 悲剧/n ，/wd 全/a 人类/n 的/ude1 耻辱/n ，/wd 全/a 人类/n 的/ude1 罪恶/n 与/cc 救/v 赎/v 。/wj 在/p 这种/r 事/n 关/nr1 人类/n 的/ude1 人道主义/n 灾难/n 面前/f ，/wd 所有/b 的/ude1 人/n 都/d 不/d 是/vshi “/wyz 第三/m 方/q ”/wyy ，/wd 不/d 是/vshi 旁观者/n 。/wj 拉/v 贝/b 等/udeng 人/n 的/ude1 作为/p 体现/v 了/ule 人类/n 应有/v 的/ude1 良知/n 和/cc 尊严/n ，/wd 恰恰/d 不/d 是/vshi 如/v 陆川/ns 所/usuo 说/v 的/ude1 置身事外/vl 的/ude1 “/wyz 第三/m 方/q ”/wyy 、/wn 旁观者/n 。/wj 其实/d 这种/r 道理/n 陆川/ns 也/d 并非/v 不/d 知道/v ，/wd 因此/c 他/rr 才/d 试图/v 从/p 新/a 的/ude1 视角/n 反思/vn 战争/n 、/wn 反思/vn 人性/n ，/wd 他/rr 说/v ：/wp “/wyz 我/rr 认为/v 到/v 最后/f 的/ude1 时候/n 对/p 一/m 场/qv 战争/n 的/ude1 反思/vn 应该/v 不用/d 再/d 分/v 什么/ry 日本/nsf 人/n 、/wn 中国/ns 人/n 了/y ”/wyy 。/wj （/wkz “/wyz 我/rr 想/v 拍/v 一个/mq 战争/n 本性/n 的/ude1 东西/n ”/wyy ）/wky 对/p 战争/n 的/ude1 反思/vn 不用/d 再/d 分/v 日本/nsf 人/n 、/wn 中国/ns 人/n ，/wd 对/p 生命/n 的/ude1 拯救/v 为何/ryv 就/d 一定/d 要/v 强调/vd 救助/v 者/k 的/ude1 德国/nsf 身份/n 、/wn 极力/d 区分/v 中国人/nz 外国人/n 呢/y ？/ww 
  
  
 
不知/v 感恩/vi ，/wd 源于/v 对/p 生命/n 缺乏/v 敬畏/v ，/wd 这/rzv 才/d 真正/d “/wyz 对/p 死去/v 的/ude1 人/n 是/vshi 不/d 公平/a 的/ude1 ”/wyy 。/wj 敬畏/v 生命/n ，/wd 尊重/v 人/n 道/qv 是/vshi 人类/n 道德/n 的/ude1 底线/n ，/wd 在/p 竞争/vn 中/f 为了/p 自己/rr 的/ude1 一点/mq 利益/n 便/d 可/v 轻易/d 丧失/v 底线/n ，/wd 这/rzv 是/vshi 非常/d 可怕/a 的/ude1 。/wj 
