“/wyz 文革/n ”/wyy 中/f 的/ude1 三/m 次/qv 地震/n 
 
突发性/b 事件/n 、/wn 灾难/n ，/wd 往往/d 最/d 能/v 反映/v 一个/mq 社会/n 、/wn 时代/n 的/ude1 特点/n 。/wj “/wyz 文革/n ”/wyy 时期/n 的/ude1 三/m 次/qv 大/a 地震/n ，/wd 将/p 那个/rz 时代/n 的/ude1 特点/n 暴露无遗/vl 。/wj 
  
  
 
1965年/t 11月/t ，/wd 姚文元/nr 的/ude1 《/wkz 评/v 新编/vn 历史剧/n 〈/wkz 海/n 瑞/ag 罢官/vi 〉/wky 》/wky 公开/ad 发表/v ，/wd 拉开/v 了/ule 十/m 年/qt “/wyz 文革/n ”/wyy 的/ude1 序幕/n ；/wf 到/p 1966年/t 3月/t 8日/t 河北/ns 邢台/ns 地震/n 发生/v 时/ng ，/wd 文教界/n 的/ude1 大/a 批判/vn 已经/d 十分/d 激烈/a ，/wd 杨尚昆/nr 、/wn 陆定一/nr 、/wn 罗瑞卿/nr 等/udeng 一些/mq 高层/n 领导人/n 已/d 被/pbei 渐次/d 打倒/v ，/wd “/wyz 序幕/n ”/wyy 已/d 近/a 尾声/n ，/wd 第一/m 幕/q 即将/d 开始/v 。/wj 
  
  
 
地震/n 发生/v 后/f 第三/m 天/qt ，/wd 3月/t 10日/t ，/wd 中央人民广播电台/nt 播发/v 了/ule 新华社/nt 关于/p 邢台/ns 地区/n 发生/v 地震/n 的/ude1 消息/n 。/wj 3月/t 11日/t 的/ude1 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 头版/n 报道/v 了/ule 邢台/ns 发生/v 地震/n 的/ude1 消息/n ，/wd 标题/n 是/vshi 《/wkz 党/n 和/cc 政府/n 领导/vn 人民/n 大力/d 救灾/vi 》/wky ；/wf 据/p 3月/t 12日/t 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 报道/v ，/wd 由/p 中共中央/nt 委员/n 、/wn 内务/n 部长/n 曾山/nr 率领/v 的/ude1 中央/n 慰问团/n ，/wd 十日/t 分成/vi 五/m 路/qv 到达/v 地震/n 中心/n 地带/n ，/wd 对/p 灾区/n 人民/n 进行/vx 亲切/a 慰问/vn 。/wj 以后/f ，/wd 又/d 陆续/d 报道/v 抗震救灾/vl 情况/n 。/wj 但/c 对/p 周恩来/nr 总理/n 在/p 第一/m 时间/n 赶往/v 灾区/n 慰问/v 视察/v ，/wd 当时/t 却/d 并/d 未/d 公开/ad 报道/v 。/wj 
  
  
 
当时/t 的/ude1 报道/n ，/wd 已/d 开始/v 显示/v “/wyz 文革/n ”/wyy 特点/n ，/wd 强调/v “/wyz 突出/a 政治/n ”/wyy 、/wn 强调/v “/wyz 只/d 要/v 高举/v 毛泽东思想/n 红旗/nz ”/wyy 就/d 一定/d 能/v 战胜/v 灾害/n 等等/udeng 。/wj 3月/t 14日/t 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 一/m 篇/q 题/n 为/v “/wyz 天津/ns 上海/ns 支援/v 邢台/ns 地震/n 区/n ”/wyy 的/ude1 报道/n ，/wd 必须/d 加上/v “/wyz 以/p 深厚/a 的/ude1 阶级/n 感情/n 关怀/vn 受灾/vn 人民/n ”/wyy 这个/rz 副标题/n 。/wj 因为/c ，/wd 当时/t 特别/d 强调/v “/wyz 阶级/n ”/wyy ，/wd 反对/v 、/wn 批判/v 抽象/a 、/wn 普遍/a 的/ude1 “/wyz 人/n ”/wyy ，/wd 强调/v 对/p “/wyz 阶级/n 敌人/n ”/wyy 要/v 象/ng “/wyz 严冬/t 一样/uyy 冷酷/a 无/v 情/n ”/wyy ，/wd 不/d 能/v 提/v “/wyz 爱心/n ”/wyy 、/wn 只能/v 提/v “/wyz 阶级/n 情/n ”/wyy 。/wj 
  
  
 
但/c 此时/r 毕竟/d 只/d 是/vshi “/wyz 文革/n ”/wyy 的/ude1 “/wyz 序幕/n ”/wyy 阶段/n ，/wd 针对/p 那种/r 畸形/n 的/ude1 “/wyz 突出/a 政治/n ”/wyy ，/wd 周恩来/nr 批/v 告/v 赴/v 邢台/ns “/wyz 救灾/vn 宣传/vn ”/wyy 的/ude1 解放军/n 某部/rz ：/wp “/wyz 一个/mq 月/n 救灾/vn 宣传/vn 工作/vn ，/wd 要/v 同时/c 帮/v 群众/n 搞/v 生产/vn ，/wd 在/p 春耕/vi 春播/vi 、/wn 追肥/vi 浇水/vi 间隙/n 中/f 进行/vx 宣传/vn 教育/vn ，/wd 决不/d 要/v 停止/v 生产/v 来/vf 参加/v 学习/v ，/wd 以致/c 延误/v 农时/n 。/wj ”/wyy （/wkz 中共中央/nt 文献/n 研究室/n 编/v ：/wp 《/wkz 周恩来/nr 年谱/n （/wkz 1949/m D/w 1976/m ）/wky 》/wky （/wkz 下/f ）/wky ，/wd 第28/m 页/q ）/wky 如果/c 对/p 当时/t 的/ude1 背景/n 缺乏/v 了解/v ，/wd 则/c 很/d 难/ad 理解/v 周恩来/nr 此/rzs “/wyz 批/v 告/v ”/wyy 之/uzhi 不易/a 。/wj 此时/r 已/d 开始/v 提出/v “/wyz 政治/n 可以/v 冲击/v 一切/rz ”/wyy 、/wn “/wyz 一定/d 要/v 保证/v 政治/n 学习/v 的/ude1 时间/n ”/wyy ，/wd 而且/c 罗瑞卿/nr 被/pbei 打倒/v 的/ude1 一/m 大/a “/wyz 罪状/n ”/wyy 就是/v 在/p 军队/n 搞/v “/wyz 大/a 比武/vn ”/wyy 、/wn 反对/v “/wyz 空头/b 政治/n ”/wyy 。/wj 周恩来/nr 仍/d “/wyz 批/v 告/v ”/wyy 前/f 去/vf 专/d 做/v “/wyz 宣传/v ”/wyy 工作/vn 的/ude1 解放军/n 要/v 在/p 生产/vn 的/ude1 “/wyz 间隙/n ”/wyy 进行/vx 宣传/vn 教育/vn 、/wn “/wyz 决不/d 要/v 停止/v 生产/v 来/vf 参加/v 学习/v ”/wyy ，/wd 是/vshi 有/vyou 相当/vn 风险/n 的/ude1 。/wj 
  
  
 
虽然/c 电台/n 和/cc 报纸/n 对/p 邢台/ns 地震/n 的/ude1 报道/n 时/ng 断/v 时/ng 续/v ，/wd 并/cc 很/d 少/a 上/vf “/wyz 头版/n ”/wyy ，/wd 但/c 毕竟/d 时/ng 有/vyou 报道/v ，/wd 还是/d 起/vf 了/ule 相当/vi 的/ude1 动员/vn 作用/n ，/wd 一时/t 全国/n 支援/v 邢台/ns 灾区/n 蔚然成风/vl ，/wd 甚至/d 有/vyou 60/m 多/m 名/q 藏民/n 星夜/n 兼程/vi ，/wd 送/v 来/vf 了/ule 240/m 匹/q 良/ag 马/n ！/wt 
  
  
 
1970年/t ，/wd “/wyz 文革/n ”/wyy 仍/d 处/vi 高潮/n ，/wd 1月/t 5日/t ，/wd 云南/ns 通/v 海/n 发生/v 7.8/m   级/q 大/a 地震/n 。/wj 1月/t 9日/t ，/wd 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 发表/v 了/ule 新华社/nt 消息/n ，/wd 标题/n 为/v ：/wp 《/wkz 毛/nr1 主席/n 林/nr1 副/b 主席/n 亲切/a 关怀/vn 受灾/vn 人民/n ，/wd 当地/s 军民/n 信心百倍/vl 地/ude2 进行/vx 抗灾/vn 斗争/vn 》/wky 。/wj 这/rzv 则/q 消息/n 只是/d 笼统/a 地/ude2 说/v “/wyz 我国/n 云南省/ns 昆明/ns 以南/f 地区/n 发生/v 了/ule 一/m 次/qv 七/m 级/q 地震/n ”/wyy ，/wd 没有/v 地震/n 发生/v 具体/a 地/ude2 点/v ，/wd 对/p 灾情/n 只字不提/vl ，/wd 而且/c 将/p 震级/n 调/v 低/a 为/p “/wyz 七/m 级/q ”/wyy 。/wj 邢台/ns 地震/n 时/ng ，/wd 新华社/nt 消息/n 的/ude1 标题/n 的/ude1 主语/n 是/vshi “/wyz 党/n 和/cc 政府/n ”/wyy ，/wd 此时/r 的/ude1 标题/n 主语/n 则/d 是/vshi “/wyz 毛/nr1 主席/n 林/nr1 副/b 主席/n ”/wyy 。/wj 标题/n 的/ude1 主语/n 之/uzhi 变/v ，/wd 也/d 从/p 一/m 侧面/f 反映/v “/wyz 文革/n ”/wyy 的/ude1 个人崇拜/nl 。/wj 以后/f ，/wd 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 便/d 再/d 也/d 没有/d 登载/v 有关/vn 通/v 海/n 地震/n 的/ude1 消息/n 。/wj 因此/c ，/wd 当时/t 通/v 海/n 地震/n 几乎/d 不/d 为/v 全国/n 人民/n 所/usuo 知/v 。/wj 新华社/nt 这/rzv 则/q 消息/n ，/wd 也/d 是/vshi 外国/n 有关/vn 机构/n 测/v 得/ude3 地震/n 、/wn 作出/v 报道/v 或/c 询问/v 后/f ，/wd 周恩来/nr 在/p 外交部/nt 上报/vi 的/ude1 有关/vn 材料/n 上/f 批示/v 要/v 由/p 新华社/nt 发/v 一/m 简要/a 消息/n ，/wd 以便/d 回答/v 各方/r 好意/n 的/ude1 询问/vn 后/f ，/wd 才/c 不/d 得/ude3 不/d 发/v 。/wj 在/p 四川省/ns 革委会/n 、/wn 成都/ns 军区/n 关于/p 派/v 团/n 前往/v 灾区/n 慰问/vn 、/wn 救灾/vn 的/ude1 电报/n 上/f ，/wd 周恩来/nr 批示/v ：/wp “/wyz 重点/n 应/v 放在/v 高举/v 毛泽东思想/n 伟大/a 红旗/n ，/wd 鼓舞/v 士气/n ，/wd 加强/v 医疗/n （/wkz 五十/m 余/m 人/n 少/a 了/y ，/wd 四川/ns 可/v 派出/v 得力/a 医疗队/n 二百/m 人/n ，/wd 并/cc 带/v 药/n 、/wn 械/w ）/wky ，/wd 自力更生/vl ，/wd 重建/v 家园/n 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 周恩来/nr 年谱/n （/wkz 1949/m D/w 1976/m ）/wky 》/wky （/wkz 下/f ）/wky ，/wd 第343/m 页/q 》/wky ）/wky 此时/r 已/d 是/vshi “/wyz 文革/n ”/wyy 高潮/n ，/wd 他/rr 的/ude1 批示/n 也/d 不/d 能/v 不/d 首先/d 说/v “/wyz 重点/n 应/v 放在/v 高举/v 毛泽东思想/n 伟大/a 红旗/n ”/wyy ，/wd 然后/c 才/d 是/vshi 增派/v 医疗/n 人员/n 的/ude1 具体/a 指示/n 。/wj 
  
  
 
　 　 1月/t 9日/t 的/ude1 《/wkz 云南/ns 日报/n 》/wky 的/ude1 头版/n 头条/n 是/vshi 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 没有/d 刊登/v 的/ude1 中共中央/nt 慰问电/n ，/wd 但/c 通栏/n 黑体/n 大/a 标题/n 是/vshi “/wyz 毛/nr1 主席/n 和/cc 林/nr1 副/b 主席/n 亲切/ad 关怀/v 我省/r 灾区/n 人民/n ”/wyy ，/wd 当时/t 突出/a 的/ude1 不/d 能/v 不/d 是/vshi “/wyz 个人/n ”/wyy 。/wj 同/p 版/n 还/d 刊登/v 了/ule 新华社/nt 消息/n 。/wj 以后/f 断断续续/dl 有/vyou 关于/p 地震/n 报道/v ，/wd 但/c 版面/n 位置/n 并/cc 不/d 重要/a 、/wn 突出/a 。/wj 突出/a 的/ude1 仍/d 是/vshi 诸如/v “/wyz 清理/v 阶级/n 队伍/n ”/wyy 、/wn “/wyz 镇雄县/ns 各族/rz 人民/n 家家/n 有/vyou 《/wkz 毛泽东/nr 选集/n 》/wky ”/wyy 、/wn “/wyz 彻底/ad 批判/v 反动/a 影片/n 《/wkz 五/m 朵/q 金/b 花/n 》/wky ”/wyy 等等/udeng 。/wj 而/cc 救灾/vn 报道/v ，/wd 也/d 充满/v 了/ule 这样/rzv 的/ude1 “/wyz 话语/n ”/wyy ：/wp “/wyz 千/m 条/q 万/m 条/q ，/wd 用/v 战无不胜/vl 的/ude1 毛泽东思想/n 武装/vn 灾区/n 革命/vn 人民/n 的/ude1 头脑/n 是/vshi 第一/m 条/q 。/wj 地震/n 发生/v 后/f ，/wd 省/n 革命/vn 委员会/n 派/v 专车/n 专人/n ，/wd 星夜/n 兼程/vi 把/pba 红色/n 宝/n 书/n 《/wkz 毛/nr1 主席/n 语录/n 》/wky 、/wn 金光闪闪/vl 的/ude1 毛/nr1 主席/n 画像/n 送/v 到/v 了/ule 灾区/n 群众/n 手中/s 。/wj 还/d 组织/v 了/ule 许多/m 毛泽东思想/n 宣传队/n ，/wd 帮助/v 灾区/n 群众/n 开展/v 抗震救灾/vl 工作/vn 。/wj ”/wyy “/wyz 力量/n 的/ude1 源泉/n ，/wd 胜利/vi 的/ude1 保证/vn 。/wj 受灾/vn 地区/n 广大/b 群众/n 从/p 毛/nr1 主席/n 语录/n 中/f 汲取/v 无穷无尽/vl 的/ude1 力量/n ，/wd 争取/v 更/d 大/a 的/ude1 胜利/vn 。/wj ”/wyy “/wyz 千/m 支援/v ，/wd 万/m 支援/v ，/wd 送/v 去/vf 毛泽东思想/n 是/vshi 最/d 大/a 的/ude1 支援/vn 。/wj 战斗/vi 在/p 抗震救灾/vl 第一线/n 的/ude1 昆明/ns 部队/n 广大/b 指战员/n 给/p 受灾/vn 地区/n 群众/n 送/v 去/vf 最/d 强大/a 的/ude1 武器/n ，/wd 用/p 毛泽东思想/n 宣传/vn 群众/n ，/wd 武装/v 群众/n ，/wd 热情/ad 向/p 群众/n 宣传/v 党中央/nt 的/ude1 慰问电/n 。/wj ”/wyy 
  
  
 
2000年/t 1月/t ，/wd 云南/ns 通海县/ns 举行/v 大/a 地震/n 30/m 周年/q 祭/v 集会/vi ，/wd 回顾/v 那场/r 惨痛/a 的/ude1 劫难/n ，/wd 并/cc 在/p 事/n 隔/v 30/m 年/qt 之后/f 首/m 次/qv 在/p 正式/a 场合/n 披露/v 了/ule 地震/n 中/f 的/ude1 死伤/vn 人数/n 和/cc 财产/n 损失/n 情况/n ，/wd 通/v 海/n 地震/n 才/d 广/ad 为/v 人/n 知/v 。/wj 尤其/d 应当/v 感谢/v 的/ude1 是/vshi 云南/ns 通海县/ns 作家/n 杨家荣/nr ，/wd 花/v 了/ule 十几/m 年/qt 的/ude1 时间/n 收集/v 有关/vn 史料/n ，/wd 采访/v 许多/m 当事人/n ，/wd 记述/v 了/ule 许多/m 不为人知/vl 的/ude1 细节/n ，/wd 使/v 发生/v 在/p 西南/s 一隅/n 、/wn 人们/n 知之甚少/vl 、/wn 不/d 被/pbei 人/n 关注/v 的/ude1 这/rzv 一/m 段/q 悲剧/n 进入/v 了/ule “/wyz 历史/n ”/wyy ，/wd 避免/v 了/ule 被/pbei 遗忘/v 的/ude1 命运/n 。/wj 在/p 《/wkz 大/a 劫难/n 的/ude1 回眸/vn ：/wp 通/v 海/n 7.8/m 级/q 大/a 地震/n 30/m 周年/q 祭/v 》/wky （/wkz 《/wkz 边疆/s 文学/n 》/wky 2000年/t 第1/m 期/qv ）/wky 一/m 文/ng 中/f ，/wd 杨/nr1 家/n 荣/ag 详/ag 述/vg 了/ule 当时/t 的/ude1 种种/q 情景/n ，/wd 许多/m 举措/n ，/wd 确/d 令/v 后人/n 难以置信/vl 。/wj 在/p 灾民/n 最/d 缺乏/v 食品/n 、/wn 衣物/n 和/cc 临时/b 住房/n 的/ude1 时候/n ，/wd 灾区/n 向/p 国家/n 提出/v 三/m 不/d 要/v ：/wp 不要/d 救济粮/n 、/wn 不/d 要/v 救济款/n 、/wn 不/d 要/v 救济/n 物/ng ，/wd 自力更生/vl 重建/v 家园/n 。/wj 源源而来/vl 的/ude1 是/vshi 各种/rz “/wyz 精神/n 食粮/n ”/wyy ：/wp 数十万/m 册/q “/wyz 红宝书/nr ”/wyy 、/wn 数十万/m 枚/q 毛/nr1 主席/n 像章/n 和/cc 14万/m 封/q 慰问信/n ，/wd 与/p 邢台/ns 地震/n 时/ng 全国/n 各地/rzs 捐/v 钱/n 捐物/vi 形成/v 鲜明/a 对照/vn 。/wj 时代/n 、/wn 社会/n 的/ude1 荒诞/an 于/p 此/rzs 可见一斑/vl 。/wj 灾区/n 向/p 国家/n 提出/v 三/m 不/d 要/v ：/wp 不要/d 救济粮/n 、/wn 不/d 要/v 救济款/n 、/wn 不/d 要/v 救济/n 物/ng ，/wd 自力更生/vl 重建/v 家园/n 。/wj 云南省/ns 革命/vn 委员会/n 办事/vn 组/n 秘书/n 组/n 1月/t 9日/t 电话/n 通知/n ：/wp 不/d 搞/v 捐献/v 活动/vn ，/wd 已/d 捐献/v 的/ude1 物品/n 全部/m 退回/v ，/wd 集体/n 的/ude1 退/v 给/p 集体/n 、/wn 个人/n 的/ude1 退/v 给/p 个人/n 。/wj 
  
  
 
杨家荣/nr 曾/d 采访/v 多/m 位/q 指挥/n 通/v 海/n 抗震救灾/vl 领导人/n ，/wd 询问/v 当时/t 伤亡/v 具体/a 情况/n ，/wd 一/m 位/q 原/b 昆明/ns 军区/n 领导人/n 对/p 他/rr 说/v ：/wp 当时/t “/wyz 关于/p 死/v 了/ule 多少/ry 人/n ，/wd 是/vshi 绝对/d 不能/v 问/v 的/ude1 ，/wd 谁/ry 问/v 谁/ry 犯/v 错误/n ，/wd 只/d 能/v 按照/p 地震/n 波及/v 面积/n 派兵/vi 抢险/vi 。/wj ”/wyy 虽然/c 他/rr 是/vshi 抗震救灾/vl 的/ude1 核心/n 指挥/vn 人员/n ，/wd 也/d 不/d 知道/v 具体/a 伤亡/vn 情况/n 。/wj 事实上/bl ，/wd 直到/v “/wyz 文革/n ”/wyy 结束/v 后/f 数/m 年/qt ，/wd 1982年/t 民政部/nt 委托/v 云南省/ns 民政局/n 调查/v 统计/v 此次/rz 地震/n 人数/n ，/wd 才/d 得到/v 了/ule 15621/m 人/n 死亡/vi 的/ude1 准确/a 数字/n 。/wj 
  
  
 
通/v 海/n 大/a 地震/n 中/f ，/wd 还/d 规定/v 新闻记者/n 不准/v 进入/v 灾区/n ，/wd 只/d 允许/v 科技/n 工作者/n 进行/vx 拍摄/vn ，/wd 对/p 灾情/n 只能/v 拍/v 物/ng ，/wd 不能/v 随意/ad 拍/v 人/n 。/wj 这些/rz 规定/n ，/wd 在/p 以后/f 的/ude1 唐山/ns 大/a 地震/n 中/f 被/pbei 沿用/v 。/wj 《/wkz 唐山/ns 大/a 地震/n 》/wky 的/ude1 作者/n 钱钢/nr 在/p 唐山/ns 地震/n 时/ng 还/d 是/vshi 军人/n ，/wd 曾/d 随/v 部队/n 参加/v 过/uguo 唐山/ns 的/ude1 抗震救灾/vl ，/wd 他/rr 的/ude1 回忆/vn 证实/v 此/rzs 点/n 。/wj 他/rr 说/v ，/wd 进入/v 灾区/n 时/ng 严禁/v 带/v 照相机/n ，/wd 如果/c 带/v 了/y ，/wd 不仅/c 照相机/n 会/v 被/pbei 没收/v ，/wd 人/n 也/d 会/v 被/pbei 抓/v ，/wd “/wyz 所以/c 今天/t 我们/rr 看到/v 的/ude1 很多/m 地震/n 的/ude1 照片/n ，/wd 它/rr 不/d 是/vshi 由/p 当时/t 的/ude1 记者/n 拍/v 的/ude1 ，/wd 是/vshi 科学/a 工作者/n 在/p 日/qt 后/f 去/vf 考察/v 拍/v 的/ude1 。/wj 所以/c ，/wd 大量/m 的/ude1 是/vshi 同/p 一/m 类/q 照片/n ，/wd 叫做/v ‘/wyz 地震/n 造成/v 的/ude1 建筑物/n 破坏/v ’/wyy ，/wd 人/n 呢/y ？/ww 那些/rz 死去/v 的/ude1 人/n 、/wn 受伤/vi 的/ude1 人/n 的/ude1 照片/n 呢/y ？/ww 几乎/d 是/vshi 找/v 不到/v 的/ude1 。/wj 我/rr 花/v 了/ule 很/d 大/a 的/ude1 功夫/n ，/wd 找到/v 了/ule 一/m 幅/q 起重机/n 从/p 废墟/n 里/f 把/pba 死者/n 搬/v 出/vf 来/vf 的/ude1 模模糊糊/z 的/ude1 照片/n 。/wj 不/d 知道/v 是/vshi 谁/ry 秘密/a 地/ude2 拍/v 下来/vf 的/ude1 ，/wd 在/p 当时/t 那/rzv 是/vshi 犯法/vi 的/ude1 ”/wyy 。/wj （/wkz 钱钢/nr ：/wp 《/wkz 唐山/ns 大/a 地震/n 》/wky ，/wd 当代/t 中国/ns 出版社/n 2005年/t 版/n ，/wd 第221/m 页/q ）/wky 
  
  
 
在/p “/wyz 生命/n 至上/vi ”/wyy 一/m 文/ng 中/f ，/wd 笔者/n 对/p 1976年/t 7月/t 28日/t 唐山/ns 地震/n 后/f 强调/v “/wyz 以/p 批/v 邓/nr1 促/v 抗震/vn ”/wyy 、/wn “/wyz 不/d 能/v 以/p 抗震救灾/vl 压/v 革命/vn 、/wn 压/v 批/q 邓/nr1 ”/wyy 的/ude1 种种/q “/wyz 怪/a 现状/n ”/wyy 已/d 有/vyou 评析/vn ，/wd 兹/Rg 不/d 赘述/vi 。/wj 
  
  
 
回顾/v “/wyz 文革/n ”/wyy 十/m 年/qt 的/ude1 三/m 次/qv 抗震救灾/vl ，/wd 无非/d 想/v 将/p 其/rz 与/p 此次/rz 汶川/ns 抗震救灾/vl 略作/v 比较/vn ，/wd 使/v 人/n 对/p 历史/n 发展/vn 的/ude1 曲折/an 、/wn 对/p 时代/n 与/cc 社会/n 的/ude1 巨大/a 变化/vn 能/v 有/vyou 更加/d 直观/a 的/ude1 感受/vn 。/wj 
