与/p 朝廷/n “/wyz 博弈/vn ”/wyy 
 

 
1864年/t 7月/t 下旬/t ，/wd 太平天国/nz 的/ude1 都城/n 天/qt 京/b 陷落/vi ，/wd 标志/v 着/uzhe 太平/a 天/qt 军/n 农民/n 运动/vn 的/ude1 失败/vn 。/wj 清廷/n 十几/m 年/qt 惶惶/z 不可终日/bl 的/ude1 “/wyz 心腹之患/nl ”/wyy 终/d 被/pbei 剪除/v ，/wd 不/d 过/uguo “/wyz 鸟/n 尽/vi 弓/v 藏/v ”/wyy ，/wd 在/p 镇压/v 太平天国/nz 中/f 立/v 下/vf 头等/b 战功/n 、/wn 手/n 握/v 重兵/n 又/d 广/ad 揽/v 利/vg 权/n 的/ude1 曾国藩/nr 及其/cc 湘/b 军/n 此时/r 转/v 而/cc 成为/v 清廷/n 的/ude1 心头/s 隐患/n ，/wd 因此/c 开始/v 对/p 湘军/nr2 处处/d 防范/v 。/wj 这样/rzv ，/wd 曾氏/nr 兄弟/n 与/cc 清廷/n 的/ude1 关系/n 突然/ad 紧张/a ，/wd 一/m 场/qv 新/a 的/ude1 政治/n 危机/n 一触即发/vl 。/wj 
  
  
 
对/p 曾国藩/nr 集团/n ，/wd 清廷/n 采取/v 恩/ng 威/ng 并重/vi 的/ude1 方法/n ，/wd 一方面/c 封/v 曾/nr1 国/n 藩/ng 太子/n 太保/n ，/wd 授/vg 爵/ng 一等/b 侯/ng ，/wd 世袭/vn 罔/w 替/v ；/wf 曾国荃/nr 封/v 太子/n 少/ad 保/v ，/wd 一等/b 伯/ng 。/wj 一方面/c 又/d 下/vf 谕/ng 严/a 责/ng 曾国荃/nr 措施/n 不当/a ，/wd 至/p 使/v 太平/a 军/n 千/m 余/m 人/n 突围/vi ，/wd 且/c 要/v 追查/v 天/qt 京/b 金银/b 下落/n ，/wd 实际/ad 指责/v 曾国荃/nr 部/q 军纪/n 败坏/v ，/wd 点名/v 要/v 曾国荃/nr 等/udeng 不/d 要/v “/wyz 骤/d 胜/v 而/cc 骄/ag ，/wd 庶/ng 可/v 长/a 承恩/nr2 眷/w ”/wyy 。/wj 同时/c ，/wd 清廷/n 还/d 公开/ad 支持/v 一些/mq 与/p 曾/nr1 国/n 藩/ng 不和/a 的/ude1 地方/n 大员/n ，/wd 对/p 左宗棠/nr 、/wn 李鸿章/nr 等/udeng 更/d 是/vshi 格外/d 青睐/v ，/wd 积极/ad 扶持/v ，/wd 想/v 以/p 他们/rr 来/vf 分/v 曾/d 之/uzhi 权/n 。/wj 而/cc 深谙/v 中国/ns 传统/n 政治/n “/wyz 兔/ng 死/v 狗/n 烹/v ”/wyy 之/uzhi 道/n 的/ude1 曾国藩/nr ，/wd 其实/d 更/d 早/a 就/d 在/p 思考/vn 、/wn 担忧/vn 与/cc 朝廷/n 的/ude1 关系/n 。/wj 经过/p 一番/mq 深思熟虑/nl ，/wd 考虑/v 到/v 主客观/n 条件/n ，/wd 以/p 讲求/v “/wyz 诚信/a 忠孝/n ”/wyy 、/wn 以/p “/wyz 理学/n ”/wyy 著称/vi 的/ude1 他/rr 最终/d 采取/v 了/ule 自/rr 剪/v 羽翼/n 、/wn 裁/v 兵/n 自/p 敛/vg 的/ude1 方针/n ，/wd 所以/c 在/p 攻克/v 天/qt 京/b 后/f 即/d 着手/v 裁减/v 军队/n ，/wd 大大/d 减轻/v 了/ule 清政府/n 的/ude1 顾虑/n 。/wj 但/c 曾国藩/nr 一方面/c 深知/v 清朝/t 的/ude1 国家/n 经/p 制/v 军/n 已/d 腐败/an 不堪/v ，/wd 根本/d 承担/v 不/d 起/vf 对外/vi 的/ude1 国防/n 与/cc 对/p 内/f 的/ude1 镇压/vn 任务/n ，/wd 另一方面/c 当然/d 仍/d 想/v 保留/v 自己/rr 的/ude1 影响力/n ，/wd 所以/c 他/rr 采取/v 了/ule “/wyz 裁/v 湘/b 留/v 淮/n ”/wyy 政策/n 。/wj 因为/p 清廷/n 对/p 李鸿章/nr 及/cc 淮/n 军/n 并/cc 无/v 猜忌/v ，/wd 而/cc 淮/n 军/n 的/ude1 战斗力/n 提高/v 迅速/a ，/wd 因此/c 曾/d 认为/v 只要/c 保留/v 淮/n 军/n ，/wd 清/a 王朝/n 的/ude1 江山/n 稳固/a 就/d 有/vyou 一定/d 保障/v ；/wf 而且/c 毕竟/d 湘/b 淮/n 军/n 曾/d 有/vyou 密切/a 渊源/n ，/wd 李/nr1 曾/d 是/vshi 他/rr 的/ude1 部下/n ，/wd 在/p 现在/t 情况/n 下/f ，/wd 保留/v 淮/n 军/n 对/p 自己/rr 也/d 是/vshi 有利/a 无/v 弊/ng 。/wj 他/rr 在/p 给/v 李鸿章/nr 的/ude1 信/n 中/f 写道/v ：/wp “/wyz 惟/vg 湘/b 勇/n 强弩之末/nl ，/wd 锐气/n 全/d 消/v ，/wd 力/n 不足以/v 制/k 捻/v ，/wd 将来/t 戡/vg 定/v 两/m 淮/n ，/wd 必须/d 贵/a 部/n 淮勇/nr2 任/v 之/uzhi 。/wj ”/wyy “/wyz 淮/n 勇气/n 方/d 强盛/a ，/wd 必/d 不宜/v 裁/v ，/wd 而/cc 湘勇/nr2 则/d 宜/vg 多/m 裁/v 速/ag 裁/v 。/wj ”/wyy 在/p 当时/t 的/ude1 统治者/n 中/f ，/wd 如/v 曾/nr1 国/n 藩/ng 这般/r “/wyz 顾/v 大局/n ”/wyy 、/wn “/wyz 识/v 大体/n ”/wyy ，/wd 又/d 能/v 自保/vn 者/k 确/d 不/d 多/ad 见/v 。/wj 
  
  
 
“/wyz 裁/v 湘/b 留/v 淮/n ”/wyy 使/v 李鸿章/nr 的/ude1 实力/n 和/cc 地位/n 顿时/d 提高/v ，/wd 用/p “/wyz 大喜过望/vl ”/wyy 形容/v 他/rr 的/ude1 心情/n 恐/vg 不/d 为/v 过/uguo 。/wj 但/c 李/nr1 毕竟/d 是/vshi 老/a 于/p 世故/a 的/ude1 官僚/n ，/wd 知道/v 清廷/n 与/p 曾国藩/nr 的/ude1 关系/n 微妙/a ，/wd 一定/d 要/v 小心谨慎/vl 处理/v 各方/r 关系/n 。/wj 所以/c 在/p 给/v 曾国藩/nr 的/ude1 信/n 中/f 坚决/ad 支持/v 这/rzv 一/m 决策/n 但/c 并未/d 喜形于色/vl ，/wd 而且/c 恭敬/a 地/ude2 表示/v ：/wp “/wyz 吾/rr 师/ng 暨/cc 鸿章/nr2 当/v 与/p 兵/n 事/n 相/d 终/d 始/vg ”/wyy ，/wd 淮/n 军/n 如果/c “/wyz 改/v 隶/ng 别/d 部/q ，/wd 难/ad 收/v 速效/n ”/wyy ，/wd “/wyz 惟/vg 师/ng 门/n 若/c 有/vyou 征调/v ，/wd 威信/n 足以/d 依/v 持/v ，/wd 敬/v 俟/x 卓/ag 裁/v 。/wj ”/wyy   也就是说/vl ，/wd 曾国藩/nr 也/d 有/vyou 权/n 调动/v 淮/n 军/n ，/wd 表示/v 对/p 老师/n 、/wn 老/a 首长/n 曾国藩/nr 的/ude1 尊重/vn 。/wj 
  
  
 
这/rzv 一时/m 期/qv ，/wd 命运/n 之/uzhi 神/n 对/p 李鸿章/nr 似乎/d 格外/d 宠爱/v 。/wj 太平/ns 军/n 虽/c 已/d 基本/a 被/pbei 镇压/v 下去/vf ，/wd 但/c 北方/s 的/ude1 “/wyz 捻军/n ”/wyy 却/d 仍/d 在/p 活动/vn ，/wd 并且/c 于/p 1865年/t 5月/t 在/p 山东/ns 击毙/v 了/ule 前来/vi 镇压/v 的/ude1 清军/n 著名/a 将令/n 僧/n 格林/nrf 沁/v ，/wd 僧/n 部/q 全军/n 瓦解/v ，/wd 令/v 清廷/n 大为/d 惊恐/a 。/wj 于是/cc 立即/d 任命/v 曾国藩/nr 为/p 钦差/n 大臣/n ，/wd 赴/v 山东/ns 镇压/v 捻军/n ，/wd 由/p 李鸿章/nr 接替/v 曾国藩/nr 之/uzhi 职/ng ，/wd 由/p 江苏/ns 巡抚/n 升任/v 两/m 江/nr1 总督/n 。/wj 两/m 江/nr1 总督/n 总管/n 江苏/ns （/wkz 含/v 上海/ns ）/wky 、/wn 安徽/ns 和/cc 江西/ns 三/m 省/n 的/ude1 军民/n 政务/n ，/wd 地位/n 十分/d 重要/a 。/wj 曾国藩/nr 接到/v 命令/n 后/f 惊/v 咤/x 愤怒/a ，/wd 李鸿/nr 章则/n 在/p 欣喜/a 异常/a 之/uzhi 余/ng 安慰/v 曾国藩/nr 说/v ：/wp “/wyz 上/f 意/ng 专/d 倚/v 吾/rr 师/ng ，/wd 保障/v 北方/s ，/wd 收拾/v 残/a 烬/w 。/wj 事机/n 紧迫/a ，/wd 物/ng 望/v 丛/ng 积/v ，/wd 自/rr 属/v 义/ng 无可/d 辞/v 。/wj ”/wyy 由于/p 湘军/nr2 已经/d 裁撤/v 不少/m ，/wd 镇压/v 捻军/n 明显/a 兵马/n 不够/a ，/wd 李鸿章/nr 主动/ad 提出/v 调拨/v 淮/n 军/n 精兵/n 供/vi 曾/nr1 国/n 藩/ng 调遣/v 。/wj 李鸿章/nr 此举/rzv 一/m 方面/n 解决/v 了/ule 曾/d 缺/v 兵/n 少将/n 之/uzhi 急/a ，/wd 使/v 其/rz 能/v 尽快/d 赶赴/v 前线/s ，/wd 同时/c 自己/rr 也/d 可以/v 顺利/ad 赴任/vi ，/wd 而且/c 朝廷/n 也/d 会/v 认为/v 他/rr 顾全大局/vl ，/wd 可谓/v 一/m 箭/n 三/m 雕/ng ，/wd 面面俱到/vl ，/wd 端/v 的/ude1 是/vshi 周全/a 老练/an 。/wj 
  
  
 
清朝/t 的/ude1 吏治/n 实行/v 较为/d 严格/a 的/ude1 回避/vn 制/k ，/wd 李鸿章/nr 的/ude1 家乡/n 安徽/ns 属/v “/wyz 两/m 江/nr1 ”/wyy 管辖/v ，/wd 照例/d 他/rr 应/v 回避/v ，/wd 所以/c 他/rr 给/p 朝廷/n 上/f 折/vi 表示/v ：/wp “/wyz 臣/ng 籍/ng 隶/ng 安徽/ns ，/wd 该省/r 系/v 总督/n 兼/v 辖/v ，/wd 例/n 须/d 回避/v ”/wyy ，/wd 而且/c 总督/n 两/m 江/nr1 责任/n 重大/a ，/wd “/wyz 微/ag 臣/ng 才智/n 短/a 绌/w ，/wd 非/b 所克/nrf 胜/v ，/wd 揣/v 分量/n 力/n ，/wd 必须/d 吁/vg 辞/v 固/dg 请/v ”/wyy 。/wj 这/rzv 是/vshi 必要/a 的/ude1 谦虚/a 和/cc “/wyz 官样文章/nl ”/wyy 。/wj 不过/c 他/rr 突然/a 笔锋/n 一/d 转/v ，/wd 表示/v 由于/p 僧/n 格林/nrf 沁/v 阵亡/vi ，/wd “/wyz 失/v 此/rzs 长城/ns ，/wd 中外/b 震惊/vn ，/wd 宵/tg 旰/w 忧/vi 劳/ng ，/wd 急/ad 盼/v 曾国藩/nr 前往/v 督/vg 师/ng ，/wd 需/v 人/n 接替/vn 。/wj 臣/n 何/ry 敢/v 拘泥/vi 常例/n ，/wd 引/v 嫌/ng 避/v 位/q ，/wd 致/v 误事/vi 机/ng 。/wj 拟/v 即/d 料理/v 交/ng 卸/v ，/wd 驰/vg 赴/v 金陵/ns ，/wd 暂行/b 接任/v 。/wj ”/wyy 总之/c ，/wd 他/rr 之所以/c “/wyz 不/d 回避/v ”/wyy 而/cc 走马上任/vl 是/vshi 出以公心/vl 、/wn 军情/n 紧迫/a 而/cc 不得不/d 如此/rzv 。/wj 
  
  
 
然而/c ，/wd 几/m 个/q 月/n 后/f ，/wd 曾国藩/nr 在/p 安徽/ns 的/ude1 剿/v 捻/v 颇/d 不/d 顺利/a ，/wd 捻军/n 部分/m 主力/n 西/f 进/vf 河南/ns ，/wd 且/c 有/vyou 再/d 往/p 西/f 行/vi 的/ude1 动向/n ，/wd 但/c 曾/d 部/q 已/d 无力/vi 西/f 顾/v 。/wj 清廷/n 惟恐/v 捻军/n 西/f 进/vf 与/p 西北/s 回民/n 起义军/n 汇合/v ，/wd 于是/cc 在/p 1865年/t 深秋/t 急/v 命/n 李鸿章/nr 立即/d 率/v 以/p 洋/ag 枪/n 洋/ag 炮/n 为/p 淮/n 军/n 之/uzhi 冠/ng 的/ude1 杨鼎勋/nr 部/n 赶赴/v 河/n 洛/b 剿/v 防/v 捻军/n ，/wd 两/m 江/nr1 总督/n 的/ude1 职位/n 由/p 漕/w 运/v 总督/n 吴棠署理/nr 。/wj 清廷/n 此举/rzv ，/wd 其实/d 有/vyou 更/d 重要/a 的/ude1 意图/n ，/wd 因为/c “/wyz 江/n 督/vg 天/qt 下/f 大/d 缺/v ”/wyy ，/wd 是/vshi 清政府/n 财政/n 经费/n 最/d 重要/a 的/ude1 来源/n ，/wd 让/v 曾/d 、/wn 李久居/nr 此/rzs 位/q ，/wd 清廷/n 毕竟/d 放心/v 不/d 下/vf ，/wd 也/d 心/n 有/vyou 不甘/v 。/wj 而/cc 独立/v 于/p 湘/b 淮/n 系/v 的/ude1 吴/nr1 棠/ng 早年/t 曾/d 有/vyou 恩/ng 于/p 当时/t 还/d 未/d 发达/a 的/ude1 叶赫那拉氏/nrf 家庭/n ，/wd 所以/c 在/p 慈/ag 禧/ng 垂/v 帘/ng 听/v 政/ng 后/f 甚/dg 得/v 恩/ng 宠/v ，/wd 官运亨通/vl 。/wj 由/p 他/rr 署/vg 理/n 江/nr1 督/vg ，/wd 既/c 为/p 他/rr 谋/v 一/m 肥/n 差/a ，/wd 又/d 从/p 曾/d 、/wn 李/nr1 手中/s 夺/v 回/v 两/m 江/nr1 地方/n 实权/n 。/wj 此/rzs 项/q 决定/n ，/wd 朝廷/n 也/d 是/vshi 一举两得/vl 。/wj 
  
  
 
对/p 清廷/n 的/ude1 用心/n ，/wd 老/a 于/p 权谋/n 的/ude1 曾/d 、/wn 李/nr1 当然/b 心/n 知/v 肚/ng 明/ag ，/wd 决定/v 联手/vd 抵制/v 。/wj 曾国藩/nr 当即/d 上/f 疏/vg 抗争/vi ，/wd 认为/v 不必/d 命令/v 李鸿章/nr 前往/v 河/n 洛/b 剿/v 捻/v 。/wj 此时/r ，/wd 李鸿章/nr 就任/v 两/m 江/nr1 总督/n 才刚/nr2 满/v 五/m 个/q 月/n ，/wd 更/d 不/d 愿/v 受领/v 此/rzs 命/n ，/wd 在/p 接到/v 命令/n 的/ude1 第三/m 天/qt ，/wd 就/d 写信/vi 给/p 曾国藩/nr ，/wd 商量/v 对策/n 。/wj 他/rr 认为/v 如果/c 慈/ag 禧/ng 亲信/n 吴棠署理/nr 江/n 督/vg ，/wd 其/rz “/wyz 用人/vn 行政/n 或/c 多变/z 局/n ”/wyy ，/wd 恳请/v 曾国藩/nr 想/v 办法/n ，/wd 同时/c 提出/v 了/ule 自己/rr 的/ude1 人事/n 安排/vn 意见/n 。/wj 当然/d ，/wd 他/rr 也/d 知道/v 人事/n 敏感/an ，/wd 自己/rr 妄/d 议/v 并/cc 不/d 妥当/a ，/wd 所以/c 同时/c 表示/v “/wyz 此/rzs 非/b 鸿章/nr2 所/usuo 敢/v 与/cc 闻/v ”/wyy 。/wj 但/c 此事/r 事/n 关/v 重大/a ，/wd 他/rr 还是/d 忍不住/v 提醒/v 曾/nr1 国/n 藩/ng “/wyz 欲/d 办事/vi 不/d 得/ude3 不/d 择/v 人/n ，/wd 欲/d 择/v 人/n 不得不/d 任/v 谤/w ”/wyy ，/wd “/wyz 事/n 至此/d 恐/d 又/d 不/d 可/v 一/m 味/ng 隐忍/vi ，/wd 此/rzs 尤/d 关系/v 至/p 要/v 者/k 也/d 。/wj ”/wyy 仅/d 过/vf 了/ule 两/m 天/qt ，/wd 他/rr 又/d 给/v 曾国藩/nr 写信/vi ，/wd 提出/v 最好/d 是/vshi 维持/v 现状/n ，/wd 如果/c 不/d 能/v 维持/v 现状/n ，/wd 希望/v 自己/rr 能/v 与/cc 曾/d 对/p 调/v ，/wd 曾/d 仍/d 回/v 两/m 江/nr1 总督/n 任/v 上/f ；/wf 虽然/c 曾国藩/nr 曾/d 表示/v 过/uguo “/wyz 决不/d 回/v 任/v ”/wyy ，/wd 但/c 李鸿章/nr 知道/v 如果/c 自己/rr 不/d 去/vf 剿/v 捻/v ，/wd 会/v 有/vyou 贪恋/v 两/m 江/nr1 总督/n 之/uzhi 位/ng 、/wn 躲避/v 艰巨/a 任务/n 之/uzhi 嫌/ng ，/wd 所以/c 劝/v 曾/d ，/wd “/wyz 请/v 以鸿/nr2 章代吾/nr 师/ng 剿/v 贼/n 。/wj 如/v 尊/ag 意/ng 肯/v 俯/vg 徇/vg 众望/n 回/qv 驻/v 金陵/ns ，/wd 则/c 后路/n 大局/n 满盘/n 俱/dg 活/a ，/wd 不致/d 掣/v 动/v ”/wyy 。/wj 很/d 明显/a ，/wd 他们/rr 的/ude1 “/wyz 底线/n ”/wyy 是/vshi 要/v 保住/v 湘/b 、/wn 淮/n 系/v 对/p 两/m 江/nr1 的/ude1 控制/vn 。/wj 
  
  
 
经过/p 一番/mq 深思熟虑/nl ，/wd 李鸿章/nr 在/p 11月/t 25日/t 复/dg 奏/v 陈/vg 明/tg 不/d 能/v 率/v 兵/n 前去/v 剿/v 捻/v 的/ude1 种种/q 理由/n 。/wj 而且/c ，/wd 由于/c 曾国藩/nr 坚决/ad 表示/v 不/d 愿/v 回/qv 任/v ，/wd 因此/c 无法/v “/wyz 对/p 调/v ”/wyy 。/wj 结果/n ，/wd 清廷/n 只/d 能/v 维持/v 现状/n ，/wd 居然/d 下/vf 谕/ng 承认/v ：/wp “/wyz 该/rz 大臣/n 等/udeng 均/d 能/v 详/ag 察/vg 缕陈/v 、/wn 使/v 朝廷/n 洞悉/v 此/rzs 中/f 利害/n ，/wd 实/ad 为/v 有/vyou 见/v ”/wyy 。/wj 由于/p 曾/nr1 国/n 藩/ng 后来/t 剿/v 捻/v 依然/d 不力/a ，/wd 清廷/n 于/p 1866年/t 底/f 再次/d 命令/v 李鸿章/nr 取代/v 曾国藩/nr 出任/v 剿/v 捻/v 主帅/n ，/wd 但/c 同时/c ，/wd 又/d 不得不/d 依/v 李/nr1 鸿/ng 章/n 奏/v 请/v ，/wd 命令/n 曾国藩/nr 回/v 到/v 两/m 江/nr1 总督/n 任/v 上/vf 。/wj 这/rzv 正是/v 一/m 年/qt 前/f 李鸿章/nr 提出/v 的/ude1 曾/d 、/wn 李/nr1 对调/v 。/wj 
  
  
 
由于/p 联手/vd 抵制/v ，/wd 曾/d 、/wn 李/nr1 依旧/z 保持/v 了/ule 对/p “/wyz 两/m 江/nr1 ”/wyy 的/ude1 控制/vn 。/wj 这/rzv 是/vshi “/wyz 地方/n ”/wyy 与/p “/wyz 中央/n ”/wyy 博弈/vn 的/ude1 结果/n ，/wd 也/d 反映/v 出/vf 晚/tg 清/tg 政治/n 格局/n 中/f “/wyz 地方/n ”/wyy 势力/n 的/ude1 崛起/vn 。/wj 
