梁启超/nr 憧憬/v 上海/ns “/wyz 世博会/n ”/wyy 
 
  
 
　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 　 
 
  
 
1898年/t 秋/tg 戊戌政变/n 发生/v 后/f ，/wd 梁启超/nr 匆忙/ad 乘/v 日/ng 舰/ng 逃往/v 日本/nsf 。/wj 舰长/n 将/d 一/m 本/q 当时/t 在/p 日本/nsf 极为/d 畅销/a 的/ude1 小说/n 《/wkz 佳人/n 奇遇/n 》/wky 送给/v 梁启超/nr ，/wd 供/vi 他/rr 在/p 亡命/v 途中/s 消愁/v 解闷/v 、/wn 缓解/v 心情/n 高度/d 紧张/a 之/uzhi 用/ng 。/wj 没/d 想到/v ，/wd 这/rzv 本/q 原来/d 供/vi 梁/n 消遣/vi 的/ude1 小说/n 竟/d 令/v 他/rr 激动/a 不已/vi 、/wn 引起/v 强烈/a 共鸣/vn 。/wj 
  
  
 
《/wkz 佳人/n 奇遇/n 》/wky 是/vshi 日本/nsf 政治家/n 、/wn 作家/n 柴四郎/nrj 写/v 的/ude1 “/wyz 政治/n 幻想/n ”/wyy 小说/n ，/wd 书/n 中/f 虚构/v 了/ule 留学/v 美国/nsf 的/ude1 日本/nsf 青年/n 东海/ns 散/v 士/ng 邂逅/v 相遇/vi 流亡/v 异国/n 的/ude1 西班牙/nsf 将军/n 的/ude1 女儿/n 幽/ag 兰/ng 、/wn 投身/v 爱尔兰/nsf 独立/v 运动/vn 的/ude1 女/b 志士/n 红/a 莲/ng 和/cc 助/v 其/rz 从事/vi 复/vg 国/n 活动/vn 的/ude1 明末/t 遗/vg 臣鼎/nr2 泰琏/nr2 的/ude1 故事/n 。/wj 小说/n 把/pba 这/rzv 几/m 个/q 不同/a 国度/n 、/wn 时代/n 的/ude1 流亡/vn 志士/n 汇聚/v 一/m 起/q ，/wd 将/d 从/p 北美/ns 独立/a 战争/n 、/wn 法国/nsf 资产阶级/n 革命/vn 直至/v 朝鲜/nsf 东/f 学/v 党/n 起义/vn 以及/cc 中/b 日/b 战争/n 这/rzv 百/m 余/m 年/qt 历史/n 事件/n 串/q 成/v 一/m 线/q ，/wd 各国/rzs 独立/v 运动/vn 的/ude1 名人/n 也/d 相继/d 登场/vi 。/wj 书/n 中/f 有/vyou 男/b 情/n 女/b 爱/vn ，/wd 更/d 充满/v 了/ule 故国/n 沦亡/v 之/uzhi 悲/ag 、/wn 志士/n 兴国/vi 之/uzhi 壮/a 、/wn 革命/vn 与/cc 改革/vn 的/ude1 壮阔/a 波澜/n 和/cc 腥风血雨/nl 。/wj 如此/rzv 内容/n ，/wd 无疑/d 使/v 刚刚/d 经历/v 改革/vn 、/wn 失败/vi 、/wn 流血/vn 、/wn 流亡/v 的/ude1 梁启超/nr 感同身受/vl 。/wj 所以/c 到/v 日本/nsf 不久/t ，/wd 他/rr 便/d 将/p 其/rz 译/v 为/v 中文/nz ，/wd 并/cc 从/p 他/rr 创办/v 的/ude1 刊物/n 《/wkz 清/tg 议/v 报/n 》/wky 第一/m 册/q 就/d 开始/v 连载/v 。/wj 
  
  
 
此书/r 在/p 《/wkz 清/tg 议/v 报/n 》/wky 的/ude1 连载/vn 引起/v 巨大/a 反响/n ，/wd 1901年/t 便/d 出版/v 单行本/n 。/wj 梁/nr1 氏/ng 意犹未尽/vl ，/wd 一时/t 技/ng 痒/a ，/wd 在/p 1902年/t 干脆/d 创作/v 了/ule 专/d 谈/v 中国/ns 的/ude1 “/wyz 政治/n 幻想/n ”/wyy 小说/n 《/wkz 新/a 中国/ns 未来/t 记/v 》/wky 。/wj 为/p 发表/v 这/rzv 部/q 作品/n ，/wd 梁/nr1 还/d 专门/d 创办/v 了/ule 文学/n 杂志/n 《/wkz 新/a 小说/n 》/wky 。/wj 这部/r 小说/n 共/d 五/m 回/qv ，/wd 约/d 9万/m 字/n ，/wd 并/cc 未/d 写/v 完/vi ，/wd 虚构/v 了/ule 从/p 1902年/t 到/p 1962年/t 这/rzv 60年/t 间/f 中国/ns 的/ude1 变化/vn 。/wj 小说/n 的/ude1 主旨/n ，/wd 是/vshi 中国/ns 应/v 通过/p 改革/vn 而/cc 不/d 是/vshi 革命/vn 的/ude1 方式/n 实现/v 民主/a 共和/n 。/wj 小说/n 的/ude1 主要/b 内容/n 是/vshi 八国联军/n 攻克/v 北京/ns 后/f 南方/s 各/rz 省/n 开始/v 自治/vi ，/wd 到/p 1912年/t 全国/n 国会/n 开设/v ，/wd 中国/ns 实现/v 共和/n 制/v 而/cc 不/d 是/vshi 他/rr 主张/v 的/ude1 君主立宪/nl ，/wd 国/n 名叫/v “/wyz 大中华/nz 民主国/n ”/wyy ，/wd 皇帝/n 罗/nr1 在/p 田/n 自动/d 退位/vi ，/wd 被/pbei 国会/n 选/v 为/p 大/a 统领/v ，/wd 即/d 大/a 总统/n 。/wj “/wyz 罗/b 在/p 田/n ”/wyy 指/v 光绪/nz 皇帝/n ，/wd “/wyz 罗/b ”/wyy 是/vshi 光绪/t 皇帝/n 的/ude1 姓/n 爱新觉罗/nrf 之/uzhi 意/ng ，/wd “/wyz 在/p 田/n ”/wyy 是/vshi 光绪/t 名字/n 载/v /w 的/ude1 谐音/n 。/wj 新/a 的/ude1 共和国/n 定都/v 南京/ns 。/wj 通过/p 维新/n 造就/v 共和国/n 的/ude1 首/m 功/n 之/uzhi 臣/ng 名叫/v 黄克强/nr 被/pbei 选/v 为/p 第二/m 任/qv 、/wn 连/ulian 八/m 任/qv 第三/m 任/qv 大/a 统领/v 。/wj “/wyz 黄克强/nr ”/wyy 取/v “/wyz 炎黄子孙/n 能/v 自强/vi ”/wyy 之/uzhi 意/ng ，/wd 不料/d 恰/d 中/f 后来/t 辛亥/t 功臣/n 、/wn 此时/r 刚/d 到/v 日本/nsf 尚/d 为/v 留学/v 新生/n 的/ude1 黄兴/nr 的/ude1 字/n ，/wd 黄/a 的/ude1 字/n 就/d 是/vshi “/wyz 克强/nr2 ”/wyy ，/wd 辛亥/t 前后/f 多/m 以/p 黄克强/nr 称/v 之/uzhi 。/wj 经过/p 维新/n 50年/t ，/wd 中国/ns 经济/n 、/wn 文化/n 高度/d 发达/a ，/wd 已/d 成/v 世界/n 超/h 强/a 国家/n ，/wd 外国人/n 纷纷/d 学习/v 汉语/nz 。/wj 所以/c 在/p 1962年/t 中国/ns 全国/n 人民/n 在/p 首都/n 南京/ns 大庆/ns 维新/n 50/m 周年/q 的/ude1 时候/n ，/wd 各国/rzs 政要/n 纷/ag 来/vf 祝贺/v ，/wd 参加/v 盛典/n 。/wj 
  
  
 
他/rr 1902年/t 对/p 十/m 年/qt 后/f 的/ude1 预言/n 之/uzhi 准/a ，/wd 令/v 人/n 惊讶/a ：/wp 辛亥革命/nz 爆发/v 后/f 首先/d 是/vshi 南方/s 诸/rz 省/n 独立/an ；/wf 中华民国/n 于/p 1912年/t 成立/vi ；/wf 定都/v 于/p 南京/ns 。/wj 至于/p “/wyz 黄克强/nr ”/wyy ，/wd 那/rzv 是/vshi 蒙/vi 对/p 的/ude1 ，/wd 可/c 不必/d 当真/vi 。/wj 然而/c 应当/v 一/m 提/v 的/ude1 是/vshi ，/wd 他/rr 竟然/d 还/d 预言/v 了/ule “/wyz 上海/ns 世博会/n ”/wyy 。/wj 1962年/t 各国/rzs 政要/n 齐集/v 南京/ns ，/wd 庆祝/v 中国/ns 维新/n 50/m 周年/q ，/wd 一时/t “/wyz 好/a 不/d 匆忙/a ，/wd 好不/d 热闹/a ”/wyy ：/wp “/wyz 那时/rzt 我/rr 国民/n 决议/n 在/p 上海/ns 地方/n 开设/v 大/a 博览会/n ，/wd 这/rzv 博览会/n 却/d 不同寻常/vl ，/wd 不/d 特/d 陈设/v 商务/n 、/wn 工艺/n 诸/rz 物品/n 而已/y ，/wd 乃至/c 各种/rz 学问/n 、/wn 宗教/n 皆/d 以/p 此时/r 开/v 联合/vn 大会/n （/wkz 是/vshi 谓/vg 大同/ns ）/wky 。/wj 各国/rzs 专门/b 名家/n 、/wn 大/a 博士/n 来/f 集/vg 者/k ，/wd 不/d 下/vf 数千/m 人/n 。/wj 各国/rzs 大学/n 学生/n 来/f 集/vg 者/k ，/wd 不/d 下/vf 数万/m 人/n 。/wj （/wkz 眉批/n ：/wp 专/d 为/v 请求/v 宗教/n 学问/n 而/cc 来/vf 者/k 已/d 不/d 下/vf 数万/m 人/n ，/wd 余/m 者/k 正/d 不知凡几/vl ）/wky 处处/d 有/vyou 演说/vn 坛/ng ，/wd 日日/d 开讲/vi 论/v 会/v ，/wd 竟/d 把/pba 偌大/b 一个/mq 上海/ns ，/wd 连/ulian 江北/s ，/wd 连/ulian 吴淞口/ns ，/wd 连/ulian 崇明县/ns ，/wd 都/d 变/v 作/v 博览会/n 场/qv 了/y 。/wj （/wkz 阔哉/nr2 阔哉/nr2 ）/wky 这/rzv 也/d 不/d 能/v 尽/vi 表/n 。/wj ”/wyy 
  
  
 
虽/c 只/d 寥寥/z 数/n 语/ng ，/wd 却/d 是/vshi 意味深长/vl 。/wj “/wyz 上海/ns 世博会/n ”/wyy 的/ude1 “/wyz 不同寻常/vl ”/wyy 之/uzhi 处/n 不/d 在于/v 展示/v 各种/rz 产品/n 、/wn 各种/rz 商务/n 活动/vn ，/wd 而是/c 将/p 其/rz 办/v 成/v 来自/v 全球/n 各种/rz 知识/n 、/wn 观念/n 、/wn 宗教/n 、/wn 思想/n 碰撞/vn 、/wn 交流/vn 的/ude1 公共/b 空间/n ，/wd 大/a 上海/ns “/wyz 处处/d 有/vyou 演说/vn 坛/ng ，/wd 日日/d 开讲/vi 论/v 会/v ”/wyy 。/wj 在/p 他/rr 看来/v ，/wd 思想/n 的/ude1 “/wyz 展示/v ”/wyy 要/v 比/p 物品/n 的/ude1 “/wyz 展示/v ”/wyy 重要/a 得/ude3 多/a 。/wj 
  
  
 
好/a 在/p 现实/n 世界/n 的/ude1 “/wyz 上海/ns 世博会/n ”/wyy 已/d 快/a 开幕/vi ，/wd 究竟/d 是/vshi 一个/mq 只/d 展示/v 产品/n 的/ude1 “/wyz 世博会/n ”/wyy 还/d 是/vshi 各种/rz 思想/n 观念/n 百家争鸣/vl 百/m 家/q 争妍/nr2 的/ude1 “/wyz 世博会/n ”/wyy ，/wd 梁氏/nr 的/ude1 这个/rz 预言/n 究竟/d 准/a 不/d 准/a 、/wn 这个/rz 期盼/v 憧憬/v 能否/v 实现/v ，/wd 即将/d 揭晓/vi 。/wj 
