  词汇/n 的/ude1 禁忌/n 
 
  
 
　 　 名目繁多/vl 的/ude1 各种/rz “/wyz 禁忌/n ”/wyy 是/vshi 人类/n 社会/n 自/p 远古/t 以来/f 的/ude1 普遍/a 现象/n ，/wd 英国/ns 人类学/n 家/n 弗雷泽/nrf 的/ude1 经典/n 著作/n 《/wkz 金枝/nr2 》/wky 将/p 原始社会/nl 的/ude1 禁忌/n 行为/n 作/v 了/ule 分门别类/dl 的/ude1 深入/a 研究/vn 。/wj 其中/rz 之一/rz ，/wd 就是/v 词汇/n 的/ude1 禁忌/n 。/wj 直到/v 现在/t ，/wd 所有/b 社会/n 仍/d 有/vyou 各种各样/bl 的/ude1 词汇/n 的/ude1 禁忌/n 。/wj 当然/d ，/wd 随着/p 社会/n 的/ude1 发展/vn ，/wd 种种/q 禁忌/n ，/wd 包括/v 词汇/n 的/ude1 禁忌/n ，/wd 毕竟/d 是/vshi 越来越/d 少/a 。/wj 因此/c ，/wd 词汇/n 禁忌/n 的/ude1 多少/ry ，/wd 往往/d 可/v 作为/p 时代/n 、/wn 社会/n “/wyz 发达/a ”/wyy 与否/u 的/ude1 标志/n 之一/rz 。/wj 
  
  
 
中国/ns 的/ude1 词汇/n 禁忌/n 史/ng 来/f 尤/d 多/a ，/wd 不知/v 避讳/v 就/d 身/ng 陷/vi 牢狱/n 之/uzhi 灾/n ，/wd 许多/m 人/n 还/d 因此/c 丢掉/v 脑袋/n 。/wj 由于/p 禁忌/n 的/ude1 有关/vn 规定/n 并/cc 无/v 严格/a 的/ude1 “/wyz 法治化/v ”/wyy ，/wd 为/p 官/n 家/q 的/ude1 提供/v 了/ule 操作/vn 空间/n 过/uguo 大/a 的/ude1 “/wyz 自由/ad 裁/v 量/n 权/n ”/wyy ，/wd 百姓/n 稍/d 不/d 留意/v 就/d 可能/v 犯禁/v 罹/w 罪/n 。/wj 例如/v ，/wd 对/p 帝王/n 姓名/n 避讳/v 的/ude1 惯例/n 是/vshi 讳/vg 名/ng 不讳/v 姓/v ，/wd 但/c 李/nr1 唐/b 王朝/n 就/d 曾/d 讳/vg “/wyz 李/nr1 ”/wyy 。/wj 所以/c 开元/nz 三/m 年/qt 、/wn 十九/m 年/qt 朝廷/n 曾/d 两/m 次/qv “/wyz 禁/v 断/v 天下/n /w 捕/v 鲤鱼/n ”/wyy ；/wf 曾/d 有/vyou 规定/n “/wyz 取得/v 鲤鱼/n 即/v 宜/ag 放/v ，/wd 仍/d 不/d 得/ude3 吃/v ”/wyy ，/wd 有/vyou 卖/v 鲤鱼/n 者/k 被/pbei 杖/ng 六十/m ，/wd 盖/v 因/p “/wyz 鲤/ng ”/wyy 为/v “/wyz 李/nr1 ”/wyy 也/y 。/wj 所以/c ，/wd 鲤鱼/n 也/d 被/pbei 改称/v “/wyz 赤/vg Z/w 公/ng ”/wyy 。/wj 宋代/t 苏轼/n 的/ude1 《/wkz 庐山/ns 二/m 胜/v ・/w 开/v 先漱/nr 玉亭/nr2 》/wky 中/f 即/v 有/vyou “/wyz 愿/v 随/p 琴高生/nr ，/wd 脚/n 踏/v 赤/vg Z/w 公/ng ”/wyy 之/uzhi 句/ng 。/wj 安禄山/nr 之/uzhi 乱/d 是/vshi 唐/nr1 王朝/n 由/p 盛/v 而/cc 衰/ag 的/ude1 转折点/n ，/wd 所以/c 唐肃宗/nr 李亨/nr 对/p “/wyz 安/ag ”/wyy 字/n 甚/dg 恶/a ，/wd 认为/v 有害/a 天下/n ，/wd 故/c 将/p 许多/m 有/vyou “/wyz 安/ag ”/wyy 的/ude1 地名/n 改/v 为/p 他/rr 名/q 。/wj 据/p 著名/a 史学家/n 陈/nr1 垣/ng 在/p 《/wkz 史/ng 讳/vg 举例/vi 》/wky 中/f 的/ude1 不/d 完全/ad 统计/v ，/wd 三十/m 多/m 处/q 地名/n 中/f 的/ude1 “/wyz 安/ag ”/wyy 字/n 被/pbei 改/v ，/wd 如/c 将/d 安定/v 改/v 保定/ns 、/wn 将/p 安化/ns 改/v 顺化/ns 、/wn 安康/ns 改/v 汉阴/ns 、/wn 保安/b 改/v 保/v 宁/ag 、/wn 遂/d 安/v 改/v 晋康/nr2 …/ws …/ws 中国/ns 官/n 权/n 向/p 来/vf 强大/a ，/wd 甚至/c 地方官/n 也/d 可/v 要求/v 属下/n 、/wn 百姓/n 避/v 其/rz 名/ng 讳/vg ，/wd 州/n 官/n 田/n 登/v 不许/d 人/n 用/p “/wyz 灯/n ”/wyy 字/n ，/wd 于是/cc “/wyz 只/d 许/nr1 州/n 官/n 放火/vi ，/wd 不许/d 百姓/n 点灯/vi ”/wyy 已/d 是/vshi 尽人皆知/vl 的/ude1 成语/n 。/wj 
  
  
 
说来/v 有趣/a ，/wd 清/a 王朝/n 是/vshi 北方/s 少数民族/n 政权/n 入/v 关/n ，/wd 定/v 鼎/ng 中原/ns ，/wd 曾/d 被/pbei 中原/ns “/wyz 华夏/nz ”/wyy 视为/v “/wyz 狄/ng 夷/ag 胡/Rg 虏/ng 贼/n 蕃/ng ”/wyy 等/udeng ，/wd 因此/c 清/v 初/f 对/p 这些/rz 字/n 深深/d 忌讳/v 。/wj 如/v 明末/t 的/ude1 “/wyz 红/a 夷/ag 大炮/n ”/wyy ，/wd 清/a 政权/n 改/vd 为/v “/wyz 红衣/n 大炮/n ”/wyy ，/wd 直到/v “/wyz 盛世/n ”/wyy 乾隆/nz 时/ng 编纂/v 《/wkz 四库/nz 全书/n 》/wky ，/wd 还/d 对/p 书/n 中/f 的/ude1 虏/ng 、/wn 狄/ng 、/wn 夷/ag 、/wn 胡/nr1 等/udeng 字/n 作/v 了/ule 改/v 、/wn 挖/v 。/wj 虽然/c 雍正/nr 、/wn 乾隆/nr 对/p 此/rzs 都/d 曾/d 明确/ad 表示/v 不以为然/vl ，/wd 但/c 编/v 书/n 的/ude1 史臣/nr 对/p 真实/a 的/ude1 “/wyz 圣/ag 意/ng ”/wyy 体会/v 至/p 深/a ，/wd 仍/d 不/d 敢/v 不/d 改/v 。/wj 从/p 清/tg 初/f 对/p 这些/rz 字/n 的/ude1 改/v 、/wn 挖/v ，/wd 到/v 雍正/nr 、/wn 乾隆/nr 表示/v 不必/d 改/v 、/wn 挖/v 而/cc 编/v 书/n 史/nr1 臣/ng 却/d 仍然/d 改/v 、/wn 挖/v 的/ude1 这/rzv 段/q 历史/n ，/wd 可以/v 看到/v 原本/d 属/v “/wyz 狄/ng 夷/ag 胡/Rg 虏/ng ”/wyy 的/ude1 清/a 政权/n 入主/v 中原/ns 后/f 、/wn 又/d 以/p “/wyz 华夏/nz ”/wyy 文明/n 代表/n 自居/v 的/ude1 矛盾/an 心态/n 。/wj 随着/p 统治/v 日/ng 久/ng ，/wd 无/v 人/n 否认/v 清/a 王朝/n 是/vshi “/wyz 华夏/nz ”/wyy 正统/a 时/ng ，/wd 这些/rz 词汇/n 才/d “/wyz 脱敏/vn ”/wyy ，/wd 并/cc 在/p 鸦片战争/nz 之后/f “/wyz 强化/v ”/wyy ，/wd “/wyz 严/a 夷/ag 夏/tg 之/uzhi 防/v ”/wyy 思潮/n 再/d 起/vf ，/wd 因为/c 此时/r 的/ude1 “/wyz 狄/ng 夷/ag 胡/Rg 虏/ng ”/wyy 所/usuo 指/v 的/ude1 是/vshi 侵略/v 中国/ns 的/ude1 西方/s 列强/n ，/wd 清/a 王朝/n 已/d 俨然/v 成/v 防止/v “/wyz 用/v 夷/ag 变/v 夏/tg ”/wyy 的/ude1 “/wyz 华夏/nz ”/wyy 的/ude1 捍卫/v 者/k 了/y 。/wj 翻来覆去/vl ，/wd 当/p 它/rr 对/p 自己/rr 是/vshi “/wyz 华夏/nz ”/wyy 正统/a 不够/a 自信/a 时/ng ，/wd “/wyz 狄/ng 夷/ag 胡/Rg 虏/ng ”/wyy 便是/v 禁忌/n ，/wd 至少/d 是/vshi “/wyz 敏感/a ”/wyy ；/wf 当/p 它/rr 对/p 自己/rr 是/vshi “/wyz 华夏/nz ”/wyy 正统/a 充满/v 自信/v 时/ng ，/wd 这些/rz 词/n 便/d 全部/m “/wyz 解禁/vi ”/wyy 。/wj 
  
  
 
对/p “/wyz 反/vi 清/a ”/wyy 的/ude1 太平/a 军/n ，/wd 清政府/n 规定/n 自然/d 不/d 能/v “/wyz 直/d 呼/v 其/rz 名/ng ”/wyy ，/wd 不/d 是/vshi “/wyz 贼/n ”/wyy 就是/v “/wyz 发/v 匪/dg ”/wyy 、/wn “/wyz 发/v 逆/ng ”/wyy 。/wj 而/cc 太平天国/n 也/d 是/vshi 等级/n 森严/an ，/wd 禁忌/n 词汇/n 种类/n 之/uzhi 繁/ag ，/wd 字数/n 之/uzhi 多/ng ，/wd 范围/n 之/uzhi 广/ng ，/wd 执行/v 之/uzhi 严/a ，/wd 较之/p 历代/n 有过之而无不及/vl ，/wd 也/d 同样/d 规定/v 称/v 敌对/a 的/ude1 清政府/n 只/d 能/v 为/v “/wyz 阎罗/nr 妖/w ”/wyy ，/wd 清官/n 为/v “/wyz 妖/w 头/n ”/wyy ，/wd 高官/n 为/v “/wyz 大头/n 妖/w ”/wyy ，/wd 清兵/n 为/v “/wyz 妖/w 兵/n ”/wyy ，/wd 清/a 军营/n 为/v “/wyz 妖/w 穴/ng ”/wyy 。/wj 还/d 规定/v “/wyz 鞑/w ”/wyy 、/wn “/wyz 咸丰/nz ”/wyy 等/udeng 字样/n 都/d 要/v 加上/v 反犬旁/n 。/wj 
  
  
 
国共/n 相/d 争/v 最/d 激烈/a 之/uzhi 时/ng ，/wd 彼此/rr 也/d 忌讳/v “/wyz 直/d 呼/v 其/rz 名/ng ”/wyy 而/cc 互/d 称为/v “/wyz 匪/ng ”/wyy 。/wj 这种/r 情况/n ，/wd 延续/v 数十/m 年/qt 。/wj 对/p 此/rzs 现象/n ，/wd 著名/a 民国/n 史/nr1 专家/n 杨天石/nr 写道/v ：/wp “/wyz ‘/wyz 蒋/nr1 匪/ng ’/wyy 与/p ‘/wyz 共/d 匪/dg ’/wyy ，/wd 其/rz 核心/n 为/v 一个/mq ‘/wyz 匪/ng ’/wyy 字/n 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 摆脱/v “/wyz 土匪/n 史/ng 观/vg ”/wyy ，/wd 跳/vi 出/vf “/wyz 内战/n 思维/n ”/wyy 》/wky ，/wd 2007年/t 11月/t 29日/t 《/wkz 南方/s 周末/t 》/wky ）/wky 
  
  
 
在/p “/wyz 史无前例/bl ”/wyy 的/ude1 “/wyz 全面/a 专政/n ”/wyy 年代/n ，/wd 认为/v 有毒/vi 、/wn 有害/a 的/ude1 禁忌/n 词汇/n 瞬间/t 爆/v 增/v ，/wd 从/p 暴风骤雨/nl 般/uyy 的/ude1 商店/n 、/wn 街道/n 改名/vi 运动/vn ，/wd 即/d 可/v 略/d 窥/vg 一斑/n 。/wj 从/p 1966年/t 8月/t 20日/t 开始/v ，/wd 北京/ns 红卫兵/nz 在/p “/wyz 伟大/a 号召/vn ”/wyy 下/f 冲/v 上/vf 街头/s ，/wd 开始/v “/wyz 破旧立新/vl ”/wyy ，/wd 给/p 许多/m 商店/n 、/wn 饭店/n 、/wn 街道/n 强/ng 换/v 新/a 名/q 。/wj 8月/t 23日/t 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 头版/n 发表/v 了/ule 题/n 为/v “/wyz 无产阶级/n 文化大革命/nz 浪潮/n 席卷/v 首都/n 街道/n ”/wyy 的/ude1 长篇/b 报道/n ，/wd 同时/c 发表/v 了/ule 名/q 为/v 《/wkz 好/a 得/ude3 很/d ！/wt 》/wky 的/ude1 社论/n ，/wd 热烈/ad 赞扬/v 说/v “/wyz 这/rzv 是/vshi 振奋人心/vl 的/ude1 大事/n ，/wd 这/rzv 是/vshi 大快人心/nl 的/ude1 喜事/n ”/wyy 。/wj 因为/p “/wyz 许多/m 地方/n 的/ude1 名称/n 、/wn 商店/n 的/ude1 字号/n ，/wd 服务/v 行业/n 的/ude1 不少/m 陈规陋习/nl ，/wd 依然/d 散发/v 着/uzhe 封建主义/n 、/wn 资本主义/n 的/ude1 腐朽/a 气息/n ，/wd 毒化/v 着/uzhe 人们/n 的/ude1 灵魂/n ”/wyy 。/wj 随后/d 几/m 天/qt ，/wd 《/wkz 人民日报/nz 》/wky 连续/ad 发/v 报道/v 、/wn 社论/n 、/wn 评论/n 赞扬/v 红卫兵/nz “/wyz 横扫/v ‘/wyz 四/m 旧/a ’/wyy 的/ude1 革命/vn 风暴/n ”/wyy 。/wj 据/p 报道/v ，/wd 北京/ns 的/ude1 长安街/ns 改/v 为/v “/wyz 东方红/nz 大路/n ”/wyy 、/wn 王府井/ns 大街/n 改/vd 为/v “/wyz 防/v 修/v 路/n ”/wyy 后/f 又/d 改/v 为/v “/wyz 人民/n 路/n ”/wyy ，/wd 景山/ns 东街/ns 、/wn 后/f 街/n 改/v “/wyz 代代红/vl 路/n ”/wyy ，/wd 天坛/ns 路/n 改/v “/wyz 曙光/nz 路/n ”/wyy ，/wd 白/nr1 石桥/n 至/p 中关村/ns 叫/vi “/wyz 文革/n 路/n ”/wyy …/ws …/ws 同仁/n 医院/n 改为/v 工农兵/n 医院/n ，/wd 协和/nz 医院/n 改/vd 为/v 反帝/vn 医院/n ，/wd 友谊/n 医院/n 改/vd 为/v 反/vi 修/v 医院/n ，/wd 宣武/ns 医院/n 改/vd 为/v 东方红/nz 医院/n ，/wd 清华/nz 附/v 中/f 改/v 为/v 红卫兵/nz 战/vg 校/ng 、/wn 王府井/ns 百货商店/n 改/v 为/p 北京市/ns 百货商店/n ，/wd 颐和园/ns 改/v 为/p 首都/n 人民/n 公园/n ，/wd 全聚德/nz 改/v 为/p 北京/ns 烤鸭店/n ，/wd 东安/nz 市场/n 改/vd 为/v 东风/nz 市场/n ，/wd 荣宝斋/nz 改/v 为/p 人民/n 美术/n 出版社/n 第二/m 门市部/n ，/wd 天桥/ns 剧场/n 改/vd 为/v 红卫兵/nz 剧场/n ，/wd 蓝天/n 时装店/n 改为/v 卫/ng 东/f 服装店/n 。/wj 几/m 天/qt 之内/f ，/wd 改名/vi 风暴/n 席卷/v 全国/n ，/wd 连/ulian 四川/ns 名菜/n “/wyz 麻/n 婆/ng 豆腐/n ”/wyy 也/d 被/pbei 改/v 为/v “/wyz 麻辣/z 豆腐/n ”/wyy ，/wd 成都/ns 的/ude1 陈/nr1 麻/n 婆/ng 饭店/n 改/vd 为/v 文/ng 胜/v 饭店/n ，/wd 寓意/n “/wyz 这次/r 改/v 名/q 是/vshi 文化大革命/nz 的/ude1 胜利/vn ”/wyy 。/wj 穷乡僻壤/nl ，/wd 森山/nrj 老/a 林/ng ，/wd 亦/d 难/a 以/p 能/v 免/v 。/wj 产/v 于/p 福建/ns 武夷山/ns 深处/s 著名/a 的/ude1 武夷/ns 岩/ng 茶/n “/wyz 大/a 红袍/n ”/wyy 也/d 曾/d 被迫/d 改名/vi 。/wj 由于/p “/wyz 大/a 红袍/n ”/wyy 散发/v 着/uzhe “/wyz 中/b 状元/n ，/wd 加/v 红袍/n ”/wyy 的/ude1 “/wyz 封建/a 毒素/n ”/wyy ，/wd 红卫兵/nz 来到/v 茶树/n 前/f 要/v 砍/v 掉/v 此/rzs 树/n ，/wd 崇/vg 安县/ns 茶叶/n 局/n 茶科/nr 所/usuo 管理/v 人员/n 吓/v 得/ude3 不知/v 如何/ryv 是/vshi 好/a ，/wd 突然/ad 有/vyou 人/n 想起/v 毛/nr1 主席/n 也/d 喝/vg 此/rzs 茶/n ，/wd 就/d 对/p 红卫兵/nz 解释/v 说/v 毛/nr1 主席/n 也/d 喝/vg 过/uguo 大/a 红袍/n ，/wd 所以/c “/wyz 谁/ry 敢/v 砍/v 大/a 红袍/n 茶树/n ，/wd 谁/ry 就/d 是/vshi 阶级/n 敌人/n ”/wyy ，/wd 这/rzv 才/d 使/v 大/a 红袍/n 茶树/n 免遭/v 砍伐/v 之/uzhi 灾/n 。/wj 但是/c ，/wd 红卫兵/nz 还是/d 勒令/v 树/n 名/q 必/d 改/v ，/wd 一/m 位/q 吴/nr1 姓/n 生产队长/n 想起/v 了/ule 新近/d 发表/v 的/ude1 毛/nr1 主席/n 词/n 《/wkz 卜/nr1 算子/n ・/w 咏梅/nr2 》/wky ，/wd 歌颂/v 梅花/n ，/wd 而且/c 在/p “/wyz 文革/n ”/wyy 中/f 梅花/n 被/pbei 认为/v 是/vshi 非常/d 革命化/vi 的/ude1 植物/n ，/wd “/wyz 是/vshi 当时/t 红极一时/vl 的/ude1 政治/n 符号/n ”/wyy ，/wd 于是/cc 提出/v 将/p “/wyz 大/a 红袍/n ”/wyy 改/v 为/v “/wyz 大/a 红梅/n ”/wyy ，/wd 终于/d 顺利/a “/wyz 过/d 关/v ”/wyy 。/wj 但/c 不久/m ，/wd 问题/n 却/d 接踵而来/vl ，/wd 原来/d “/wyz 大/a 红袍/n ”/wyy 相当/vn 部分/n 出口/vn 海外/s ，/wd 改/v 为/v “/wyz 大/a 红梅/n ”/wyy 后/f 引起/v 海外/s 误解/n ，/wd 严重/ad 影响/v 出口/vi 创汇/vi 。/wj 想来/v 想/v 去/vf ，/wd 茶/n 科/n 所/q 人员/n 又/d 将/d “/wyz 大/a 红梅/n ”/wyy 改/v 为/v “/wyz 大/a 红岩/nz ”/wyy ，/wd 既/c 具/vg “/wyz 革命/vn 色彩/n ”/wyy ，/wd 又/d 贴近/v “/wyz 武夷/ns 岩/ng 茶/ng ”/wyy 。/wj “/wyz 观音/n ”/wyy 也/d 是/vshi 封建迷信/nl ，/wd 所以/c “/wyz 铁观音/n ”/wyy 也/d 改名/vi 为/v “/wyz 铁冠音/nr ”/wyy 。/wj （/wkz 邹全荣/nr ：/wp 《/wkz “/wyz 大/a 红袍/n ”/wyy 险/ng 遭/v “/wyz 文革/n ”/wyy 浩劫/n 》/wky ，/wd 2008年/t 11月/t 25日/t 《/wkz 人民/n 政协/n 报/n 》/wky ）/wky 改/v 得/ude3 最/d 多/a 的/ude1 ，/wd 恐怕/d 是/vshi 人名/n 了/y 。/wj 1966年/t 8月/t 18日/t 毛泽东/nr 在/p 天安门/ns 城楼/n 上/f 为/v 女/b 红卫兵/nz 宋/tg 彬彬/nr 改名/vi “/wyz 宋/tg 要/v 武/ag ”/wyy 后/f ，/wd 改名/vi 风潮/n 霎时/d 涌/v 起/vf 。/wj 连/ulian “/wyz 文质彬彬/vl ”/wyy 都/d 属/v 政治/n “/wyz 不/d 够/v 正确/a ”/wyy ，/wd 那富贵/nr 、/wn 进财/nr2 、/wn 光宗/nr2 、/wn 耀祖/nr2 、/wn 仁智/nr2 、/wn 孝/ng 悌/ng 、/wn 淑芳/nr2 之类/rz ，/wd 就/d 不必/d 说/v 了/y 。/wj 直到/v 文革/n 后期/f ，/wd 江青/nr 还/d 为/v 人/n “/wyz 改名/vi ”/wyy 。/wj 据/p 胡学常/nr 在/p 中共中央/nt 党史/n 研究室/n 主管/vn 的/ude1 《/wkz 百年/mq 潮/n 》/wky 杂志/n 2005年/t 第4/m 期/qv 发表/v 的/ude1 《/wkz 江青/nr 与/p 小靳/nr 庄/nr1 》/wky 中/f 说/v ，/wd 1974年/t 6月/t ，/wd “/wyz 批/v 林/ng 批/q 孔/n 批/q 周公/nr ”/wyy 运动/vn 正在/d 高潮/n ，/wd 江青/nr 来到/v 小/a 靳庄/nr 。/wj 这时/rzt “/wyz 孔/n ”/wyy 、/wn “/wyz 周/nr1 ”/wyy 等/udeng 也/d 成/v 忌讳/v 。/wj “/wyz 面对/v 每/rz 一个/mq 人/n ,/wd 江青/nr 几乎/d 都/d 有/vyou ‘/wyz 正名/vi ’/wyy 的/ude1 冲动/an ”/wyy ，/wd 女/b 社员/n 王淑贤/nr 刚/d 自/p 报/n 家门/n ，/wd 江青/nr 就/d 说/v 又/d 有/vyou 淑/ng 又/d 有/vyou 贤/ng ,/wd 《/wkz 三字经/n 》/wky 里/f 全/d 有/vyou ,/wd 要/v 改/v 成/v “/wyz 王树先/nr ”/wyy 或/c “/wyz 王/nr1 先/d ”/wyy ,/wd 由/p 其/rz 任选/v 一个/mq 。/wj 有/vyou 于瑞芳/nr 者/k ，/wd 江青/nr 认为/v “/wyz 瑞/ag ”/wyy 字/n 特别/d 要不得/vl ，/wd 同样/d 透/v 着/uzhe 《/wkz 三字经/n 》/wky 气味/n ，/wd 于是/cc 为/p 她/rr 改名/vi “/wyz 于芳/nr ”/wyy 。/wj 老/a 贫农/n 魏文忠/nr 刚/d 报告/v “/wyz 我/rr 叫/vi 魏文忠/nr ”/wyy ，/wd 江青/nr 就/d 批评/v 他/rr 的/ude1 名字/n 太/d 封建/a ，/wd 后来/t 这个/rz 老农/n 自己/rr 给/p 自己/rr 改名/vi 为/v “/wyz 魏/nr1 文中/s ”/wyy 。/wj 王孝岐/nr 这个/rz 名字/n 更/d 把/pba 江/nr1 青/ng 吓/v 了/ule 一/m 跳/vi ：/wp “/wyz 啊/y 呀/y ！/wt 你/rr 这个/rz ‘/wyz 岐/ng ’/wyy 字/n 改/v 了/ule 吧/y ,/wd 周文/nr 王/n 啊/y ！/wt ”/wyy 最终/d ,/wd 王孝岐/nr 改名/vi “/wyz 王/nr1 灭/v 孔/nr1 ”/wyy 。/wj 妇代会/n 主任/n 周福兰/nr 是/vshi 负责/v 接待/v 江青/nr 的/ude1 人员/n 之一/rz ，/wd 江青/nr 见面/vi 就/d 问/v 她/rr 的/ude1 姓名/n ，/wd 然后/c 说/v ：/wp “/wyz 你/rr 这个/rz 名字/n 太/d 封建/a 了/y ,/wd 我/rr 可/v 要/v 造反/vi 了/y 。/wj ”/wyy 遂/d 为/v 其/rz 改名/vi “/wyz 周/nr1 抵/v 周/nr1 ”/wyy 或/c “/wyz 周克周/nr ”/wyy ，/wd 要/v “/wyz 抵抗/vn 奴隶主/n 头子/n 周公/nr ”/wyy ,/wd 或者/c “/wyz 克制/v 周/nr1 公/ng ”/wyy ，/wd “/wyz 用/p 咱们/rr 这个/rz 周/qt ,/wd 克制/v 他/rr 那个/rz 周/ng ”/wyy 。/wj 
  
  
 
文革/n 后/f ，/wd 词汇/n 禁忌/n 锐减/vi ，/wd 地名/n 、/wn 商店/n 企业/n 名/q 和/cc 人名/n 大多/d 重新/d 改/v 回/v 旧/a 称/vn 。/wj 不过/c ，/wd 在/p 某些/rz 时候/n ，/wd 仍/d 会/v 有/vyou 某些/rz “/wyz 敏感/a ”/wyy 。/wj 邵燕祥/nr 在/p 《/wkz 百年/mq 潮/n 》/wky 1999年/t 第7/m 期/qv 发表/v 《/wkz 何必/d 改/v 词/n 》/wky ，/wd 说/v 在/p 有/vyou 次/qv 他/rr 在/p 电视/n 中/f 看/v 直播/v 的/ude1 在/p 北京/ns 举行/v 的/ude1 《/wkz 黄河/ns 大合唱/n 》/wky 纪念/v 性/ng 演出/v ，/wd 结束/v 时/ng ，/wd 齐/d 唱/v 《/wkz 团结/v 就是/v 力量/n 》/wky 。/wj 这/rzv 支/q 歌/n 他/rr 会/v 唱/v ，/wd 歌词/n 也/d 能/v 记/v 诵/vg ：/wp “/wyz 团结/v 就是/v 力量/n !/wt 团结/v 就是/v 力量/n !/wt 这/rzv 力量/n 是/vshi 铁/n ，/wd 这/rzv 力量/n 是/vshi 钢/n ，/wd 比/p 铁/n 还/d 硬/a ，/wd 比/p 钢/n 还/d 强/a ，/wd 向着/p 法西斯蒂/n 开火/vi ，/wd 让/v 一切/rz 不/d 民主/a 的/ude1 制度/n 死亡/vi 。/wj 向/p 着/uzhe 太阳/n ，/wd 向着/p 自由/an ，/wd 向着/p 新/a 中国/ns ，/wd 发出/v 万/m 丈/q 光芒/n !/wt   ”/wyy 他/rr 在/p 电视/n 屏幕/n 前/f 跟着/v 哼唱/vn ，/wd 但是/c ：/wp “/wyz 唱/v 着/uzhe 唱/v 着/uzhe 不/d 对/p 了/y ，/wd 再/d 唱/v 第二/m 遍/qv 时/ng ，/wd 仔细/ad 盯/v 着/uzhe 字幕/n 看/v ，/wd 发现/v 原/b 歌词/n 中/f 的/ude1 “/wyz 向着/p 自由/a ”/wyy 被/pbei 改/v 成/v “/wyz 向着/p 胜利/nz ”/wyy 了/y 。/wj ”/wyy 在/p 介绍/v 了/ule 这/rzv 首/m 唱/v 遍/qv 全国/n 多少/ry 年/qt 歌曲/n 的/ude1 背景/n 后/f ，/wd 他/rr 感叹/v 道/n ：/wp “/wyz 我/rr 真/d 不/d 明白/v ，/wd 到/v 了/ule 本世纪/t 的/ude1 九十/m 年代/n 末/f ，/wd 为什么/ryv 要/v 去/vf 改掉/v 五十/m 多/m 年/qt 前/f 唱/v 遍/qv 全国/n 的/ude1 一/m 首/q 歌曲/n 中/f 的/ude1 ‘/wyz 自由/a ’/wyy 两/m 个/q 字/n ，/wd 以为/v 这样/rzv 就/d 能/v 改变/v 人们/n 的/ude1 历史/n 记忆/n ，/wd 就/d 能/v 抹煞/v 当时/t 革命者/n 和/cc 爱国者/n 们/k 对/p ‘/wyz 自由/a ’/wyy 的/ude1 向往/vn 和/cc 追求/v 吗/y ?/ww   ”/wyy   王/n 缉/vg 志/n 是/vshi 我国/n IT/x 业/ng 前辈/n 、/wn 著名/a 语言学/n 家/n 王力/nr 之/uzhi 子/ng ，/wd 2006年/t 10月/t 31日/t 他/rr 在/p 自己/rr 的/ude1 博客/nz 中/f 发表/v 博文/nrf “/wyz 不/d 能/v 理解/v 的/ude1 禁止/v ”/wyy ，/wd 他/rr 写/v 道/n ：/wp “/wyz 我/rr 常/d 用/v HTTP://WWW.BJMCC.NET/url 北京/ns 移动/vn 网站/n 来/vf 发/v 手机/n 短/a 信/n ，/wd 这样/rzv 比/p 在/p 手机/n 上/f 输入/v 短/a 信/n 内容/n 方便/a 些/q 。/wj 现在/t 我/rr 在/p 南宁/ns ，/wd 住/vi 在/p 我/rr 姐夫/n 家/q ，/wd 在/p 民主/a 路/n 。/wj 明天/t 我/rr 要/v 去/vf 老家/n 博白/ns 参加/v 他们/rr 举办/v 的/ude1 客家/n 文化/n 节/n ，/wd 他们/rr 来/vf 车/n 接/v 我/rr 。/wj 刚才/t 我/rr 用/p 上述/b 网站/n 发/v 短/a 信/n ，/wd 告诉/v 他/rr 来/vf 南宁/ns 民主/a 路/n 来/vf 接/v 我/rr 。/wj 但是/c 短/a 信/n 发送/v 失败/vi ，/wd 理由/n 是/vshi ：/wp 您/rr 的/ude1 短/a 信/n 内容/n 里/f 含有/v 不许/d 发送/v 的/ude1 内容/n 。/wj 我/rr 把/pba ‘/wyz 民主/a 路/n ’/wyy 三/m 个/q 字/n 去掉/v 之后/f ，/wd 短/a 信/n 就/d 发送/v 成功/a 了/y 。/wj 于是/cc ，/wd 我/rr 还/d 要/v 用/p 别的/rzv 手段/n 告诉/v 对方/n 我/rr 的/ude1 地址/n 。/wj 真的/d 不/d 明白/v 为何/ryv 不/d 许/v 在/p 短/a 信/n 中/f 出现/v ‘/wyz 民主/a ’/wyy 两/m 个/q 字/n ？/ww ”/wyy 但/c 经历/v 过/uguo “/wyz 史无前例/bl ”/wyy 的/ude1 他/rr 毕竟/d 具有/v 历史感/n ，/wd 对/p 此/rzs 虽/c 不/d 理解/v ，/wd 却/d 不/d 否认/v 时代/n 的/ude1 进步/vn ：/wp “/wyz 这种/r 做法/n ，/wd 我/rr 觉得/v 很/d 可笑/a 。/wj 不过/c ，/wd 社会/n 毕竟/d 在/p 进步/vn ，/wd 回想/v 起/vf 文革/n 期间/f ，/wd 如果/c 用/v 废/ag 报纸/n 包/v 东西/n ，/wd 被/pbei 发现/v 报纸/n 上/f 有/vyou 主席/n 相片/n ，/wd 会/v 被/pbei 批斗/v 。/wj 如果/c 不/d 小心/ad 打碎/v 了/ule 主席/n 的/ude1 石膏像/n ，/wd 甚至/d 要/v 被/pbei 定罪/vi 为/p 反革命/n 而/cc 进/vf 牢房/n 。/wj ”/wyy 
  
词汇/n 禁忌/n 史/ng 不/d 绝/vg 书/n ，/wd 一直/d 是/vshi 历史/n 研究/vn 的/ude1 对象/n ，/wd 这种/r 研究/vn 也/d 是/vshi 史学家/n 应该/v 掌握/v 的/ude1 “/wyz 基本功/n ”/wyy 之一/rz 。/wj “/wyz 禁忌/n 词/n ”/wyy 包含/v 的/ude1 历史/n 信息/n 至/p 为/v 丰富/a ：/wp 可以/v 校/ng 堪/vg 历史/n 文献/n 年代/n ，/wd 探究/v 时代/n 特色/n ，/wd 窥视/v 社会/n 特点/n ，/wd 观测/v 政治/n 风云/n ，/wd 分析/v 文化/n 政策/n …/ws …/ws 而/cc 最/d 重要/a 的/ude1 意义/n ，/wd 二千五百/m 多/m 年/qt 前/f 老子/n 的/ude1 短短/z 一/m 句/q 话/n 早就/d 一/m 语/ng 道/v 尽/vi ：/wp “/wyz 夫/ng 天下/n 多/ad 忌讳/v ，/wd 而/cc 民/ng 弥/ag 畔/ng 。/wj ”/wyy 畔/ng 者/k ，/wd 叛/w 也/d 。/wj 
