鸿水/nr  ：/w  电影/n  分级/v  靠/v  民间/n  力量/n  推动/v  肯定/d  没戏/v  

 
近日/t  博/j  纳/j  星光/n  影院/n  称/v  将/d  在/p  博纳/ns  影院/n  实行/v  电影/n  分级/v  制度/n  ，/w  该/r  消息/n  在/p  微/h  博/j  上/m  一经/d  发出/v  便/d  引发/v  热/k  议/v  。/w  不过/c  ，/w  该/r  条/q  微/h  博/j  发布/v  不一会儿/l  就/d  给/v  删除/v  了/y  。/w  连/n  博纳/nr  的/u  老总/n  于/nr  冬/nr  也/d  解释/v  说/v  这/r  只/d  是/v  一/m  种/q  “/w  增值/v  ”/w  的/u  “/w  服务/vn  提示/vn  ”/w  ，/w  “/w  分级/v  ”/w  的/u  说法/n  是/v  一/m  种/q  “/w  误会/v  ”/w  。/w  

 
尽管/c  只是/d  一/m  种/q  美丽/a  的/u  误会/vn  ，/w  尽管/c  这次/r  分级/v  争议/vn  的/u  噱头/n  远远/d  大于/a  实际/a  意义/n  ，/w  此举/r  仍然/d  非常/d  值得/v  鼓励/v  和/c  支持/v  ！/w  当/p  政策/n  方面/n  因/p  分级/v  制度/n  和/c  意识形态/l  挂钩/v  而/c  无所作为/i  的/u  时候/n  ，/w  民间/n  力量/n  的/u  推动/vn  是/v  对/p  公众/n  负责/v  ，/w  也/d  是/v  对/p  中国/ns  电影/n  产业/n  的/u  良性/b  发展/vn  的/u  极大/ad  促进/v  ！/w  只/d  不过/c  ，/w  若/c  在/p  能/v  拿/v  到/v  公映/v  许可证/n  的/u  电影/n  里/f  进行/v  分级/v  ，/w  进行/v  服务/vn  提示/vn  ，/w  该/r  阉割/v  的/u  早就/d  阉割/v  了/y  ，/w  除非/c  电影/n  审查/v  放宽/v  尺度/n  否则/c  就/d  没有/v  “/w  分级/v  ”/w  没有/v  “/w  服务/vn  提示/vn  ”/w  的/u  意义/n  了/y  。/w  

 
中国/ns  的/u  电影/n  审查/vn  制度/n  所/u  暴露/v  出来/v  的/u  弊端/n  已经/d  越来越/d  备/v  受/v  诟病/n  。/w  一/m  部/q  电影/n  能/v  不能/v  拍/v  ，/w  拍/v  了/u  以后/f  能/v  不能/v  上/m  公映/v  ，/w  完全/ad  掌握/v  在/p  一部分/m  具有/v  审查/vn  权力/n  的/u  神秘/a  的/u  “/w  审查/vn  人/n  ”/w  的/u  手中/s  ，/w  甚至/d  因为/p  一个/m  领导/n  意见/n  ，/w  一/m  封/q  读者/n  来信/n  ，/w  几/m  个/q  电话/n  反映/v  都/d  可以/v  让/v  一/m  部/q  少/a  则/c  数百万/m  动辄/v  几千万/m  上亿/m  投资/n  的/u  电影/n  难/ad  见天/d  日/d  ，/w  而/c  很多/m  电影/n  为了/p  公映/v  不得不/d  被/p  剪/v  得/u  乱七八糟/i  。/w  
 
民间/n  电影/n  分级/v  最/d  多/a  就/d  是/v  一个/m  “/w  友情/n  提示/vn  ”/w  ，/w  没有/v  任何/r  约束力/n  。/w  企图/v  以/p  民间/n  分级/v  叫/v  板/ng  电影/n  局/n  的/u  权威/n  ，/w  势必/d  败/v  下/v  阵/ng  来/f  。/w  美国/ns  电影/n  协会/n  曾经/d  为/v  了/u  不/d  让/v  政府/n  过度/vd  插手/v  电影/n  创作/vn  而/c  自愿/vd  搞/v  电影/n  分级/v  在/p  中国/ns  一/m  权/n  独/d  大/a  的/u  情况/n  下/f  根本/d  行不通/v  。/w  中国/ns  的/u  电影/n  人/n  空前/a  的/u  不/d  团结/a  ，/w  习惯/n  于/p  窝里斗/l  。/w  好不容易/l  弄/v  出/v  来/v  个/q  国产/b  大片/n  也/d  是/v  你/r  黑/a  我我黑/a  你/r  ，/w  争/vd  来/v  争/vd  去/v  ，/w  谁/r  都/d  没有/d  做/v  到/v  档/ng  期/ng  资源/n  配置/vn  以及/c  票房/n  收入/n  的/u  最大化/vn  。/w  即便/c  是/v  很/d  多/a  电影/n  人/n  已经/d  意识/v  到/v  电影/n  分/v  级/q  的/u  重要性/n  和/c  迫切性/n  ，/w  但/c  能够/v  站/v  出来/v  说话/v  的/u  少/a  之/u  又/d  少/a  ，/w  大多数/m  电影/n  人/n  都/d  只/d  是/v  习惯/n  于/p  坐享其成/i  ，/w  只/d  考虑/v  自己/r  眼前/s  的/u  利益/n  ，/w  没/d  有/v  远见/n  ，/w  缺少/v  为/p  中国/ns  电影/n  分级/v  摇旗呐喊/i  的/b  勇气/n  。/w  如果/c  仅仅/d  从/p  为了/p  保护/vn  青少年/n  的/u  角度/n  出发/v  ，/w  我们/r  也/d  应该/v  、/w  必须/d  实行/v  电影/n  分级/v  制度/n  ，/w  而/c  之所以/c  一直/d  对/p  电影/n  分级/v  制/k  置若罔闻/i  ，/w  一个/m  核心/n  问题/n  就/d  是/v  意识形态/l  所/u  致/v  。/w  

 
关于/p  电影/n  分/v  级/q  的/u  呼声/n  已经/d  不/d  是/v  这/r  一两年/t  的/u  事儿/n  。/w  1988年/t  《/w  寡妇/n  村/n  》/w  上映/v  ，/w  “/w  儿童/n  不宜/v  ”/w  的/u  标签/n  第一/m  次/q  出现/v  。/w  从此/d  以后/f  ，/w  关于/p  电影/n  分/v  级/q  的/u  讨论/vn  一直/d  就/d  没有/d  停/v  歇/v  过/u  。/w  2003年/t  冯/nr  小刚/nr  提出/v  “/w  中国/ns  电影/n  分级/v  制/k  ”/w  的/u  建议/n  ，/w  当时/t  电影/n  局/n  的/u  反应/vn  也/d  是/v  比较/d  积极/a  的/u  ，/w  但/c  一直/d  没有/v  文件/n  出台/v  ；/w  2007年/t  开/v  政协/j  会议/n  时/ng  巩俐/nr  、/w  王/nr  馥荔/nr  等/u  有关/vn  人士/n  又/d  提/v  ，/w  再次/d  引发/v  热/k  议/v  ，/w  仍/d  无/v  下文/n  ；/w  2010年/t  的/u  文化/n  体制/n  改革/vn  发布会/n  上/m  ，/w  广电/j  总局/n  副/b  局长/n  明确/ad  表示/v  ，/w  中国/ns  目前/t  不/d  会/v  采取/v  电影/n  分级/v  制/k  ；/w  2011年/t  《/w  中华人民共和国/ns  电影/n  产业/n  促进/v  法/j  (/w  征求/v  意见/n  稿/ng  )/w  》/w  公布/v  ，/w  压/v  根/n  就/d  没有/d  涉及/v  到/v  电影/n  分/v  级/q  的/u  内容/n  ，/w  与/p  之/u  形成/v  鲜明/a  对比/vn  的/u  是/v  ：/w  征求/v  意见/n  稿/ng  中/f  电影/n  被/p  禁止/v  的/u  内容/n  由/p  原/b  《/w  电影/n  管理/vn  条例/n  》/w  中/f  的/u  10/m  项/q  增加/v  到/v  了/u  13/m  项/q  。/w  如果/c  决策者/n  能够/v  抛开/v  意识形态/l  问题/n  ，/w  早日/d  将/p  电影/n  分级/v  制度/n  提/v  上/m  议事日程/n  ，/w  于/p  国/n  于/p  民/ng  有益/a  无害/vn  ！/w  