《/w  天真/an  遇到/v  现实/n  》/w  ：/w  妖娆/a  陈/vg  数/m  的/u  天真/an  转身/v  
随着/p  古装戏/n  的/b  再度/d  侵袭/v  ，/w  现代/t  婆媳/n  剧/dg  已/d  的/b  忽/d  热/a  程度/n  也/c  日渐/d  萎靡/a  ，/w  善良/a  美丽/a  的/u  儿媳/n  和/c  刁钻/an  难/ad  伺候/v  的/b  婆婆/n  再也/d  不/a  能/d  吸引/v  剧/dg  迷/ng  们/k  驻足/v  观看/v  。/w  在/p  这个/r  瓶颈/n  关口/n  ，/w  陈/vg  数/m  携/v  着/u  《/w  天真/an  遇到/v  现实/n  》/w  出现/v  了/y  ，/w  这/r  一/m  次/q  ，/w  陈/vg  数/m  不再/d  是/v  《/w  倾/v  城/n  之/u  恋/v  》/w  中/f  美丽/a  妖娆/a  的/u  白/a  流苏/n  ，/w  不再/d  是/v  《/w  铁梨花/nr  》/w  中/f  的/u  豪情/n  女子/n  樊/nr  梨花/n  ，/w  也/d  不再/d  是/v  《/w  夫妻/n  那些/r  事/n  》/w  中/f  的/u  高级/a  知识分子/n  ，/w  这/r  一/m  次/q  的/u  陈/vg  数/m  ，/w  变成/v  了/u  一个/m  专门/d  传递/v  正/d  能/v  量/n  的/u  天真/a  女人/n  ，/w  一个/m  离/v  了/u  婚/ng  还/d  天真/a  到/v  家/q  的/u  傻/a  女/b  人/n  。/w  
这部/r  剧/dg  叫/v  《/w  天真/an  遇到/v  现实/n  》/w  ，/w  初/d  看/v  剧/n  名/q  还/d  以为/v  又/d  是/v  个/q  脑/n  残/an  之际/f  的/u  灰姑娘/n  的/u  故事/n  ，/w  再就是/d  觉得/v  奇怪/a  ，/w  一向/d  以/p  “/w  百/m  媚/vg  千/m  娇/a  ”/w  著称/v  的/u  陈/vg  数/m  怎么/r  会演/v  起/v  未成年/n  少女/n  。/w  果不其然/i  ，/w  在/p  《/w  天真/an  遇到/v  现实/n  》/w  中/f  的/u  陈/vg  数/m  真/a  的/u  跟/p  观众/n  见面/v  后/f  ，/w  真相/n  随之/d  浮/v  出/v  水面/n  。/w  陈/nr  数/m  当然/d  还是/d  陈/vg  数/m  ，/w  唯一/d  不同/a  的/u  是/v  ，/w  剧中/n  的/u  她/r  不再/d  叫做/v  “/w  陈/vg  数/m  ”/w  ，/w  而/c  改名/v  为/v  “/w  天真/an  ”/w  ，/w  男/b  主角/n  林/nr  永健/nr  也/d  变/v  身/ng  为/v  “/w  现实/n  ”/w  。/w  有人/r  会/v  说/v  ，/w  看/v  这/r  名字/n  就/d  觉得/v  是/v  给/p  小/a  女生/n  看/v  的/u  ，/w  应该/v  又/d  是/v  能/v  让/v  小/a  女生/n  一/m  把/q  鼻涕/n  一/m  把/m  眼泪/n  的/b  剧情/n  吧/o  ，/w  还/d  会/v  说/v  ，/w  陈/vg  数/m  干/v  嘛/y  要/v  接/v  这种/r  角色/n  ？/w  答案/n  是/v  ，/w  陈/vg  数/m  当然/d  不/d  会/v  接/v  这种/r  角色/n  ，/w  因为/p  这部/r  剧/n  里/f  的/u  “/w  天真/an  ”/w  根本/d  不/d  是/v  那种/r  角色/n  。/w  
杨/nr  天真/a  是/v  个/q  离异/vn  的/u  已婚/vn  妇女/n  ，/w  还/d  带/v  着/u  个/q  女儿/n  虫虫/n  ，/w  也/d  不/d  知道/v  老天/n  是不是/v  故意/b  的/u  ，/w  本来/b  好心/n  帮/v  人/n  的/u  天真/an  居然/d  被/p  误会/v  是/v  肇事/vn  司机/n  ，/w  还/d  被/p  房东/n  赶/v  了/u  出来/v  。/w  也/d  可能/v  老天/n  就是/d  故意/d  的/u  ，/w  正/d  因为/p  这/r  件/q  事/n  ，/w  杨/nr  天真/a  遇到/v  了/u  郑/nr  现实/n  ，/w  并且/c  发生/v  了/u  一/m  段/q  笑料/n  百/m  出/q  而/c  又/c  温馨/a  十足/b  的/b  爱情/n  故事/n  。/w  
与/p  婆媳/n  关系/n  不同/a  ，/w  杨/nr  天真/a  的/u  爱情/n  其实/d  比/p  婆媳/n  关系/n  还要/c  现实/a  ，/w  因为/p  她/r  离异/v  ，/w  因为/p  她/r  带/v  着/u  个/q  女儿/n  ，/w  更/d  因为/p  郑/tg  现实/n  未/dg  婚/vg  ，/w  这些/r  因素/n  加/v  起来/v  ，/w  恐怕/d  能/v  拍/v  个/q  加长/v  版/n  的/u  《/w  北京/ns  爱情/n  故事/n  》/w  了/y  。/w  
在/p  观众/n  印象/n  中/f  ，/w  陈/vg  数/m  一直/d  是/v  个/q  精明能干/i  的/b  熟/a  女/b  形象/a  ，/w  演/v  过/u  的/u  角色/n  跟/v  “/w  天真/an  ”/w  二/m  字/n  一点/t  都/d  不/d  沾边/v  ，/w  而且/c  是/v  跟/p  喜剧/n  演员/n  林/nr  永健/nr  的/u  初次/d  搭档/v  ，/w  不/d  由/p  让/v  所有/b  人/n  怀疑/v  这部/r  剧/n  的/u  效果/n  如何/r  。/w  而/c  结果/d  说明/v  陈/vg  数/m  的/u  选择/vn  是/v  对/p  的/u  ，/w  她/r  以/p  前所未有/i  的/u  表现/vn  完美/ad  诠释/v  了/y  “/w  天真/an  ”/w  这个/r  女/b  人/n  。/w  
如果/c  说/v  以前/f  的/u  陈/vg  数/m  是/v  美丽/a  妖娆/an  、/w  知/ag  性/ng  性感/a  的/u  ，/w  那/r  这次/r  的/u  陈/vg  数/m  就/d  是/v  单纯/a  可爱/a  、/w  充满/v  正/d  能/v  量/n  的/u  。/w  与其/c  说/v  《/w  天真/an  遇到/v  现实/n  》/w  是/v  一/m  部/q  现代/t  写实/b  剧/n  ，/w  还/d  不/d  如/v  说/v  这/r  是/v  一/m  部/q  陈/vg  数/m  的/u  个人/n  励/vg  志/n  史/ng  。/w  无论/c  是/v  她/r  在/p  剧中/n  被/p  房东/n  赶/vd  出/v  家门/n  ，/w  还/d  是/v  后来/t  遭遇/n  郑/tg  现实/n  妹妹/n  的/u  百般刁难/l  ，/w  杨/nr  天真/a  都/d  以/p  其/r  天真/a  的/u  个性/n  和/c  睿智/a  的/u  想法/n  一一/m  解决/v  。/w  
在/p  杨/nr  天真/a  的/u  世界/n  中/f  ，/w  世上/s  没有/d  解决/v  不/d  了/u  事/n  ，/w  也/d  没有/v  非得/d  哭/v  着/n  面对/p  的/b  事/n  ，/w  她/r  天性/n  乐观/an  ，/w  无所畏惧/i  。/w  人生/n  对于/p  杨/nr  天真/a  来说/u  ，/w  不是/v  一/m  盘/q  棋/n  ，/w  而是/c  一/m  幅/q  彩色/b  斑斓/z  的/u  画/n  ，/w  她/r  不/d  喜欢/v  灰/ag  黑色/n  ，/w  所以/c  她/r  拒绝/v  用/v  灰/ag  黑色/n  的/u  笔/n  ，/w  而/c  掌握/v  这/r  支/q  笔/n  的/u  手/n  却/d  是/v  属于/v  自己/r  。/w  同样/b  的/u  ，/w  虽然/c  已经/d  离异/v  ，/w  还/d  带/v  着/u  个/q  女儿/n  ，/w  但/c  杨/nr  天真/a  并/c  不/d  认为/v  自己/r  有/v  什么/r  对不起/v  郑/tg  现实/n  的/u  地方/n  ，/w  仅/d  凭/p  这/r  一点/t  ，/w  她/r  就/d  打败/v  了/u  所有/b  言情/n  剧/dg  女/b  主角/n  。/w  所以/c  ，/w  《/w  天真/an  遇到/v  现实/n  》/w  是/v  十足/z  幽默/a  的/u  ，/w  也/d  是/v  充满/v  正/d  能/v  量/n  的/u  ，/w  陈/vg  数/m  抛/v  却/d  了/u  以往/t  角色/n  中/f  的/u  忧郁/a  成分/n  ，/w  将/p  自己/r  由/p  内/f  而外/u  彻底/ad  变成/v  了/u  杨/nr  天真/a  。/w  杨/nr  天真/a  教会/n  离异/vn  女性/n  一个/m  道理/n  ：/w  爱/v  一旦/d  逝去/v  ，/w  就/d  不必/d  纠缠/v  ，/w  勇敢/ad  面对/v  现实/n  ，/w  活/v  出/v  一个/m  更/d  精彩/a  的/u  自己/r  ！/w  而/c  因为/p  离婚/v  而/c  做/v  一些/m  极端/a  的/u  事情/n  ，/w  无疑/d  是/v  非/h  理智/n  的/u  ，/w  害人/v  害/v  己/r  。/w  
而/c  在/p  表演/vn  形式/n  上/m  ，/w  陈/vg  数/m  当然/d  不/d  是/v  专业/n  喜剧/n  演员/n  ，/w  她/r  没有/d  喜/v  感/vg  十足/z  的/u  长相/n  ，/w  也/d  说/v  不/d  出/v  搞/v  笑/vd  夸张/v  的/u  台词/n  ，/w  加上/v  观众/n  已经/d  对/p  自己/r  形成/v  了/u  一定/b  印象/n  ，/w  不/d  像/v  林/nr  永健/nr  ，/w  天生/v  一/m  副/b  喜剧/n  演员/n  的/u  脸/n  ，/w  观众/n  一/m  看/v  就/d  会/v  笑/vd  出/v  声/q  来/f  ，/w  所以/c  就/p  这/r  一点/t  ，/w  陈/vg  数/m  落/v  下/v  了/u  一/m  大/a  截/q  。/w  为了/p  弥补/v  自己/r  的/u  缺/v  失/v  ，/w  陈/vg  数/m  独辟蹊径/i  找到/v  了/u  另外/c  一/m  种/m  幽默/a  方式/n  ，/w  也/d  就/d  是/v  “/w  走/v  内/f  ”/w  。/w  内在/b  的/u  表现/vn  也/d  是/v  一/m  种/q  喜剧/n  范/nr  儿/nr  。/w  
最近/t  《/w  泰/j    》/w  很/d  火/v  ，/w  徐/nr  铮/nr  、/w  王/nr  宝强/nr  、/w  黄/nr  渤/nr  都/d  很/d  火/v  ，/w  但/c  奇怪/a  的/u  是/v  他们/r  三/m  人/n  的/u  幽默/a  方式/n  都/d  不/d  一样/a  。/w  对比/v  一下/m  ，/w  林/nr  永健/nr  就/d  好似/v  王/nr  宝强/nr  和/c  黄渤/ns  ，/w  长相/n  喜/ag  气/a  ，/w  而/c  陈/vg  数/m  没法/d  走/v  这/r  条/q  路/n  ，/w  就/d  “/w  选/v  ”/w  了/u  徐/nr  铮/nr  ，/w  用/p  语言/n  打败/v  长相/n  。/w  剧中/n  的/u  杨/nr  天真/a  性格/n  有/v  点/t  白/a  目/ng  ，/w  但/c  长相/n  又/c  正派/a  ，/w  陈/vg  数/m  无/v  法/j  ，/w  只好/d  用/p  语言/n  取胜/v  。/w  没/d  想到/v  的/u  是/v  ，/w  她/r  的/u  这/r  招/n  很/d  管用/a  ，/w  陈/vg  数/m  将/p  杨/nr  天真/a  的/u  正派/a  长相/n  、/w  白/a  目/ng  性格/n  和/c  幽默/a  台词/n  紧紧/d  联合/v  起来/v  ，/w  创造/v  了/u  一/m  出/v  独一无二/i  的/u  喜剧/n  ！/w  
杨/nr  天真/a  其实/d  并/d  不/d  天真/a  ，/w  郑/tg  现实/n  也/d  不/d  是/v  真/a  的/u  现实/n  ，/w  我们/r  不妨/d  把/p  这/r  两/m  个/q  名字/n  ，/w  也/d  当做/v  一/m  种/q  生活/vn  幽默/a  吧/y  。/w  