《/w  鸿门宴/n  》/w  ：/w  刘/nr  邦/nr  才/c  是/a  最/d  好/a  的/b  导演/n  
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
对于/p  鸿门宴/n  的/b  故事/n  想必/d  不/a  少/a  人/n  都/d  略知一二/i  ，/w  也/d  恰恰/d  是/v  这/r  一/m  席/q  鸿门宴/n  使得/v  刘/nr  邦/nr  、/w  项羽/nr  胜/a  者/k  王/n  败者/n  寇/ng  。/w  不过/c  ，/w  对于/p  李/nr  仁/ng  港/j  执导/v  的/u  《/w  鸿门宴/n  》/w  来说/c  ，/w  它/r  后面/f  还有/v  “/w  传奇/n  ”/w  二/m  字/n  ，/w  所以/c  ，/w  纵观/v  整/m  部/q  电影/n  虽/c  有/v  鸿门宴/n  那/c  出/q  重头戏/n  ，/w  但/c  绝对/d  不/d  仅仅/d  是/v  那/r  一/m  出/q  饭局/n  。/w  事实上/l  ，/w  整/m  部/q  戏/n  通篇/n  讲述/v  了/u  一个/m  大/a  规格/n  的/b  鸿/ag  门/j  盛宴/n  ，/w  从头到尾/i  ，/w  对于/p  刘/nr  邦/nr  的/b  一生/m  而言/u  ，/w  都/d  是/v  一/m  场/q  宏大/a  的/u  鸿/ag  门/n  盛宴/n  ，/w  也/d  是/v  刘/nr  邦/nr  导演/n  的/b  一/m  出/q  大/a  字号/n  传奇/a  故事/n  。/w  
 
影片/n  采用/v  的/u  是/v  倒叙/v  结构/n  ，/w  从/p  皇子/n  王孙/n  在/c  一个/m  雪花/n  漫天/z  飞舞/v  的/b  隆冬/t  腊月/t  ，/w  在/p  老师/n  的/u  带领/vn  下/f  参观/v  鸿门宴/n  旧址/n  ，/w  并/c  遭遇/n  参与/v  过/u  ，/w  甚至/d  是/v  策划/v  如何/r  应对/v  鸿/ag  门/n  盛宴/n  的/b  当事人/n  张/nr  良/nr  的/b  回忆/v  ，/w  把/p  鸿门宴/n  传奇/a  讲述/v  给/p  后/f  朝/j  的/b  王孙/n  也/c  带/n  给/p  了/u  当代/nz  观众/n  。/w  从/p  表意/vn  上/m  理解/v  ，/w  鸿门宴/n  主要/a  是/a  刘/nr  邦/nr  、/w  项羽/nr  的/b  故事/n  争斗/v  ，/w  而/c  实际上/d  是/v  张/nr  良/nr  、/w  范/nr  增/nr  二/m  位/q  谋士/n  的/u  头脑/n  风暴/n  。/w  但/c  他们/r  还/d  都/d  不/d  是/v  潜伏/v  最/d  深/a  的/u  那个/r  。/w  我/r  在/p  微/h  博/j  上/m  说/v  ：/w  刘/nr  邦/nr  一直/d  以来/f  的/b  木讷/a  在/c  最后/b  一刻/m  却/c  诡异/a  的/b  一/m  笑/v  ，/w  不知/v  刺/o  痛/a  了/u  多少/r  人/n  的/u  心/n  ！/w  自古/d  孤家寡人/i  就/c  是/a  会/n  用/ng  人/n  ，/w  也/d  是/v  两面派/n  。/w  外表/n  忠厚老实/l  ，/w  并/c  不/d  代表/v  手段/n  就/d  不/d  会/v  凶狠/a  残暴/an  。/w  刘/nr  邦/nr  要求/n  别人/r  对/a  他/n  义/ng  ，/w  并/c  不/d  要求/v  自己/r  一定/d  对/p  别人/r  仁/ag  。/w  从/p  戏/n  份/q  上/m  看/v  ，/w  鸿门宴/n  中/a  张/nr  良/nr  范/nr  增/nr  的/b  对弈/v  、/w  范/nr  增/nr  被/p  张/nr  良/nr  成功/ad  施/v  以/p  离间计/n  ，/w  以及/c  范/nr  增/nr  死/v  前/f  玩/v  得/u  最/d  狠/a  的/u  一/m  招/q  反间计/n  把/m  刘/nr  邦/nr  的/b  一/m  干/a  谋臣/n  良将/n  均/ag  除/f  之/a  ，/w  这些/r  戏/n  都/d  相当/d  精彩/a  。/w  
 
《/w  鸿门宴/n  》/w  的/b  故事/n  实际上/d  可以/a  带/n  给/p  我们/r  很多/a  启发/v  ，/w  比如/v  ，/w  在/p  是否/v  先进/a  咸阳/ns  的/u  问题/n  上/m  ，/w  谁/r  进去/v  谁/r  就/d  是/v  王/nr  ，/w  刘/nr  邦/nr  想/v  进/j  不/a  ？/w  肯定/v  特别/d  想/v  ，/w  但/c  他/r  要/v  表现/v  出/v  仁义/a  ，/w  推脱/v  不/a  进/j  。/w  但/c  最终/d  他/r  还/d  是/v  进去/v  了/y  。/w  这/r  也/d  增大/v  了/u  他/r  和/c  项羽/nr  之间/f  的/b  隔阂/n  。/w  可是/c  ，/w  这/r  也/d  说明/v  一个/m  道理/n  ：/w  下/v  先手/n  为/v  强/ng  后/f  下手/v  遭殃/v  。/w  对于/p  项羽/nr  来说/c  他/n  最/d  大/a  的/b  问题/n  就/c  是/a  当断不断/i  ，/w  结果/d  导致/v  乌江/ns  自刎/v  。/w  而/c  在/p  人才/n  战术/n  上/m  ，/w  刘/nr  邦/nr  和/ag  项羽/nr  都/d  有/m  谋士/n  良将/n  ，/w  但/c  用/v  完/v  之后/f  仍/d  难/ad  逃/v  兔死狗烹/i  。/w  这/r  是/v  比较/vn  悲剧/n  的/u  。/w  纵观/v  全局/n  你/r  会/v  发现/v  ，/w  原来/d  刘/nr  邦/nr  才/c  是/a  这/r  场/k  饭局/n  最/d  好/a  的/b  导演/n  ，/w  而/c  编剧/n  则/d  是/v  张/nr  良/nr  等/u  人/n  ，/w  项羽/nr  、/w  范/nr  增/nr  以及/c  虞/nr  姬/nr  都/d  是/a  演员/n  ，/w  是/v  局/n  中/f  人/n  。/w  
 
《/w  鸿门宴/n  》/w  不/a  单纯/a  是/a  鸿门宴/n  ，/w  格局/n  还/d  是/v  比较/d  大/a  的/u  。/w  鸿门宴/n  只/c  是/a  其中/r  一/m  局/j  ，/w  霸王别姬/l  也/d  是/v  比较/d  浓墨重彩/l  的/u  一/m  场/q  戏/n  。/w  在/p  这/r  段/q  戏/n  中/f  ，/w  项羽/nr  冯/m  绍/nr  峰/ng  尤其/d  讨好/v  观众/n  。/w  虽然/c  我/r  没有/d  被/p  他们/r  的/u  凄美/a  感动/v  到/v  落/v  泪/n  ，/w  但/c  确实/ad  听到/v  有人/r  抽泣/v  。/w  帅/nr  且/c  悲/ag  肯定/v  是/v  粉丝/n  的/u  催泪剂/n  ，/w  但/c  或许/d  对于/p  冯/nr  绍峰/nr  来说/u  ，/w  他/r  不仅仅/d  要/v  赢/v  得/u  粉丝/n  的/u  赞许/vn  ，/w  更/d  需要/v  赢/v  得/u  普通/a  观众/n  的/u  认可/vn  。/w  在/p  这/r  出/v  本来/d  很/d  男人/n  的/u  较量/vn  中/f  ，/w  虞/nr  姬/nr  多少/d  有/m  点/t  点缀/v  性/k  的/b  作用/n  ，/w  不过/c  刘/nr  亦菲/nr  的/u  扮相/n  还是/c  让/v  我/r  看/v  得/u  比较/d  舒服/a  。/w  黄/nr  秋生/nr  、/w  张/q  涵/vg  予/rg  更是/d  以/c  演技/n  著称/v  。/w  两/m  个/q  以/p  谋士/n  而/c  存在/v  的/u  人物/n  各/r  为/p  其/r  主/ag  ，/w  但/c  都/d  没有/d  落/v  得/u  好/a  下/f  场/q  。/w  黄/a  秋/tg  生/v  饰演/v  的/u  范/nr  增/nr  曾/d  是/v  项羽/nr  的/b  “/w  亚/vg  父/ng  ”/w  ，/w  也/d  难/ad  逃离/v  间/f  计/v  的/u  挑拨/v  。/w  令/v  人/n  唏嘘/v  不已/v  。/w  幸好/d  ，/w  在/p  范/nr  增/nr  走/v  的/u  时候/n  ，/w  还有/v  一个/m  张/nr  良/nr  的/u  肩膀/n  让/v  他/r  依靠/v  ，/w  这/r  多少/r  对于/p  晚年/t  落/v  魄/ng  的/b  他/n  是/a  一/m  种/m  慰藉/v  。/w  对于/p  黎明/t  的/u  表演/vn  我/r  始终/d  不/d  知道/v  如何/r  评价/v  ，/w  因为/c  从头到尾/i  我/r  只/d  看到/v  了/u  他/r  一成不变/i  的/u  面/n  无/v  表情/n  的/u  演绎/vn  ，/w  我/r  不/d  知道/v  这/r  是/v  导演/n  的/u  要求/n  还/d  是/v  黎/nr  天王/nr  的/u  风格/n  ，/w  总之/c  保留/v  意见/n  。/w  如果/c  整/v  出/v  戏/n  的/u  时/ng  长/v  再/d  短/a  点/t  ，/w  似乎/d  会/v  更/d  好/a  。/w  