杨/nr  幂/n  为何/r  在/c  《/w  北爱/j  》/w  开播/v  当天/t  宣布/v  恋情/n  ？/w  
 
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
 
周末/t  的/u  平静/an  因为/c  刘/nr  恺/g  威/ag  微/a  博/ag  宣告/v  和/ag  杨/ng  幂/n  的/b  恋情/n  而/c  搅/v  得/e  火热/a  起来/u  。/w  不过/c  ，/w  我/r  是/v  8/m  号/q  上午/t  听说/v  杨/nr  幂/n  公开/a  承认/v  了/u  恋情/n  ，/w  而/c  晚上/t  无意/v  中/f  看到/v  由/p  她/r  主演/v  的/u  电视剧/n  《/w  北京/ns  爱情/n  故事/n  》/w  在/p  浙江/ns  卫视/n  开播/v  。/w  如果/c  是/v  已经/d  播/v  出/v  多/m  日/q  ，/w  或者/c  还/d  未/d  播出/v  ，/w  都/d  质疑/v  得/u  不/d  那么/r  理直气壮/i  。/w  偏偏/d  无/v  巧/ad  不/d  成/m  书/n  ，/w  该剧/r  晚上/t  开播/v  ，/w  这/r  二/m  位/q  白天/t  有/v  应/v  必/d  答/v  似的/u  公布/v  恋情/n  。/w  不管/c  是/v  有意/d  还/d  是/v  无/v  意/ng  ，/w  都/d  难免/v  不/d  让/v  人/n  怀疑/v  杨/nr  幂/n  恰到好处/i  地/j  公开/a  恋情/n  ，/w  有为/v  该剧/r  炒作/v  的/u  嫌疑/n  。/w  
 
 
自从/p  凭借/vn  《/w  宫/ng  》/w  一/m  炮/q  走红/v  之后/f  ，/w  杨/nr  幂/n  和/ag  冯/nr  绍峰/nr  的/b  荧屏/n  情侣/n  形象/a  深入人心/i  ，/w  二/m  人/n  也/d  借机/d  默契/ad  配合/v  ，/w  从而/c  使得/v  双方/n  人气/n  大/a  涨/v  。/w  依托/v  绯闻/n  、/w  情感/n  进行/v  捆绑/v  式/k  宣传/v  是/v  港/j  台/j  艺人/n  惯用/v  的/u  招数/n  ，/w  几乎/d  所有/b  的/u  港/j  台/j  一线/n  艺人/n  都/d  曾经/d  把/p  各种/r  绯闻/n  ，/w  甚至/c  丑闻/n  当作/v  提高/v  、/w  保持/v  人/n  气/n  的/u  重要/a  手段/n  。/w  这些/r  年/q  ，/w  内地/s  艺人/n  也/d  照猫画虎/i  ，/w  多/ad  以/p  情感/n  等/u  私/ag  密/a  性/k  炒作/v  来/f  哄抬/v  个人/n  人/n  气/n  ，/w  特别/d  是/v  偶像/n  明星/n  ，/w  几乎/d  把/p  绯闻/n  、/w  恋情/n  、/w  婚姻/n  等/u  用到/v  了/u  无以复加/i  的/b  地步/n  。/w  
 
 
据/p  我/r  个人/n  分析/vn  ，/w  曝光/v  二/m  人/n  恋情/n  的/u  目的/n  可能/v  有/v  三/m  ，/w  第一/m  ：/w  公布/v  恋情/n  有利于/v  二人人/m  气/n  的/u  提升/vn  和/c  保持/v  。/w  二/m  人/n  恋情/n  公布/v  不/d  到/v  一/m  天/q  的/u  时间/n  ，/w  在/p  #/nx  杨/nr  幂/n  刘/nr  恺/g  威/ag  公开/a  恋情/n  #/nx  的/b  微/a  话题/n  上/m  ，/w  热/k  议/v  的/u  微/h  博/j  条/q  数/m  高/a  达/v  1600万/m  多/m  条/q  。/w  这么/r  多/m  条/q  数/m  的/u  热/a  议/ng  ，/w  可谓/v  占/v  尽/ag  风头/n  。/w  人人/n  都/d  有/v  一/m  颗/q  八卦/n  的/b  心/n  。/w  明星/n  们/k  深谙/v  此/r  道/q  。/w  而/c  增加/v  杨/nr  幂/n  刘/nr  恺/g  威/ag  的/b  曝光/v  率/dg  和/ag  话题/n  性/k  ，/w  继而/c  提升/v  二/m  人/n  的/u  知名度/n  和/c  影响力/n  。/w  知名度/n  越/d  高/a  、/w  影响力/n  越/d  大/a  我们/r  就/d  说/v  它/r  越是/d  当/v  红/a  ，/w  自然/a  收入/n  就/d  越/d  高/a  。/w  特别/d  是/v  对/p  刘/nr  恺/g  威/ag  来说/c  ，/w  二/m  人/n  情感/n  的/u  曝光/vn  对于/p  刘/nr  恺/g  威/ag  的/b  人气/n  拉动/v  最/d  大/a  ，/w  我/r  注意/v  到/v  刘/nr  恺/g  威/ag  的/b  微/a  博/ag  粉丝/n  从前/t  天/n  的/b  30万/m  迅速/a  猛增/v  到/c  60万/m  以上/f  ，/w  势必/d  还/d  会/v  暴/ad  增/v  ；/w  其次/c  ，/w  二/m  人/n  同/p  属/v  于/p  一/m  家/q  经纪/n  公司/n  ，/w  二人人/m  气/n  的/u  提升/vn  最少/d  致/v  三/m  方/q  共/d  赢/v  ；/w  第三/m  ，/w  就/d  是/v  为/v  《/w  北京/ns  爱情/n  故事/n  》/w  做做/v  宣传/vn  。/w  电视剧/n  《/w  北爱/j  》/w  由/p  滕华涛/nr  、/w  李/nr  晨/nr  担任/v  监制/vn  ，/w  陈/nr  思成/nr  自/p  编/v  自/p  导/j  自/p  演/v  ，/w  李/nr  晨/nr  、/w  张/q  译/vg  、/w  杨/nr  幂/n  、/w  张/q  歆/g  艺/ng  、/w  佟丽娅/nr  等/u  主演/v  。/w  就/p  该剧/r  的/u  制作/vn  水准/n  和/c  演员/n  阵容/n  而言/u  ，/w  两/m  头/q  都/d  不/d  弱/a  。/w  杨/nr  幂/n  饰演/v  的/b  杂志/n  美编/n  杨/nr  紫曦/nr  的/b  情感/n  较为/d  纠结/v  ，/w  她/r  夹/v  在/p  两/m  个/q  男人/n  之间/f  左右为难/i  。/w  晚上/t  看/v  该剧/r  的/u  时候/n  我/r  特意/d  留意/v  了/u  一下/m  杨/ng  幂/n  的/b  戏/n  份/ng  和/ag  表演/n  ，/w  如果/c  不/d  是/v  先/d  知道/v  了/u  她/r  的/u  恋情/n  ，/w  我/r  可能/v  不/d  会/v  特意/d  留意/v  她/r  的/u  表演/vn  。/w  第一/m  集/q  她/r  的/u  戏/n  份/q  并/c  不/d  重/a  ，/w  但/c  作为/v  领衔/vd  主演/v  ，/w  后面/f  的/u  戏/n  份/q  应该/v  还/d  是/v  比较/d  吃/v  重/a  的/u  ，/w  否则/c  也/d  就/d  不能/v  叫/v  领衔/vd  主演/v  了/y  。/w  即便/c  是/v  说/v  《/w  北爱/j  》/w  借/v  他们/r  的/u  恋情/n  ，/w  已经/d  都/d  不/d  重要/a  了/y  ，/w  重要/a  的/u  是/v  ，/w  在/p  该剧/r  开播/v  的/u  当天/t  ，/w  杨/nr  幂/n  和/ag  刘/nr  恺/g  威/ag  公开/a  恋情/n  了/u  。/w  后面/f  ，/w  就/d  是/v  媒体/n  铺天盖地/i  的/u  报道/n  了/y  。/w  
 
 
杨/nr  幂/n  作为/n  偶像/n  艺人/n  ，/w  显然/ad  比/v  刘/nr  恺/g  威/ag  的/b  人气/n  要/ag  高/a  ，/w  在/p  二/m  人/n  合拍/a  《/w  如意/an  》/w  时/ng  就/d  开始/v  传出/v  绯闻/n  ，/w  现在/t  说/v  是/v  被/p  拍/v  到/v  北京/ns  同居/vn  ，/w  一直/d  到/v  刘/nr  恺/g  威/ag  微/a  博/ag  公布/v  恋情/n  ，/w  杨/nr  幂/n  微/a  博/ag  互动/v  承认/v  此事/r  。/w  我/r  的/u  片面/a  看法/n  是/v  ：/w  杨/nr  幂/n  和/ag  冯/nr  绍峰/nr  的/b  绯闻/n  已经/d  完成/v  了/u  使命/n  ，/w  是/v  时候/n  换/v  一个/m  新/a  人/n  来/f  接/v  棒/ng  下面/f  的/u  主题性/n  演出/v  了/y  。/w  于是/c  ，/w  杨/nr  幂/n  和/ag  刘/nr  恺/g  威/ag  的/b  恋情/n  也/c  就/c  应运而生/i  了/u  。/w  只/d  不过/c  ，/w  越是/d  高调/n  炒/v  得/e  过/d  猛/a  的/b  ，/w  基本/ad  都/d  是/v  虚情假意/i  的/b  ，/w  不/d  会/v  维系/v  太/d  久/a  ，/w  这个/r  已经/d  被/p  N/nx  多/m  明星/n  大腕/n  所/u  验证/vn  。/w  俩/m  人/n  若/dg  是/v  真心/d  相/d  爱/v  ，/w  自然/d  是/v  祝福/vn  的/u  ，/w  但/c  也/d  不得不/d  提醒/v  ：/w  越是/d  在/p  公开/a  场合/n  大/a  秀/ag  恩爱/a  的/b  ，/w  越/d  容易/a  招架不住/i  来自/p  方方面面/n  的/b  压力/n  ，/w  道理/n  很/d  简单/a  ，/w  你/r  能/v  在/p  这个/r  剧组/n  能/v  和/c  这个/r  人/n  产生/v  感情/n  ，/w  也/d  有/v  可能/v  在/p  另外/r  一个/m  剧组/n  和/c  别人/r  产生/v  感情/n  。/w  关键/n  是/v  这种/r  情感/n  能/v  到/v  什么/r  份/q  上/m  。/w  一旦/c  双方/n  都/d  很/d  忙/v  很/d  忙/v  ，/w  甚至/d  几/m  个/q  月/n  都/d  见/v  不/d  上/m  一面/n  ，/w  再/d  有/v  一些/m  流言蜚语/i  ，/w  或者/c  迫/vg  于/p  双方/n  粉丝/n  的/u  压力/n  ，/w  最终/d  就/d  会/v  搞/v  得/u  双方/n  都/d  很/d  心/n  累/an  ，/w  结果/n  不/d  是/v  你/r  放弃/v  我/r  就/d  是/v  我/r  放弃/v  你/r  。/w  