鸿水/nr  ：/w  郭/nr  德纲/nr  再彪/nr  悍/d  也/c  无法/d  免责/vn  
 
 
为什么/r  又/d  是/v  郭/nr  德/j  纲/n  ？/w  还是/c  “/w  打/v  人/n  ”/w  。/w  不过/c  ，/w  这/r  回/v  老/a  郭/nr  说/v  打/v  人/n  的/u  不/d  是/v  弟子/n  也/d  不/d  是/v  儿子/n  ，/w  而是/c  “/w  临时工/n  ”/w  。/w  一下子/m  上/m  来/v  8/m  个/q  “/w  临时工/n  ”/w  暴/ad  打/v  “/w  偷拍/v  者/k  ”/c  ，/w  这些/r  “/w  临时工/n  ”/w  确实/ad  也/d  挺/d  英勇/a  悲壮/a  的/u  。/w  因为/c  ，/w  按照/p  老郭/nr  的/u  说法/n  ，/w  “/w  临时工/n  ”/w  打/v  完人/n  后/f  都/d  给/p  辞退/v  了/u  。/w  退/v  一万/m  步/q  讲/v  ，/w  即便/c  打/v  人/n  者/k  不/d  是/v  德云社/nr  的/u  弟子/n  ，/w  没有/v  自家/r  儿子/n  ，/w  既然/c  老/a  郭/nr  已经/d  承认/v  “/w  临时工/n  ”/w  是/v  给/p  自家/r  搬运/v  行李/n  的/u  ，/w  作为/v  德/j  云/j  社/n  的/u  负责人/n  ，/w  老/a  郭/nr  再彪/nr  悍/d  也/c  无法/d  免责/vn  。/w  “/w  临时工/n  ”/w  是/v  有关/vn  部门/n  擅长/v  使用/v  的/u  一个/m  词汇/n  ，/w  一般/ad  打/v  人/n  或者/c  引发/v  众怒/n  的/b  新闻/n  被/d  曝光/v  之后/f  ，/w  “/w  临时工/n  ”/w  往往/d  成为/v  “/w  替罪羊/n  ”/c  。/w  这/r  回/v  老/a  郭/nr  用/p  这个/r  ，/w  有点/d  黔驴技穷/i  。/w  有点/d  找/v  骂/v  ，/w  但/c  却/d  颇具/v  新闻/n  噱头/n  。/w  一手/d  被/p  媒体/n  捧/v  红/a  的/u  老郭/nr  ，/w  或许/d  比/p  很多/m  人/n  都/d  更/d  清楚/v  如何/r  博得/v  关注/v  ，/w  如何/r  更/d  容易/ad  抓住/v  观众/n  的/u  心/n  。/w  
 
 
虽然/c  我/r  挺/d  爱/v  听/v  老郭/nr  的/u  相声/n  的/u  ，/w  但/c  作为/v  “/w  语言/n  大师/n  ”/w  ，/w  他/r  在/p  打/v  人/n  事件/n  上/m  的/u  辩解/vn  不堪一击/i  。/w  他/r  在/p  微/h  博/j  上/m  说/v  他们/r  打/v  的/u  是/v  “/w  连续/a  恶意/n  偷拍/v  之/a  专业/a  狗/n  仔/b  ，/w  而/c  并非/v  记者/n  ！/w  机器/n  内/f  有/v  海量/n  明星/n  视频/n  照片/n  。/w  ”/w  难道/d  不/d  是/v  记者/n  就/d  能/v  被/p  打/v  ？/w  以后/f  “/w  钢丝/n  ”/w  要/v  是/v  去/v  接/v  机/ng  ，/w  或者/c  哪个/r  没/d  见/v  过/u  明星/n  大腕/n  的/u  追星族/n  见到/v  老郭/nr  就/d  像/v  见到/v  他/r  八/m  辈/q  祖宗/n  似的/u  不/a  懂/a  深浅/n  地/j  偷拍/v  老/a  郭/nr  ，/w  是/v  不/d  是/v  追/v  星/n  者/k  就要/d  受到/v  8/m  人/n  组团/vd  暴/ad  揍/v  的/u  礼遇/vn  ？/w  话/n  不/d  能/v  这么/r  讲/v  。/w  在/p  打/v  人/n  事件/n  上/m  ，/w  老/a  郭/nr  表现/v  出来/v  的/u  不屑/v  、/w  冷漠/an  、/w  护短/v  ，/w  甚至/d  极/d  尽/v  挖苦/v  确实/ad  让/v  人/n  心寒/a  。/w  老郭/nr  的/u  这种/r  行为/n  艺术/n  在/p  去年/t  弟子/n  李/nr  鹤彪/nr  暴/ad  打/v  北京/ns  台/n  《/w  每日/r  文娱/n  播报/v  》/w  记者/n  时/ng  就/d  已经/d  凸/ag  显/v  得/u  淋漓尽致/i  。/w  本/r  以为/v  有/v  了/u  一/m  次/q  ，/w  老郭/nr  肯定/d  会/v  吸取/v  教训/n  。/w  可/v  这/r  才/d  过去/v  多/m  长/a  时间/n  啊/e  ，/w  老郭/nr  的/u  手/n  下/f  再度/d  伤/v  人/n  ，/w  上回/t  是/a  一/m  人/n  ，/w  这/r  回/v  是/v  8/m  个/q  ，/w  不/d  是/v  老郭/nr  不/d  明白/v  ，/w  而是/c  遭遇/n  这种/r  事情/n  以后/f  他/r  的/u  处理/vn  方式/n  像/v  极了/u  暴发户/n  作风/n  ，/w  “/w  该/r  道歉/v  道歉/vn  ，/w  该/r  赔钱/v  赔钱/v  ”/w  ，/w  以后/f  再/d  有/v  偷拍/v  之类/r  的/b  情况/n  发生/v  ，/w  老郭/nr  说/v  还/d  得/u  武力/n  解决/v  ，/w  因为/c  在/p  他/r  看来/v  偷拍/v  者/k  “/w  无/v  道德/n  可言/u  ，/w  我们/r  也/d  顾及/v  不/d  了/u  法律/n  了/y  ”/w  。/w  
 
 
这里/r  ，/w  我/r  特别/d  需要/v  指出/v  的/u  是/v  ：/w  在/p  这次/r  事件/n  当中/f  ，/w  郭/nr  德纲/nr  称/v  在/p  打/v  人/n  事件/n  发生/v  之/u  前/f  已经/d  离开/v  机场/n  ，/w  他/r  的/u  儿子/n  郭/nr  麒麟/n  也/d  一直/d  在/p  家/n  。/w  而/c  被/p  打/v  的/u  当事人/n  则/d  说/v  “/w  郭/nr  德纲/nr  一家/n  三/m  口/q  都/d  在/p  现场/s  。/w  摄影/v  挨打/v  时/ng  他们/r  就/d  在/p  旁边/f  看/v  着/u  一言不发/i  。/w  ”/w  如果/c  警方/n  能够/v  调取/v  机场/n  的/u  监控/vn  录像/n  ，/w  这个/r  问题/n  就/d  迎刃而解/i  ，/w  孰/r  是/v  孰/r  非/vg  一切/r  大/a  白/a  于/p  天/n  下/f  。/w  而/c  事实上/l  ，/w  老郭/nr  和/c  偷拍/v  者/k  的/b  较量/v  也/c  不/a  是/a  一/m  次/a  两/m  次/a  了/u  ，/w  老郭/nr  说/v  ，/w  “/w  我们/r  的/u  ‘/w  积怨/n  ’/w  大概/d  从/p  2005年/t  就/d  开始/v  了/y  。/w  他们/r  几乎/d  拍/v  了/u  我们/r  每/r  起/v  对/p  外/f  的/u  官司/n  ，/w  然后/c  替/p  对方/n  说/v  话/n  ，/w  放大/v  不/d  实/a  之/u  词/n  。/w  ”/w  或许/d  这/r  才/d  是/v  发生/v  打/v  人/n  事件/n  的/u  核心/n  问题/n  所在/n  。/w  就事论事/i  ，/w  我/r  很/d  难/ad  相信/v  老郭/nr  被/p  陌生人/n  偷拍/v  了/u  立刻/d  就/c  有/m  八/m  个/n  人/n  一拥而上/i  把/m  人家/n  暴/a  打/p  一/m  顿/d  。/w  这/r  一定/d  是/v  事先/d  认识/v  的/u  ，/w  知情/vd  的/u  ，/w  然后/c  才/d  会/v  精/ad  准/v  下/f  药/n  ，/w  保证/v  药到病除/i  。/w  但/c  这次/r  老/a  郭/nr  的/u  手/n  下药/v  下/f  得/e  有点/d  猛/a  ，/w  有点/d  偏/a  。/w  我/r  能够/v  想象/v  得/u  到/v  ，/w  说不定/l  老/a  郭/nr  还/d  会/v  像/p  上次/t  那样/r  编排/v  段子/n  骂/v  被/p  打/v  者/k  以及/c  供职/v  单位/n  呢/y  。/w  