鸿水/nr  ：/w  悲剧/n  不/d  仅仅/d  属于/v  迈克尔・杰克逊/nr  
 
 
巨星/n  的/u  死/a  从来/d  就/d  是/v  一/m  场/q  盛宴/n  。/w  追悼会/n  、/w  纪念/v  活动/vn  、/w  甚至/d  连/u  官司/n  也/d  会/v  让/v  他们/r  在/p  公众/n  视野/n  中/f  长久/ad  停留/v  。/w  日前/t  ，/w  洛杉矶/ns  高等/b  法院/n  一个/m  陪审团/n  认定/v  ，/w  迈克尔・杰克逊/nr  生前/t  的/u  私人/n  医生/n  康拉德・默里/nr  过失/n  杀人罪/n  名/ag  成立/v  。/w  这/r  也/d  就/d  意味着/v  ，/w  默/ng  里/f  要/v  为/p  杰克逊/nr  的/u  死/v  承担/v  责任/n  。/w  是/v  人/n  就/d  会/v  对/p  其/r  犯下/v  的/u  错/vd  作/v  下/f  的/u  孽/ag  承担/v  责任/n  ，/w  但/c  有时候/d  ，/w  某些/r  责任/n  并/c  不/d  完全/ad  在/p  于/p  别人/r  ，/w  还/d  有/v  自己/r  。/w  
 
 
默里/nr  的/u  律师/n  辩称/v  杰克逊/nr  对/a  药物/n  上瘾/v  ，/w  在/p  默里/nr  离开/v  房间/n  时/ng  自行/d  服/v  下/f  致命/v  剂量/n  麻醉药/n  物/n  ，/w  导致/v  死亡/v  。/w  尽管/c  杰克逊/nr  的/u  前/h  皮肤科/n  医生/n  阿诺德・克莱/nr  因/c  驳斥/v  杰克逊/nr  对/a  药物/n  上瘾/v  的/b  说法/n  ，/w  但/c  庭审/v  时/ng  作为/v  证据/n  出具/v  的/u  克莱/nr  因/p  办公室/n  记录/v  显示/v  ，/w  杰克逊/nr  曾/d  在/p  3/m  天/q  内/f  接受/v  900/m  毫克/q  杜/vg  冷/ng  丁/o  注射/v  。/w  换句话说/c  ，/w  杰克逊/nr  滥用/v  药物/n  的/u  事实/n  是/v  毋庸置疑/l  的/b  。/w  
 
 
这种/r  悲痛/an  在/p  现实/n  生活/vn  当中/f  无处不在/l  。/w  现在/t  药物/n  的/u  滥用/vn  已经/d  到/v  了/u  一个/m  无以复加/i  的/b  地步/n  。/w  比如/v  ：/w  抗生素/n  的/u  滥用/vn  、/w  解热/vn  镇痛/vn  药/n  的/u  滥用/vn  、/w  中药/n  的/u  滥用/vn  。/w  比如/v  ，/w  你/r  去/v  医院/n  看病/v  ，/w  是/v  吃/v  药/n  还/d  是/v  打针/v  能/d  解决/v  问题/n  ，/w  对于/p  患者/n  来说/u  并/d  不/d  知/v  情/n  ，/w  但/c  医生/n  知道/v  ，/w  如果/c  这个/r  医生/n  的/u  医德/n  好/a  ，/w  其他/r  都/d  好/a  说/v  ，/w  万一/m  医生/n  靠/v  打针/v  拿/p  奖金/n  ，/w  这/r  就/d  坏/a  了/y  ，/w  这个/r  时候/n  医生/n  考虑/v  的/u  不再/d  是/v  如何/r  将/d  对/p  你/r  身体/n  的/u  伤害/vn  减/vd  到/v  最/d  小/a  ，/w  而是/c  他/r  的/u  奖金/n  如何/r  最大化/v  。/w  医生/n  就/d  是/v  默里/nr  ，/w  每/r  一个/m  患者/n  都/d  有/v  可能/v  成为/v  下/f  一个/m  杰克逊/nr  。/w  这/r  就/d  比较/d  可怕/a  。/w  
 
 
据/p  有关/vn  统计/vn  显示/v  ，/w  约/d  有/v  60%/m  的/u  中国/ns  消费者/n  竟然/d  “/w  看/v  电视/n  吃/v  药/n  ”/w  ，/w  仅仅/d  是/v  看/v  电视/n  上/m  的/u  广告/n  就/d  对号/vd  入座/v  ，/w  使得/v  人人/n  都/d  “/w  久/ad  病/v  成/m  医/ng  ”/w  。/w  有/v  这个/r  前/f  因/p  就/d  有/v  后面/f  这个/r  可怕/a  的/u  后果/n  。/w  有/v  报道/v  称/v  ：/w  仅/d  2001年/t  ，/w  我国/n  就/d  有/v  19.2万/m  人/n  因为/c  对/p  药品/n  过度/vd  过/v  久/a  的/u  服用/v  导致/v  死亡/v  。/w  我国/n  每年/r  销售/v  解热/v  去/v  痛/a  片/q  和/c  安定/a  片/q  200亿/m  片/q  ，/w  这/r  也/d  就/d  意味着/v  平均/v  每人/r  每年/r  服用/v  镇痛/vn  药/n  12.5/m  片/q  ，/w  一些/m  地区/n  更/d  是/v  高/ad  达/v  51/m  片/q  ，/w  平均/ad  服药/v  年限/n  9.7/m  年/q  ，/w  相当/d  于/p  每人/r  累计/v  服用/v  “/w  非/vg  那西汀/nr  ”/w  7.3/m  公斤/q  ，/w  对/p  其/r  产生/v  药物/n  依赖/v  者/k  占/v  总人口/n  的/u  10.6%/m  。/w  
 
 
而/c  在/p  娱乐/vn  圈/n  ，/w  通过/p  整容/v  将/p  自己/r  变/v  得/u  美丽/a  的/u  名人/n  明星/n  不/d  在/p  少数/m  。/w  有些/r  艺人/n  在/p  脸上/s  打/v  瘦/a  脸/n  针/n  ，/w  打/v  了/u  一针/j  就/d  会/v  打/v  第二/m  针/n  还/d  会/v  打/v  第三/m  针/q  ，/w  逐步/d  形成/v  恶性循环/i  ，/w  以至于/c  长期/d  打/v  瘦/a  脸/n  针/n  的/u  艺人/n  面部/n  僵硬/an  。/w  或许/d  这/r  还/d  不/d  是/v  最/d  严重/a  的/u  。/w  我们/r  都/d  知道/v  ：/w  1993年/t  10月/t  ，/w  香港/ns  歌星/n  陈/nr  百强/nr  在/p  昏迷/v  一/m  年/q  后/f  去世/v  ，/w  是/v  什么/r  原因/n  导致/v  他/r  昏迷/v  呢/y  ？/w  是/v  1992年/t  陈/nr  百强/nr  在家/v  中服/nz  食/ng  过量/v  药物/n  所/u  致/v  。/w  而/c  他/r  的/u  家/n  人/n  也/d  公开/ad  称/v  其/r  有/v  长期/d  服/v  食/vg  药物/n  的/u  习惯/n  。/w  这/r  不/d  是/v  什么/r  好/a  习惯/n  。/w  
 
药物/n  滥用/v  的/u  警钟/n  一直/d  长/a  鸣/vg  ，/w  只/d  是/v  太/d  多/a  时候/n  我们/r  都/d  耳背/a  ，/w  没有/d  听到/v  ，/w  而/c  等/u  你/r  真正/d  听/v  不/d  到/v  警钟/n  的/u  时候/n  ，/w  悲剧/n  也/d  就/d  不可避免/l  了/y  。/w  