《/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  》/w  ：/w  “/w  杀人/v  诛  心/n  ”/w   程/n  婴/ng  是/a  一个/m  有/m  梦想/n  的/b  人/n  
 
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
 
《/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  》/w  的/u  复仇/vn  与其/c  说是/v  赵/nr  孤/ng  的/u  复仇/vn  ，/w  不如/c  说是/v  程/ng  婴/ng  的/b  复仇/v  ，/w  程/ng  婴/ng  是/a  赵/nr  孤/a  复仇/v  的/b  幕后/s  主使/v  。/w  葛/nr  优/ad  饰演/v  的/b  程/n  婴/ng  是/a  一个/m  有/m  梦想/n  的/b  人/n  ，/w  而且/c  为了/p  “/w  杀人/v  诛  心/n  ”/w  的/u  梦想/n  甘愿/v  到/v  杀/v  子/ng  仇人/n  屠/v  岸/n  贾/nr  （/w  王/nr  学/v  圻/g  ）/w  屋/n  下/f  当/p  门客/n  。/w  虽然/c  有/v  梦想/n  谁/r  都/d  了/u  不/d  起/v  ，/w  但/c  程/n  婴/ng  为了/p  自己/r  的/b  杀人/v  计划/n  ，/w  让/v  赵/nr  孤/ng  认贼作父/i  ，/w  还/d  让/v  其/r  传授/v  武术/n  ，/w  且/c  共同/d  生活/v  了/u  15/m  年/q  ，/w  未免/d  太/a  过/d  残忍/a  。/w  这个/r  残忍/an  不/d  是/v  赵/nr  孤/ng  或者/c  屠/v  岸/n  贾/nr  造成/v  的/u  ，/w  反而/d  是/v  程/ng  婴/ng  一手/d  谋划/v  的/b  。/w  最为/d  至关重要/l  的/u  是/v  ，/w  屠/v  岸/n  贾/nr  本/d  是/v  一个/m  生性/n  多疑/an  ，/w  在/p  对/p  赵/nr  氏/nr  的/u  灭/v  门/n  案/ng  中/f  已经/d  足以/d  验证/v  他/r  就/d  是/v  一/m  心狠手辣/i  的/b  代表/c  ，/w  几近/d  丧尽天良/i  ，/w  亦/d  不/d  放/v  过/u  一/m  婴儿/n  ，/w  务必/d  要/v  斩草除根/i  ，/w  且/c  对/p  执行/v  力/dg  不够/a  决/vg  绝/ag  的/u  部下/n  韩/j  厥/r  更/d  是/a  一/m  剑/n  毁/v  其/p  容/ng  ，/w  可是/c  ，/w  在/p  后/f  半/m  场/q  的/u  以/p  情/n  动人/a  的/u  故事/n  描述/v  中/f  ，/w  屠/v  岸/n  贾/nr  已经/d  完全/a  判若两人/i  ，/w  甚至/d  几乎/d  已经/d  猜/v  到/v  义子/n  即时/d  赵/nr  孤/a  ，/w  但/c  在/p  树林/n  里/f  听到/v  赵/nr  孤/ng  呼喊/v  “/w  干爹/n  救/v  我/r  ”/c  时/ng  ，/w  虽/c  有/v  犹豫/an  ，/w  但/c  最终/d  选择/v  了/u  救/v  下/v  赵/nr  孤/ng  。/w  屠/nr  岸/n  贾/nr  的/u  转变/vn  有点/d  突兀/v  。/w  而/c  如此/r  巨大/a  的/u  人性/n  转变/v  也/d  严重/ad  削弱/v  了/u  程/n  婴/ng  这/r  一/m  人物/n  形象/a  所/n  应该/r  传达/v  出/q  来/f  的/b  悲剧/n  意义/n  。/w  
 
 
《/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  》/w  从/p  根/n  上/m  来说/u  它/r  就/d  是/v  一/m  出/q  悲剧/n  ，/w  流传/v  于/p  世/ng  的/u  各种/r  剧种/n  的/u  版本/n  很多/m  ，/w  以/p  元/q  杂剧/n  的/u  流传/v  性/k  最/d  广/a  ，/w  热/k  别是/d  法国/ns  启蒙运动/l  的/b  旗帜/n  性/k  人物/n  伏尔泰/nr  的/b  改编/v  让/p  “/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  ”/w  成为/v  第一/m  出/v  能够/v  在/p  欧洲/ns  公演/v  的/u  剧目/n  。/w  而/c  伏尔泰/nr  一生/n  写/v  了/u  50/m  多/m  个/q  剧本/n  ，/w  大多/d  都/d  是/v  悲剧/n  ，/w  而/c  伏/v  尔/rg  泰/ng  之所以/c  改编/v  无疑/d  就/d  是/v  看中/v  了/u  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  的/u  悲剧性/n  。/w  而/c  陈/vg  凯歌/n  执导/v  的/u  电影/n  《/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  》/w  ，/w  从/p  剧情/n  方面/n  来/f  看/v  来源于/v  元/q  杂剧/n  的/u  成分/n  更/d  多/a  ，/w  但/c  此/r  故事/n  也/d  和/c  元/q  杂剧/n  的/u  故事/n  结构/n  ，/w  特别/d  是/v  立意/n  也/d  大相径庭/i  。/w  用/p  现在/t  的/u  理解/vn  是/v  ，/w  陈/nr  凯歌/nz  导演/n  重新/d  诠释/v  了/u  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  ，/w  不/d  纯粹/d  让/v  赵/nr  孤/ng  为了/p  复仇/vn  而/c  复仇/vn  。/w  陈/nr  凯歌/n  试图/v  让/v  程/ng  婴/ng  变/a  得/e  更/d  像/d  一个/m  人/n  ，/w  一/m  如/v  生活/vn  中/f  的/u  你/r  我/r  。/w  如此一来/l  ，/w  程/ng  婴/ng  的/b  忠/ag  、/w  义/ng  被/p  弱化/v  了/y  。/w  没有/v  忠/ag  、/w  义/ng  的/u  程/n  婴/ng  救/v  孤/a  ，/w  让/v  程/ng  婴/ng  情/n  何以/d  堪/v  ？/w  
 
 
如果/c  用/p  时间/n  来/f  划分/v  ，/w  前/h  一个/m  小时/n  我/r  看到/v  的/u  程/n  婴/ng  是/a  可敬/a  的/b  ，/w  甚至/d  是/v  伟大/a  的/u  ，/w  虽然/c  有点/d  迫不得已/i  ，/w  但/c  还/d  是/v  献/v  出/v  了/u  自己/r  儿子/n  的/u  生命/n  ，/w  继而/c  挽救/v  了/u  赵/nr  孤/ng  以及/c  其他/r  一百/m  多/m  条/q  小/a  生命/n  ，/w  这/r  更/d  符合/v  一个/m  正常人/n  的/u  心理/n  变化/vn  ，/w  但/c  后面/f  的/u  一个/m  小时/n  二十四/m  分钟/q  里/f  ，/w  程/ng  婴/ng  变成/v  了/u  一个/m  让/p  我/r  敬/ng  不/a  起来/u  的/b  普通/a  市侩/n  ，/w  他/r  心里/s  有/v  仇/vg  ，/w  但/c  满头/n  的/u  白发/n  似乎/d  已经/d  冲淡/v  了/u  他/r  的/u  复仇/vn  计划/n  。/w  本来/d  很/d  简单/a  的/u  一/m  件/q  事儿/n  被/p  他/r  搞/v  得/u  很/d  复杂/a  。/w  他/r  是/v  屠/v  岸/n  贾/nr  的/u  门/n  客/ng  ，/w  还/d  是/v  郎中/n  ，/w  经常/d  给/p  他/r  调制/v  各种/r  中药/n  ，/w  但/c  他/r  治/v  好/a  了/u  屠/v  岸/n  贾/nr  的/u  病/n  ，/w  却/d  从/p  某种/r  意义/n  上/m  杀死/v  了/u  赵/nr  孤/ng  、/w  韩/j  厥/r  以及/c  他/n  自己/r  。/w  在/p  赵/nr  孤/ng  和/c  屠/v  岸/n  贾/nr  针锋相对/i  时/ng  ，/w  他/r  说/v  赵/nr  孤/ng  杀/v  不/d  了/u  屠/v  岸/n  贾/nr  ，/w  但/c  他/r  却/d  无/v  力阻/v  止/v  这/r  一切/r  的/u  发生/vn  。/w  从/p  我/r  的/u  个人/n  理解/v  来说/u  ，/w  程/ng  婴/ng  本/d  应该/r  是/a  一个/m  伟大/a  的/b  “/w  小/a  人物/n  ”/w  ，/w  但/c  我/r  看到/v  的/u  程/n  婴/ng  除了/p  有/m  点/t  胆怯/a  ，/w  有点/d  猥琐/an  ，/w  有点/d  执拗/a  ，/w  还/d  有/v  点/t  弱弱/a  地/u  笨/a  以外/f  ，/w  他/r  的/u  内心/n  却/d  是/v  邪恶/an  的/u  。/w  “/w  杀人/u  诛  心/n  ”/w  的/u  理念/n  让/v  他/r  变/v  得/u  比/p  屠/v  岸/n  贾/nr  更加/d  可怕/a  。/w  或许/d  是/v  因为/p  这种/r  因素/n  ，/w  就/d  连/u  程/ng  婴/ng  最为/d  悲壮/a  地/j  为/c  赵/nr  孤/a  挡住/v  了/u  屠/nr  岸/n  贾/nr  刺/n  来/f  的/b  一/m  剑/n  ，/w  都/d  没有/d  让/v  我/r  为/v  之/u  动/v  容/ng  。/w  
 
 
赵/nr  氏/nr  孤儿/n  是/v  悲剧/n  ，/w  却/d  不/d  是/v  催/v  泪/n  戏/n  。/w  有些/r  情节/n  让/v  我/r  觉得/v  很/d  纠结/v  ，/w  也/d  有/v  动情/v  的/u  冲动/an  ，/w  而/c  动情/v  的/u  节点/n  稍纵即逝/i  。/w  可以/v  说/v  ，/w  后/f  半/m  部/q  的/u  人性化/vn  解读/v  ，/w  或者/c  以/p  情/n  动人/a  的/u  情感/n  戏/n  显然/ad  拖/v  不/d  起/v  前/f  半/m  部分/n  的/u  悲剧/n  力量/n  。/w  包括/v  赵/nr  孤/ng  偶然/a  一/m  剑/n  刺中/v  屠/nr  岸/n  贾/nr  ，/w  既/c  没有/d  让/v  我/r  为/p  程/n  婴/ng  和/ag  赵/nr  孤/a  15/m  年/a  来/f  的/b  胜利/ad  复仇/v  而/c  庆/ng  幸/dg  ，/w  也/d  没有/d  让/v  我/r  为/v  屠/v  岸/n  贾/nr  的/u  罪有应得/i  而/c  欢呼雀跃/l  。/w  而/c  影片/n  最后/f  的/u  一/m  幕/q  ，/w  程/ng  婴/ng  似乎/c  看/a  到/c  了/u  他/n  的/b  妻/ng  儿/k  ，/w  原本/d  生活/v  可以/v  美好/a  ，/w  而/c  不必/d  如此/r  狼狈/an  ，/w  可/v  这/r  一切/r  都/d  是/v  浮云/n  ，/w  程/ng  婴/ng  的/b  死/a  让/p  我/r  看到/v  救/v  孤/a  的/b  无/c  力/an  。/w  正/d  所谓/v  ：/w  忍/v  字头/n  上一/m  把/q  刀/n  。/w  
 
不过/c  ，/w  这/r  并/d  不/d  影响/v  《/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  》/w  作为/v  一/m  部/q  有/v  诚意/n  的/u  电影/n  的/u  可/v  观赏性/n  ，/w  以及/c  影片/n  质地/n  的/u  优秀/a  。/w  毕竟/d  陈/vg  凯歌/n  就/d  是/v  陈/vg  凯歌/n  ，/w  观众/n  对于/p  陈/nr  凯歌/n  的/u  要求/n  和/c  期待/v  与其/c  他/r  导演/n  是/v  不/d  一样/a  的/u  。/w  今年/t  的/u  贺岁/vn  档/ng  ，/w  我/r  已经/d  看/v  了/u  几/m  部/q  具有/v  诚意/n  的/u  电影/n  ，/w  包括/v  姜/nr  文/nr  的/u  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  。/w  单/d  就/d  《/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  》/w  而言/u  ，/w  葛/nr  优/nr  、/w  王/nr  学/v  圻/g  等/a  老/a  戏/n  骨/ng  的/b  表演/n  是/a  该/p  片/ng  的/b  最/d  大/a  看/a  点/t  ，/w  小/a  演员/n  们/k  的/u  表演/vn  稍/d  显/v  稚嫩/an  。/w  片中/s  突破/v  较/d  大/a  的/u  还/d  是/v  黄/nr  晓明/nr  。/w  刚/d  看/v  完/v  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  当天/t  我/r  就/d  写/v  了/u  一/m  条/q  微/ag  博/ng  ，/w  我/r  说/v  饰演/v  韩/j  厥/r  的/b  黄/nr  晓明/nr  在/c  《/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  》/w  完成/v  了/u  一/m  次/a  华丽/a  转身/v  。/w  帅/nr  和/c  毁容/v  并存/v  ，/w  一样/u  帅/ng  ，/w  帅/vg  得/u  有/v  内涵/n  。/w  其实/d  ，/w  这次/r  对于/p  黄/nr  晓明/nr  来说/u  ，/w  不仅仅/d  是/v  造型/n  的/u  突破/vn  ，/w  更/d  是/v  演技/n  的/u  一/m  次/q  突破/vn  。/w  黄/nr  晓明/nr  在/p  朝着/p  一个/m  对/q  的/u  方向/n  在/p  行走/v  ！/w  再/d  有/v  一两/m  部/q  优秀/a  的/u  电影/n  作品/n  出来/v  ，/w  黄/nr  晓明/nr  将/d  成为/v  内地/s  一线/n  小生/n  中/a  的/b  领/ng  军/j  人物/n  。/w  从/p  目前/t  来看/v  ，/w  内地/s  还/d  没有/v  真正/d  具备/v  票房/n  号召力/n  的/u  男/b  星/n  ，/w  未来/t  希望/v  的/u  只/d  有/v  那么/r  一两/m  个/q  ，/w  可以/v  这么/r  说/v  ，/w  黄/nr  晓明/nr  是/v  其中/r  最/d  具/vg  潜力/n  的/u  那/r  一/m  个/q  。/w  
 
最后/f  补充/v  一点/t  ，/w  我/r  所/u  能/v  理解/v  到/v  的/u  《/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  》/w  最/d  重要/a  的/u  一点/t  就/d  是/v  两/m  个/q  字/n  ：/w  承诺/v  。/w  这/r  可能/v  就/d  是/v  陈/vg  凯歌/n  让/v  程/ng  婴/ng  更/d  像/d  个/n  人/n  的/b  一个/m  方面/c  。/w  早/tg  在/p  《/w  左传/n  》/w  和/c  《/w  史记/nz  》/w  当中/f  都/d  有/v  针对/p  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  的/u  记载/n  ，/w  《/w  史记/nz  》/w  更/d  倾向/v  于/p  深化/v  “/w  承诺/vn  ”/w  二/m  字/n  。/w  这/r  俩/m  字/n  在/p  当今/t  社会/n  尤为/d  珍贵/a  ，/w  很多/m  人/n  把/p  “/w  承诺/vn  ”/w  当/bg  气体/n  排放/vn  。/w  程/n  婴/ng  最/d  打/p  动人/a  的/b  无非/d  就/c  是/a  信守/v  诺言/n  ，/w  可是/c  ，/w  这种/r  美好/a  的/u  品德/n  在/p  物欲/n  横流/v  的/u  社会/n  中/f  又/c  价值/n  几何/n  呢/y  ？/w  我/r  觉得/v  这/r  是/v  陈/vg  凯歌/n  企图/vd  带/v  给/p  这个/r  社会/n  的/u  反思/vn  。/w  