《/w  第一/m  大/a  总统/n  》/w  ：/w  “/w  后/f  主旋律/n  ”/w  时期/n  的/u  偶像/n  革命/vn  
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
《/w  第一/m  大/a  总统/n  》/w  是/v  一/m  部/q  献礼/v  片/q  ，/w  和/c  《/w  建国/v  大业/n  》/w  、/w  《/w  建党/vn  伟业/n  》/w  、/w  《/w  辛亥革命/nz  》/w  等/u  片/ng  有/v  相似/a  之/u  处/n  ，/w  但/c  也/d  有/v  大/a  不同/a  之/u  处/n  ，/w  该片/r  的/u  主创/vn  基本/ad  以/p  80/m  后/f  为主/v  ，/w  包括/v  导演/n  王/nr  才涛/nr  ，/w  81年/t  的/u  ，/w  一个/m  新锐/n  导演/n  ，/w  我/r  之前/f  没有/d  接触/v  过/u  他/r  的/u  任何/r  作品/n  ，/w  如果/c  不/d  是/v  经/p  他/r  介绍/v  ，/w  我/r  很/d  难/ad  想象/v  一个/m  80/m  后/f  会/v  拍/v  这么/r  一/m  部/q  重大/a  历史/n  革命/vn  题材/n  的/u  电影/n  。/w  更/d  让/v  我/r  难以/d  想象/v  的/u  是/v  ，/w  据/p  他/r  讲/v  ，/w  这/r  基本/ad  是/v  他/r  自筹/v  资金/n  ，/w  主要/b  的/u  资金/n  都/d  是/v  他/r  在/p  京/j  15/m  年/q  工作/vn  的/u  积蓄/n  ，/w  还/d  有/v  其他/r  借款/n  ，/w  他/r  说/v  他/r  不/d  是/v  富/vg  二/m  代/q  ，/w  不/d  是/v  官/n  二/m  代/q  ，/w  没有/v  背景/n  ，/w  没有/v  靠山/n  ，/w  完全/ad  自力更生/i  ，/w  赚/v  了/u  自然/d  好/a  ，/w  也/d  是/v  每个/r  人/n  拍/v  电影/n  的/u  人/n  都/d  希望/v  的/u  ，/w  赔/v  了/u  生活/vn  就/d  是/v  变/v  回/v  到/v  从/p  前/f  ，/w  从头/d  再/d  来/v  ，/w  心态/n  很/d  好/a  。/w  且/c  从/p  今年/t  5月/t  26日/t  开机/v  拍摄/v  到/v  上映/v  ，/w  也/d  仅仅/d  用/v  了/u  4/m  个/q  月/n  的/u  时间/n  。/w  起初/t  别人/r  都/d  说/v  这/r  不/d  可能/v  ，/w  这么/r  一/m  部/q  历史/n  革命/vn  题材/n  ，/w  牵涉/v  的/u  演员/n  众多/m  ，/w  光/d  有名/a  有/v  姓/v  的/u  知名演员/n  就/d  有/v  50/m  多/m  个/q  ，/w  这么/r  多/m  人/n  的/u  档/n  期/ng  协调/v  、/w  联络/v  就是/d  不/d  小/a  的/u  工作/vn  ，/w  何况/c  该片/r  的/u  拍摄/vn  过程/n  中/f  还/d  转战/v  了/u  5/m  个/q  省/n  市/n  地区/n  ，/w  能/v  在/p  较/d  短/a  的/u  时间/n  里/f  拍摄/v  好/a  就/d  已经/d  不/d  容易/a  ，/w  可/v  他/r  还/d  能/v  偏偏/d  能/v  在/p  献礼/v  的/u  当头/d  把/p  片子/n  推向/v  全国/n  影院/n  ，/w  就/d  凭/p  这/r  一点/t  ，/w  不能不/d  佩服/v  这/r  帮/v  80/m  后/f  团队/n  的/u  拼劲/n  。/w  
 
主旋律/n  电影/n  在/p  题材/n  上/m  受到/v  方方面面/n  的/u  限制/vn  和/c  指导/vn  几乎/d  是/v  不言而喻/i  的/u  ，/w  作为/v  为/v  辛亥革命/nz  百年/m  的/u  献礼/vn  片/ng  ，/w  《/w  第一/m  大/a  总统/n  》/w  也/d  不/d  例外/v  ，/w  但/c  让/v  我/r  感到/v  惊喜/a  的/u  是/v  ，/w  他们/r  运用/v  了/u  大量/m  的/u  80/m  后/f  偶像/n  集体/n  出/v  演/v  ，/w  上演/v  了/u  一/m  出/q  “/w  后/f  主旋律/n  ”/w  时期/n  的/u  偶像/n  革命/vn  。/w  上面/f  说/v  了/y  ，/w  导演/n  王/nr  才涛/nr  是/v  81年/t  的/u  ，/w  里面/f  的/u  音乐/n  、/w  摄影/v  等/u  不少/m  人/n  也/d  是/v  80/m  后/f  。/w  而/c  韩/nr  庚/nr  、/w  胡/nr  彦斌/nr  、/w  熊/nr  乃瑾/nr  、/w  周/nr  一/m  围/q  、/w  凌/vg  潇/j  肃/nr  、/w  张/nr  峻宁/nr  、/w  何/nr  洁/nr  、/w  何/nr  明翰/nr  等/u  青年/n  演员/n  也/d  都/d  是/v  80/m  后/f  ，/w  像/v  宋/nr  庆龄/nr  的/u  扮演者/n  聂/nr  玫  竟然/d  是/a  86年/t  的/b  ，/w  何/nr  洁/nr  也/d  是/v  86/m  的/u  ，/w  还有/v  一/m  批/q  偶像/n  派/v  和/c  实力派/n  的/u  大/a  融合/vn  ，/w  如/v  邱/nr  心志/n  、/w  刘/nr  劲/nr  、/w  江/nr  平/nr  、/w  李/nr  晟/g  等/a  人/n  的/b  参演/v  ，/w  使得/v  这部/r  戏/n  的/u  青春/n  偶像/n  气息/n  非常/d  浓厚/a  。/w  这/r  其实/d  就/d  是/v  该片/r  和/c  《/w  建国/v  大业/n  》/w  、/w  《/w  建党/vn  伟业/n  》/w  、/w  《/w  辛亥革命/nz  》/w  等/u  主旋律/n  电影/n  的/u  最/d  大/a  不同/a  之/u  处/n  。/w  
 
影片/n  一/m  开始/v  就/d  是/v  一/m  辆/q  飞驰/v  的/u  火车/n  ，/w  这里/r  的/u  火车/n  是/v  用/v  了/u  特效/b  的/u  ，/w  有/v  一/m  种/q  寓意/n  ，/w  预示/v  着/u  一/m  种/q  美好/a  即将/d  展开/v  ，/w  果然/c  ，/w  故事/n  的/u  第一/m  个/q  重要/a  桥段/n  就/c  是/a  孙/nr  中山/nr  就任/v  临时/a  大/a  总统/n  。/w  和/c  我们/r  看到/v  的/u  其他/r  元首/n  上任/v  不/d  同/p  ，/w  镜头/n  里/f  的/u  第一/m  大/a  总统/n  上任/v  典礼/n  有点/d  简单/a  。/w  不过/c  ，/w  整/m  部/q  电影/n  的/u  信息量/n  还/d  是/v  很/d  大/a  的/u  。/w  主要/b  历史/n  事件/n  包括/v  孙/nr  中山/nr  就任/v  临时/d  大/a  总统/n  ，/w  宋/tg  教/v  仁/ag  遇刺/v  ，/w  二/m  次/q  革命/vn  ，/w  孙/nr  中山/nr  流亡/v  日本/ns  ，/w  袁/nr  世凯/nr  复辟/v  ，/w  北伐战争/nz  ，/w  陈/nr  炯明/nr  叛变/v  革命/vn  ，/w  陆军/n  军校/n  创立/v  ，/w  第一/m  次/q  国共/j  合作/vn  以及/c  孙/nr  中山/nr  病逝/v  等/u  。/w  其中/r  ，/w  抛开/v  重大/a  历史/n  事件/n  以外/f  ，/w  孙/nr  中山/nr  和/c  宋/nr  庆龄/nr  从/p  相识/v  到/v  相/d  爱/v  的/u  爱情/n  线/n  也/d  是/v  该/r  片/q  的/u  一/m  条/q  主线/n  ，/w  把/p  伟人/n  的/u  情感/n  大胆/a  地/u  推向/v  大/a  银幕/n  。/w  单纯/ad  从/p  剧情/n  上/m  讲/v  ，/w  教科书/n  上/m  有/v  的/u  基本/a  都/d  有/v  ，/w  没有/v  的/u  ，/w  导演/n  也/d  在/p  他/r  的/u  能力/n  范围/n  之内/f  做/v  了/u  一些/m  努力/an  ，/w  这个/r  努力/ad  是/v  可以/v  在/p  大/a  银幕/n  上/m  看/v  得/u  到/v  的/u  。/w  
 
就/p  演员/n  的/u  表演/vn  来说/u  ，/w  说不上/l  多么/d  优秀/a  ，/w  但/c  整体/n  感觉/n  尚/d  可/v  。/w  像/p  周/nr  一/m  围/v  扮演/v  的/u  陈/nr  炯明/nr  ，/w  张/nr  峻宁/nr  扮演/v  的/u  蒋/nr  介石/nr  ，/w  曹/nr  炳琨/nr  扮演/v  的/u  袁/nr  克定/nr  等等/u  都/d  还/d  不错/a  。/w  韩/nr  庚/nr  的/u  戏/n  份/q  不少/m  ，/w  他/r  扮演/v  的/u  胡/nr  汉民/nr  ，/w  和/c  《/w  大/a  武生/n  》/w  里/f  的/b  表演/n  一致/a  ，/w  也/d  是/v  及格/v  的/u  。/w  韩/nr  庚/nr  的/u  粉丝/n  应该/v  喜欢/v  韩/nr  庚/nr  斯文/a  、/w  帅气/a  的/b  造型/n  。/w  而/c  韩/nr  庚/nr  本人/r  就/d  是/v  一/m  特/ag  励/vg  志/n  的/u  偶像/n  ，/w  和/c  该片/r  的/u  导演/n  王/nr  才涛/nr  一样/u  ，/w  81/m  后/f  的/u  偶像/n  革命/vn  也/d  是/v  很/d  励/vg  志/n  的/u  。/w  