《/w  北角/ns  》/w  ：/w  另/r  一/m  部/q  “/w  天水围/ns  的/u  日/j  与/p  夜/tg  ”/w  
 
    北角/ns  ，/w  听/v  起来/v  有/v  点/t  文艺/n  范/nr  儿/nr  。/w  
    但是/c  ，/w  北角/ns  无关/b  文艺/n  ，/w  只/d  与/p  现实/n  有关/vn  。/w  
北角/ns  ，/w  香港/ns  岛/n  最/d  北/f  的/u  地区/n  ，/w  这/r  是/v  一个/m  充满/v  着/u  故事/n  的/u  地方/n  。/w  
 
说/v  到/v  《/w  北角/ns  》/w  这/r  部/q  电影/n  ，/w  不得不/d  先/d  对/p  北角/ns  这个/r  地方/n  做/v  出/v  解读/v  。/w  北角/ns  位于/v  香港/ns  岛/n  最/d  北/f  的/u  地区/n  ，/w  大部分/m  人口/n  都/d  是/v  外地人/n  ，/w  尤/d  以/p  福建/ns  人/n  为主/v  。/w  有人/r  说/v  这里/r  的/u  居民/n  是/v  香港/ns  人/n  眼中/s  的/u  大陆/n  人/n  ；/w  又/d  是/v  大陆/n  人/n  眼中/s  的/u  香港/ns  人/n  ，/w  足/d  见/v  北角/ns  的/u  特殊性/n  。/w  
很/d  难/ad  想象/v  《/w  北角/ns  》/w  这样/r  一/m  部/q  充满/v  港/j  味/ng  的/u  电影/n  是/v  由/p  一/m  位/q  内地/s  导演/n  执导/v  的/u  。/w  纵观/v  整/m  部/q  影片/n  ，/w  不仅/c  有/v  港/j  味/ng  十足/z  ，/w  内地/s  元素/n  也/d  在/p  其中/r  大/d  放/v  异彩/n  。/w  内地/s  人/n  和/c  香港/ns  人/n  的/u  生活/vn  在/p  片中/s  交汇/v  ，/w  让/v  《/w  北角/ns  》/w  变/v  得/u  更/d  富/vg  戏剧性/n  。/w  
 
不得不/d  说/v  《/w  北角/ns  》/w  描述/v  的/u  是/v  一个/m  小/a  人物/n  的/u  生存/vn  故事/n  ，/w  更/d  是/v  一个/m  讲述/v  挣扎/v  和/c  逃离/v  的/u  故事/n  ，/w  是/v  今年/t  银幕/n  上/m  不可多得/i  的/b  现实/a  题材/n  电影/n  ，/w  是/v  另/r  一/m  部/q  “/w  天水围/ns  的/u  日/j  与/p  夜/tg  ”/w  。/w  从/p  个人/n  角度/n  来/f  讲/v  ，/w  首先/c  我/r  必须/d  说/v  大/a  多数/m  的/u  小人物/n  其实/d  都/d  是/v  心/n  存/v  至/v  善/ag  的/u  ，/w  但是/c  在/p  这样/r  物质/n  、/w  繁华/a  的/u  世界/n  ，/w  人们/n  常常/d  会/v  被/p  各种各样/l  的/u  事情/n  困扰/vn  ，/w  这种/r  困扰/v  达到/v  一定/b  的/u  程度/n  便/d  会/v  让/v  人/n  的/u  很多/m  观念/n  发生/v  改变/v  。/w  片中/s  的/u  阿敏/nr  就/d  是/v  这样/r  的/u  人/n  ，/w  开/v  着/u  一/m  家/q  小/a  裁缝店/n  ，/w  一心/d  礼佛/ns  。/w  但是/c  这样/r  平静/a  的/u  生活/vn  并/c  不/d  持久/a  ，/w  很快/d  就/d  被/p  各种/r  琐碎/a  打破/v  ，/w  大/a  儿子/n  的/u  婚姻/n  大事/n  、/w  小/a  儿子/n  的/u  生病/vn  都/d  成/v  了/u  阿敏/nr  的/u  心/n  病/n  ，/w  疲于奔命/i  的/u  她/r  并/d  没/d  有/v  更/d  多/a  的/u  能力/n  去/v  为/p  家庭/n  赚取/v  更/d  多/a  的/u  钱/n  ，/w  无奈/an  之下/f  ，/w  只能/v  选择/v  保险/n  、/w  做/v  内地/s  赴/v  港/j  产/v  子/ng  的/u  中介人/n  等/u  来/v  快速/b  致富/vn  ，/w  而/c  这/r  也/d  成为/v  她/r  人生/n  转折/vn  的/u  开始/v  。/w  不过/c  ，/w  钟/nr  淑慧/nr  所/u  饰演/v  的/u  阿敏/nr  ，/w  从头到尾/i  都/d  秉承/v  一个/m  理念/n  ――/w  坚持/v  做/v  一个/m  好人/n  。/w  即便/c  是/v  内地/s  夫妇/n  到/v  港/j  生子/nr  ，/w  即便/c  是/v  充当/v  中介/n  的/u  角色/n  ，/w  但/c  ，/w  有/v  些/q  钱/n  也/d  是/v  不能/v  赚/v  的/u  。/w  比如/v  ，/w  趁机/d  推销/v  保险/n  等等/u  。/w  
 
而/c  说/v  到/v  内地/s  人/n  赴/v  港/j  产/v  子/ng  ，/w  这/r  也/d  是/v  时下/t  特别/d  让/v  人/n  敏感/a  的/u  社会/n  话题/n  之一/r  。/w  的确/d  ，/w  现在/t  很多/m  内地/s  人/n  都/d  想/v  通过/p  这样/r  的/u  做法/n  ，/w  让/v  自己/r  的/u  孩子/n  享受/v  到/v  香港/ns  的/u  福利/n  ，/w  过/u  上/m  更/d  好/a  的/u  生活/vn  ，/w  片中/s  李/nr  伟/nr  夫妻/n  就/d  是/v  代表/n  。/w  其实/d  有/v  这样/r  的/u  想法/n  无可厚非/i  ，/w  但是/c  经济/n  并/c  不/d  宽裕/a  的/u  李/nr  伟/nr  夫妻/n  ，/w  对于/p  赴/v  港/j  生/v  子/ng  这样/r  需要/v  庞大/a  开支/n  的/u  事情/n  ，/w  只/d  能/v  通过/p  类似/v  于/p  “/w  黑/a  中介/n  ”/w  这样/r  的/u  渠道/n  来/f  进行/v  。/w  但/c  妻子/n  的/u  意外/an  流产/vn  却/d  让/v  整个/b  计划/n  付诸东流/i  ，/w  两/m  人/n  的/u  赴/v  港/j  梦/n  也/d  就/p  此/r  破灭/v  。/w  
 
在/p  电影/n  里/f  看/v  着/u  这些/r  小/a  人物/n  的/u  命运/n  ，/w  不禁/d  心中/s  也/d  有/v  一/m  丝/q  悲凉/an  。/w  其实/d  这/r  就/d  是/v  整个/b  社会/n  的/u  一个/m  缩影/n  ，/w  如今/t  生活/v  在/p  社会/n  底层/n  的/u  人/n  要/v  不/d  苦苦/d  挣扎/v  ；/w  要/v  不/d  计划/v  着/u  逃离/v  现实/n  ，/w  憧憬/v  另/r  一个/m  地方/n  的/u  美好/a  生活/vn  。/w  不过/c  让/v  人/n  庆幸/vn  的/u  是/v  ，/w  《/w  北角/ns  》/w  并/c  没有/d  让/v  人/n  绝望/an  ，/w  而是/c  给/v  了/u  所有/b  人/n  曙光/nz  。/w  毕竟/d  在/p  这样/r  的/u  时代/n  ，/w  我们/r  需要/v  的/u  不仅仅/d  是/v  电影/n  。/w  
 
另外/c  ，/w  值得一提的是/l  ，/w  曾经/d  的/u  “/w  花/v  无/v  缺/v  ”/w  吴/nr  岱融/nr  和/c  “/w  一代/n  艳/a  星/n  ”/w  钟/nr  淑慧/nr  两/m  夫妻/n  的/u  合作/vn  是/v  《/w  北角/ns  》/w  一/m  大/a  看/v  点/t  ，/w  两/m  人/n  都/d  是/v  香港/ns  电影/n  史/ng  上/m  非常/d  重要/a  的/u  人物/n  。/w  