《/w  蜜桃/n  成熟/an  时/d  33D/nx  》/w  ：/w  三级/b  性/n  喜剧/n  
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
至于/p  你/r  信/n  不/d  信/v  ，/w  反正/d  我/r  信/n  了/y  。/w  
这种/r  与/p  时/ng  俱/dg  进/v  的/u  台词/n  出现/v  在/p  三级/b  色情/n  电影/n  中/f  ，/w  至于/p  你/r  信/n  不/d  信/v  看/v  过/u  该片/r  的/u  我/r  反正/d  信/v  了/y  。/w  诸如此类/l  的/u  娱乐/vn  台词/n  在/p  《/w  蜜桃/n  成熟/an  时/d  33D/nx  》/w  中/f  还有/v  很多/m  ，/w  在/p  一/m  部/q  三级/b  片中/s  能够/v  看到/v  这/r  幺/nr  劲/ad  爆/v  的/b  娱乐/n  元/n  素/a  ，/w  确实/ad  很/d  愉悦/a  。/w  如果/c  拿/v  《/w  色/ng  即/d  是/v  空/ng  》/w  等/u  诸如此类/l  的/u  影片/n  来/f  做/v  比/p  ，/w  它们/r  都/d  属于/v  “/w  性/ng  喜剧/n  ”/w  的/u  范畴/n  ，/w  但/c  《/w  蜜桃/n  成熟/an  时/d  33d/nx  》/w  确实/ad  比/p  他们/r  更/d  色情/n  更/d  直观/ad  刺激/v  观者/n  的/u  视听/n  。/w  可以/v  说/v  ，/w  《/w  蜜桃/n  成熟/an  时/d  33d/nx  》/w  是/v  继/vg  《/w  新/a  金瓶梅/n  》/w  、/w  《/w  3d/nx  肉/n  蒲团/n  》/w  之后/f  的/u  ，/w  表现/v  香港/ns  三/m  级/q  片/q  产业/n  回潮/v  的/u  又/d  一/m  力作/n  。/w  只/d  是/v  ，/w  目前/t  内地/s  观众/n  没/d  有/v  眼福/n  ，/w  想/v  看/v  只/d  能/v  到/v  香港/ns  去/v  看/v  。/w  虽说/c  该片/r  的/u  公映/v  日期/n  确定/v  为/p  10月/t  6/m  号/q  ，/w  而/c  实际上/d  从/p  9月/t  26日/t  起/f  ，/w  香港/ns  的/u  三级/b  影院/n  已经/d  陆续/d  有/v  夜场/n  放映/v  了/y  。/w  特别/d  是/v  国庆/t  期间/f  ，/w  他们/r  不/d  会/v  放过/v  内地/n  人士/n  香港/ns  游/ng  对/a  该/p  片/ng  的/b  票房/n  拉动/v  。/w  
 
影片/n  一/m  开头/n  就/d  是/v  特效/b  场面/n  ，/w  一个/m  来自/v  未来/t  的/u  少女/n  要/v  回/v  到/v  当/v  下/f  的/u  香港/ns  ，/w  找寻/vn  人类/n  最/d  好/a  的/u  种子/n  。/w  但/c  她/r  回来/v  的/u  路/n  并/c  不/d  平坦/a  ，/w  遭遇/v  一/m  男/b  （/w  日本/ns  AV/nx  男/b  优/ag  界/ng  一/m  哥/n  加藤/nr  鹰/j  ）/w  一/m  女/b  两/m  大/a  邪恶/an  力量/n  的/u  围追/vn  堵截/vn  。/w  我/r  个人/n  认为/v  片中/s  的/u  特效/b  场面/n  比较/d  一般/a  ，/w  当然/d  ，/w  这种/r  性/ng  喜剧/n  并/c  不/d  是/v  让/v  人/n  来/f  看/v  科技/n  特效/b  的/u  ，/w  科幻/n  只/d  是/v  该/r  片中/s  的/u  一个/m  元/q  素/ag  。/w  综合/v  而言/u  ，/w  片中/s  有/v  美女/n  ，/w  有/v  帅哥/nr  ，/w  有/v  三级/b  ，/w  有/v  性/ng  ，/w  有喜/v  剧/dg  ，/w  有/v  唯/d  美/a  ，/w  有/v  浪漫/an  ，/w  有/v  恶/ag  搞/v  ，/w  有/v  女/b  同/p  ，/w  有/v  猥琐/an  ，/w  有/v  重/a  口味/n  …/w  …/w  就/p  连/nr  罗/nr  家英/nr  扮演/v  的/u  警察/n  都/d  拿/v  影评/n  人/n  来/f  调侃/v  ，/w  我/r  能够/v  想象/v  到/v  的/u  是/v  ，/w  导演/n  钱/nr  文琦/nr  试图/v  用/p  不同/a  口味/n  不同/a  款/n  式/k  的/u  组合/vn  和/c  桥段/n  ，/w  让/v  观众/n  对号/vd  入座/v  ，/w  继而/c  达到/v  内心/n  的/u  欢愉/an  、/w  释放/v  与/c  满足/v  。/w  似乎/d  ，/w  所有/b  娱乐/vn  元素/n  无/v  所/u  不/d  用/p  其/r  极/ng  。/w  
 
从/p  演员/n  方面/n  来看/v  ，/w  加藤/nr  鹰/j  是/a  日本/ns  AV/nx  男/b  优/ad  界/k  一/m  哥/j  ，/w  有/v  “/w  神/n  之/u  手/n  ”/w  之/u  称/v  ，/w  日本/ns  AV/nx  女/b  优/ag  以/c  和/c  加藤/nr  鹰/j  合作/n  为/c  荣/ag  ，/w  像/p  我/r  这种/r  即便/c  是/v  看/v  日本/ns  A/nx  片/q  也/d  不/d  关注/v  男/b  主角/n  的/u  人/n  对/p  他/r  没/v  啥/r  印象/n  ；/w  而/c  日本/ns  AV/nx  天/q  后/f  吉泽明/nr  步/n  的/u  全/a  裸/ag  以及/c  颇具/v  女/b  优/ad  范/ng  的/b  职业/b  表演/n  确实/a  让/p  人/n  直流/b  口/f  水/n  ，/w  特别/d  是/v  她/r  在/p  浴室/n  和/c  来自/v  台湾/ns  的/u  英俊/a  小生/n  陈/nr  俊言/nr  的/b  全/a  裸/ag  出/q  镜/ng  ，/w  一/m  俊/a  一/m  美/j  ，/w  两/m  种/q  力量/n  的/u  融合/vn  ，/w  非常/d  唯/d  美/a  ，/w  我/r  相信/v  ，/w  英俊/nr  小生/n  陈/nr  俊言/nr  的/b  全/a  裸/ag  出/q  镜/ng  或许/c  会/n  让/p  一/m  群/j  女性/n  惊/ng  声/n  尖叫/v  。/w  英俊/nr  小生/n  陈/a  俊/a  言和/v  蜜桃/n  吴/nr  晴晴/nr  等/a  均/ag  有/m  唯/d  美/a  表现/n  ，/w  他们/r  在/p  片中/s  就/d  是/v  负责/v  美化/v  画/v  面的/n  ，/w  这/r  点/t  他们/r  做/v  得/u  很/d  好/a  。/w  片中/s  的/u  追/v  女/b  “/w  星/n  爷/ng  ”/c  有/v  拿/v  星/n  爷/ng  开/j  涮/v  的/b  意思/n  ，/w  加上/v  蛋/n  散/ng  、/w  废/ag  柴/n  等/u  人/n  ，/w  以/p  搞/v  为主/v  ，/w  笑料/n  百/m  出/q  ，/w  特别/d  是/v  骨瘦如柴/i  、/w  形象/n  严重/a  猥琐/an  的/b  家伙/n  总是/d  能/d  和/ag  高大/a  靓/g  丽/ag  的/b  美女/n  成功/a  交/ng  欢/a  ，/w  羡/nr  煞/dg  耍/v  酷/ag  扮/v  帅/a  的/u  “/w  星/n  爷/ng  ”/c  。/w  而/c  在/p  “/w  蜜桃/n  军团/n  ”/w  中/f  ，/w  香港/ns  嫩/a  模/ng  林/nr  宜芝/nr  、/w  台湾/ns  宅/ng  男/b  女/b  神/n  米亚/nr  都/d  颇/d  具/vg  看/v  点/t  。/w  大概/d  每/r  6/m  分钟/q  就/d  会/v  有/v  一/m  次/q  激情/n  戏/n  。/w  这种/r  三级/b  “/w  性/ng  喜剧/n  ”/w  带/v  给/p  观众/n  的/u  愉悦/an  自然/d  是/v  不言而喻/i  的/u  。/w  当然/d  ，/w  这/r  对于/p  导演/n  钱/nr  文琦/nr  来说/u  ，/w  操/v  刀/n  之类/r  电影/n  那/r  是/v  就/d  轻/ad  驾/v  熟/a  的/u  事儿/n  了/y  ，/w  这个/r  人/n  的/u  名字/n  虽然/c  并/d  不/d  显得/v  那么/r  著名/a  ，/w  但/c  他/r  执导/v  的/u  片子/n  还/d  是/v  非常/d  著名/a  的/u  ，/w  如/v  《/w  玉/n  蒲团/n  之/u  玉女/n  心/n  经/j  》/w  、/w  《/w  南洋/nz  十/m  大/a  邪/ag  术/ng  》/w  、/w  《/w  金瓶梅/nz  》/w  、/w  《/w  金瓶梅/nz  2/m  爱/v  的/u  奴隶/n  》/w  以及/c  《/w  蜜桃/n  成熟/a  时/ng  1997/m  》/w  、/w  《/w  蜜桃/n  成熟/a  3/m  之/u  蜜桃/n  仙子/n  》/w  、/w  《/w  兽性/n  新/a  人类/n  》/w  等/a  。/w  
 
其实/d  我/r  一直/d  都/d  在/p  想/v  ，/w  一/m  部/q  《/w  3D/nx  肉/n  蒲团/n  》/w  在/p  小小/z  的/u  香港/ns  能/v  赢/v  得/u  高/a  达/v  4500万/m  的/u  票房/n  ，/w  如果/c  内地/s  这么/r  庞大/a  的/u  电影/n  市场/n  能够/v  开放/v  三级/b  片/q  产业/n  ，/w  这/r  得/v  为/p  中国/ns  电影/n  贡献/n  多少/r  票房/n  啊/e  ？/w  ！/w  虽然/c  《/w  蜜桃/n  成熟/an  时/d  33d/nx  》/w  的/u  票房/n  预期/vn  无/v  法/j  和/c  《/w  3D/nx  肉/n  蒲团/n  》/w  看齐/v  ，/w  但/c  伴随/v  着/u  香港/ns  三/m  级/q  片/q  产业/n  的/u  回/v  潮/n  ，/w  加上/v  国庆/t  期间/f  大陆/n  居民/n  香港/ns  游/v  增加/v  ，/w  该片/r  的/u  票房/n  也/d  不/d  会/v  太/d  低/a  。/w  去/v  香港/ns  ，/w  看/v  三级/b  片/ng  。/w  这种/r  现象/n  想想/v  也/d  很/d  有/v  特色/n  。/w  