作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
看/v  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  有时候/d  未必/d  一定/b  要/ag  考虑/v  这/r  部/n  电影/n  具有/v  什么样/r  的/b  突破/n  意义/n  ，/w  或者/c  叶/nr  伟信/nr  导演/n  一定/d  带/v  给/p  观众/n  什么样/r  的/u  惊喜/an  ，/w  我/r  觉得/v  这/r  都/d  是/v  其次/c  ，/w  重要/a  的/u  是/v  ，/w  它/r  和/c  《/w  画皮/n  》/w  一样/a  ，/w  甭管/c  拍/v  得/u  好/a  坏/a  ，/w  这/r  一个/m  名号/n  就/c  足以/d  值/a  一个/m  亿/m  的/b  票房/n  。/w  而且/c  ，/w  我们/r  都/d  知道/v  ，/w  在/p  《/w  聊斋/nz  志/n  异/ag  》/w  中/f  ，/w  一共/d  有/v  491/m  篇/q  短篇小说/n  ，/w  并/c  不/d  是/v  每/r  一个/m  故事/n  都/d  有/v  这么/r  强势/n  的/u  号召力/n  ，/w  其中/r  最/d  为/v  人/n  所/u  知/v  的/u  只有/c  “/w  聂/nr  小/a  倩/nr  ”/c  、/w  “/w  画皮/n  ”/c  等/u  6/m  个/q  故事/n  ，/w  而/c  在/p  这/r  6/m  个/q  故事/n  中/f  ，/w  又/d  以/p  “/w  聂/nr  小/a  倩/nr  ”/c  、/w  “/w  画皮/n  ”/c  为/v  最/ng  。/w  特别/d  是/v  “/w  聂/nr  小/a  倩/nr  ”/c  ，/w  因为/c  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  的/b  一/m  拍/j  再/b  拍/j  ，/w  更/d  因为/p  1987/m  版/n  张/nr  国荣/nr  和/c  王/nr  祖贤/nr  的/u  演绎/vn  而/c  变/v  得/u  经典/n  且/c  不可/v  超越/v  。/w  但/c  ，/w  一样/a  的/u  大/a  框架/n  ，/w  一样/u  熟悉/v  的/u  名字/n  ，/w  经过/p  叶/nr  伟信/nr  的/u  深/a  加工/vn  ，/w  又/d  锻造/v  出/v  了/u  不/d  一样/a  的/u  故事/n  情节/n  。/w  可以/v  这么/r  说/v  ，/w  叶/nr  伟信/nr  是/v  借/v  了/y  “/w  聂/nr  小/a  倩/nr  ”/c  的/u  壳/n  ，/w  然后/c  进行/v  了/u  更为/d  与/p  时/ng  俱/dg  进/v  的/u  包装/vn  ，/w  这/r  包括/v  大量/m  特效/b  的/u  运用/vn  ，/w  以及/c  人物/n  关系/n  的/u  丰富/a  ，/w  比如/v  ：/w  燕赤霞/nr  、/w  聂/nr  小/a  倩/nr  、/w  宁/nr  采臣/nr  的/u  三/m  人/n  关系/n  ，/w  非常/d  符合/v  与/p  时/ng  俱/dg  进/v  的/u  主流/n  价值观/n  。/w  而/c  古/a  天/q  乐/a  版/n  的/u  燕赤霞/nr  与/p  87/m  版/n  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  中/a  燕赤霞/nr  这/r  一/m  破坏/v  者/k  的/b  形象/a  大相径庭/i  。/w  
 
在/p  《/w  聊斋/nz  志/n  异/ag  》/w  中/f  ，/w  聂/nr  小/a  倩/nr  和/ag  宁/nr  采臣/nr  的/b  人物/n  关系/n  还/c  是/a  比较/d  简单/a  的/b  ，/w  包括/v  1987年/t  张/q  国/n  荣/ag  版/n  的/u  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  也/c  没有/d  把/m  关系/n  搞/v  得/e  更为/d  复杂/a  。/w  正/d  因为/p  原著/n  小说/n  中/f  的/u  框架/n  性/ng  结构/n  在/p  哪儿/r  摆/v  着/u  ，/w  只要/c  有/v  这个/r  框架/n  ，/w  其他/r  的/u  故事/n  细节/n  怎么/r  去/v  丰富/a  ，/w  权且/d  由/d  操/n  刀/n  者/k  自主/b  裁决/v  。/w  于是/c  ，/w  我们/r  看到/v  了/u  自/p  李/nr  翰/ng  祥/ag  以后/f  的/b  ，/w  有关/vn  “/w  聂/nr  小/a  倩/nr  ”/c  的/u  一再/d  改编/v  。/w  而/c  当/p  张/nr  国荣/nr  与/p  王/nr  祖贤/nr  联袂/d  主演/v  了/u  1987/m  版/n  的/u  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  以后/f  ，/w  经典/n  得以/v  确立/v  ，/w  后来/t  的/u  再/d  续/v  都/d  让/v  人/n  觉得/v  经典/n  故事/n  无法/vd  超越/v  ，/w  能/v  折腾/v  的/u  也/d  就/d  是/v  特效/n  了/y  。/w  
 
所谓/v  后生可畏/i  。/w  叶/nr  伟信/nr  在/p  历经/v  了/y  《/w  叶/ng  问/v  》/w  系列/q  的/u  成功/an  之后/f  ，/w  再/d  一/m  次/q  把手/n  伸/v  向/dg  了/u  魔/ag  幻/ng  电影/n  ，/w  于是/c  就/d  有/v  了/u  叶/nr  伟信/nr  执导/v  的/u  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  ，/w  叶/j  版/n  第一/m  最/d  大/a  特点/n  就/d  是/v  颠覆/vn  。/w  一/m  是/v  对于/p  故事/n  进行/v  了/u  大/a  框架/n  下/f  的/u  大/a  颠覆/vn  。/w  针对/p  经典/n  的/u  颠覆/vn  其实/d  是/v  一/m  次/q  重大/a  的/u  冒险/vn  ，/w  很多/m  观众/n  可能/v  从/p  心态/n  上/m  并/c  不/d  接受/v  这种/r  冒险/vd  游戏/v  ，/w  但/c  如果/c  是/v  对/p  90/m  后/f  来说/u  ，/w  他们/r  对于/p  之前/f  的/u  经典/n  基本/ad  没有/v  深刻/a  印象/n  ，/w  接受/v  起来/v  相对/d  容易/a  。/w  但是/c  ，/w  颠覆/v  是/v  一/m  种/q  冒险/vn  ，/w  同时/c  ，/w  颠覆/v  也/d  是/v  具有/v  革命/vn  意义/n  的/u  。/w  如果/c  叶/nr  伟信/nr  能/v  在/p  这/r  部/q  电影/n  中/f  带/v  给/p  观众/n  一些/m  亮/v  点/t  ，/w  会/v  让/v  人/n  觉得/v  看/v  得/u  值/v  了/y  ，/w  如果/c  亮点/n  不足/an  ，/w  光/n  1200/m  多/m  以上/f  的/u  特技/n  也/d  足/d  以/p  让/v  观众/n  看/v  得/u  眼花缭乱/i  。/w  
 
张/q  国/n  荣/ag  版/n  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  ，/w  宁/nr  采臣/nr  和/c  小倩/nr  是/v  一对一/l  的/b  二/m  人/n  “/w  人/n  鬼/a  情/n  未了/vn  ”/w  ，/w  而/c  在/p  叶/j  版/n  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  中/a  ，/w  宁/nr  采臣/nr  是/v  个/q  第三者/n  ，/w  在/p  不知/v  情/n  的/u  情况/n  下/f  ，/w  爱/v  上/m  了/u  聂/nr  小/a  倩/nr  ，/w  聂/nr  小/a  倩/nr  也/c  对/a  这个/r  没有/d  “/w  异味/n  ”/c  的/u  书生/n  “/w  二/m  开/v  情/n  窦/nr  ”/c  。/w  三/m  人/n  关系/n  在/p  合理/a  的/u  设置/vn  下/f  进行/v  。/w  恰恰/d  是/v  燕赤霞/nr  与/p  聂/nr  小/a  倩/nr  的/b  前缘/n  从而/c  使得/v  聂/nr  小/a  倩/nr  与/c  宁/nr  采臣/nr  的/b  情感/n  也/c  变/a  得/e  无比/z  纠结/v  。/w  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  的/b  第一/m  个/n  镜头/n  就是/c  给/p  燕赤霞/nr  ，/w  他/r  流泪/v  满/a  面/n  地/u  在/p  做/v  着/u  一个/m  两/m  难/a  的/u  决定/n  ，/w  他/r  要/v  让/v  聂/nr  小/a  倩/nr  的/b  记忆/n  中/a  从此/c  没有/d  燕/ng  赤/ag  霞/n  这么/r  一个/m  人/n  ，/w  把/p  可以/v  感知/v  的/u  痛苦/an  留给/v  自己/r  ，/w  把/p  可以/v  抹/v  去/v  的/u  记忆/n  彻底/ad  从/p  聂/nr  小/a  倩/nr  的/b  脑海/n  中/a  清洗/v  掉/v  ，/w  从此/d  燕/ng  赤/ag  霞/ng  可以/v  痛苦/a  地/u  让/v  自己/r  忘掉/v  本/r  就/d  无法/v  忘掉/v  的/u  那个/r  “/w  妖/v  ”/c  ，/w  而/c  “/w  妖/v  ”/c  则/d  因为/p  “/w  爱情/n  的/u  毒瘤/n  ”/w  已然/d  清除/v  而/c  变/v  得/u  无/v  病/n  一身/n  轻/a  。/w  
 
如果/c  说/v  叶/ng  伟/ag  信/n  版/n  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  哪/r  一点/t  能够/v  打动/v  我/r  ，/w  就/d  是/v  这种/r  为了/p  爱情/n  所/u  作出/v  的/u  牺牲/vn  让/v  我/r  动/v  容/ng  。/w  恐怕/d  这/r  也/d  导演/v  最/d  想/v  传达/v  的/u  信息/n  。/w  燕赤霞/nr  为/p  聂/nr  小/a  倩/nr  所/n  做出/v  的/b  牺牲/v  ，/w  聂/nr  小/a  倩/nr  在/c  想起/v  燕赤霞/nr  之后/f  为/c  燕赤霞/nr  所/n  做出/v  的/b  牺牲/v  ；/w  聂/nr  小/a  倩/nr  为/c  保护/n  宁/nr  采臣/nr  所/n  做出/v  的/b  牺牲/v  ，/w  以及/c  宁/nr  采臣/nr  为了/p  救/v  聂/nr  小/a  倩/nr  而/c  做出/v  的/b  努力/a  与/c  牺牲/v  …/w  …/w  这/r  一连串/l  的/u  为/p  爱情/n  所/u  做出/v  的/u  努力/an  与/c  牺牲/vn  ，/w  是/v  该片/r  颠覆/v  经典/n  背景/n  下/f  的/u  核心/n  价值/n  体现/v  。/w  
 
就/p  演员/n  来讲/u  ，/w  当年/t  的/u  燕赤霞/nr  由/p  午马/t  扮演/v  ，/w  最/d  多/ad  算/v  一/m  实力派/n  ，/w  绝对/d  不能/v  说/v  是/v  帅哥/nr  ，/w  再/d  看/v  叶/j  版/n  《/w  倩/nr  女/b  幽魂/n  》/w  ，/w  古/tg  天/n  乐/ad  称得上/v  帅/vg  与/p  演技/n  并存/v  ，/w  也/d  是/v  香港/ns  数一数二/i  的/u  具有/v  票房/n  号召力/n  的/u  中生代/nz  男/b  演员/n  。/w  而/c  在/p  该片/r  中/f  ，/w  古天乐/nr  的/u  表演/vn  保持/v  住/v  了/u  一如既往/i  的/u  水准/n  ，/w  刘/nr  亦菲/nr  的/u  清纯/a  气息/n  带/n  给/p  我/r  了/u  很/d  大/a  惊喜/a  ，/w  除了/p  清纯/a  之外/f  ，/w  刘/nr  亦/d  菲/j  演技/n  的/u  提高/vn  也/d  令/v  我/r  刮目相看/i  。/w  在/p  三/m  大/a  主演/n  中/f  ，/w  唯有/v  余/nr  少群/nr  扮演/v  的/u  宁/dg  采/v  臣/ng  演技/n  偏/d  弱/a  ，/w  自/p  《/w  梅/nr  兰芳/nr  》/w  以后/f  ，/w  余/m  少/a  群/q  表演/vn  功底/n  的/u  不足/an  已经/d  一再/d  显现/v  。/w  