《/w  画皮/n  2/m  》/w  票房/n  缘何/r  如此/r  凌厉/a  ？/w  
 
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
任何/r  一/m  部/q  国产/b  电影/n  取得/v  票房/n  佳绩/n  都/d  是/v  可喜/a  可贺/a  的/u  ！/w  特别/d  是/v  在/p  票房/n  沉闷/a  的/u  上半年/t  ，/w  国产/b  电影/n  几乎/d  被/p  好莱坞/ns  大片/n  打/v  得/u  一败涂地/i  。/w  而/c  在/p  暑期/t  档/ng  一/m  开头/n  ，/w  突然/ad  冒/v  出/v  来/v  一个/m  《/w  画皮/n  2/m  》/w  ，/w  无论/c  是/v  零点点/t  映/v  ，/w  还/d  是/v  首日/t  票房/n  ，/w  国产/b  片/q  单日/b  、/w  单/dg  周/ag  票房/n  ，/w  华语/nz  首/m  周末/t  票房/n  以及/c  冲/v  2亿/m  、/w  3亿/m  的/u  速度/n  都/d  破/v  了/u  纪录/n  。/w  确实/ad  值得/v  表扬/vn  。/w  
 
真/d  说/v  电影/n  有/v  多么/d  优秀/a  ，/w  还/d  真/d  说/v  不/d  上/m  ，/w  剧情/n  拖沓/a  、/w  3D/nx  效果/n  也/d  相当/v  粗糙/an  ；/w  导演/n  手法/n  苍白/a  ，/w  抒情/v  过/u  度/ng  ，/w  360/m  度/q  动作/n  翻转/v  像/v  坐/v  摩/j  天/n  轮/q  ，/w  远/ad  不/d  如/v  他/r  执导/v  的/u  小/a  成本/n  电影/n  《/w  刀/n  见笑/v  》/w  见/ng  功底/n  。/w  但/c  票房/n  的/u  成功/ad  是/v  电影/n  品质/n  的/u  一块儿/s  遮羞布/n  。/w  所谓/v  一/m  俊/nr  遮/v  百/m  丑/ng  就/d  是/v  这个/r  意思/n  。/w  
 
就/d  像/v  我/r  曾经/d  评论/v  《/w  画皮/n  》/w  时/d  所/n  言/ng  ：/w  仅/d  “/w  画皮/n  ”/c  这个/r  名字/n  就/d  值/v  一个/m  亿/m  的/u  票房/n  。/w  所以/c  ，/w  《/w  画皮/n  2/m  》/w  的/b  延续/v  和/ag  前/f  者/k  有/m  异曲同工/i  之/a  妙/a  。/w  有/v  这个/r  名号/n  在/c  先/a  ，/w  得/u  省/n  不少/m  宣传费/n  。/w  而/c  《/w  画皮/n  2/m  》/w  的/b  票房/n  成功/a  最/d  核心/n  的/b  是/a  档/n  期/ng  和/ag  票价/n  的/b  组合/n  拳/n  打/p  得/e  好/a  。/w  
 
暑期/t  档/n  主要/b  电影/n  受众/n  就/c  是/a  年轻人/n  ，/w  从/p  十几/m  岁/q  到/v  二/m  十几/m  岁/q  ，/w  他们/r  的/u  观/vg  影/ng  兴趣/n  一/m  看/v  演员/n  阵容/n  ，/w  二/m  看/v  题材/n  。/w  《/w  画皮/n  2/m  》/w  的/b  魔/ag  幻/ng  题材/n  非常/b  讨巧/v  ，/w  给/p  观众/n  的/u  第一/m  直观/a  感觉/n  就/d  是/v  娱乐性/n  ；/w  而/c  实力/n  偶像/n  派/v  陈/nr  坤/nr  、/w  周/ag  迅/ag  、/w  赵/nr  薇/nr  和/c  人气/n  偶像/n  派/n  杨/ng  幂/n  、/w  冯/nr  绍峰/nr  等/u  明星/n  阵容/n  组合/v  对于/p  年轻/a  观众/n  有/v  相当/d  大/a  的/u  杀伤力/n  。/w  特别/d  是/v  陈/nr  坤/nr  ，/w  表演/v  得/u  张/nr  弛/nr  有/v  度/vg  ，/w  个人/n  风格/n  也/d  越来越/d  趋向/v  成熟/a  化/k  。/w  
 
因为/c  《/w  画皮/n  2/m  》/w  主/ad  打/p  的/b  是/a  3D/nx  牌/n  ，/w  票价/n  上/m  的/u  优势/n  促进/v  了/u  票房/n  的/u  高产/b  。/w  同时/c  只/d  推/v  3D/nx  版本/n  对于/p  盗版/vn  的/u  流出/vn  速度/n  也/d  有/v  一定/b  的/u  抑制/vn  作用/n  。/w  对/p  观众/n  而言/u  ，/w  3D/nx  电影/n  不/d  走/v  进/v  影院/n  是/v  一般/ad  是/v  没法/d  看/v  的/u  。/w  
 
还有/v  一个/m  至关重要/l  的/u  影响/vn  ，/w  就是/d  在/p  目前/t  公映/v  的/u  电影/n  当中/f  ，/w  能/v  拿/v  到/v  50%/m  左右/m  的/u  排/v  片/q  量/n  ，/w  《/w  画皮/n  2/m  》/w  绝对/a  是/a  一/m  支/j  独/a  大/a  。/w  公映/v  的/u  《/w  饥饿/n  游戏/n  》/w  已/d  是/v  强弩之末/i  ，/w  没有/v  好莱坞/ns  大片/n  的/u  前后/f  夹击/v  ，/w  这/r  给/v  《/w  画皮/n  2/m  》/w  留/ng  白/a  了/u  足够/a  的/b  票房/n  空间/n  。/w  但/c  属于/v  国产/b  电影/n  的/u  欢乐/a  期/q  也/d  只/d  有/v  二十/m  来/m  天/q  。/w  7月/t  下旬/t  以后/f  的/u  国产/b  电影/n  将/d  不得不/d  再次/d  面对/v  好莱坞/ns  电影/n  强势/n  打/v  压/v  。/w  
 