点评/v  ：/w  春/tg  晚/tg  四/m  小/a  花旦/n  
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
正月/t  15/m  不/d  过去/v  ，/w  春/tg  晚/tg  依然/d  是/v  最/d  热/a  的/u  话题/n  ，/w  除夕/t  前/f  以/p  揣度/v  谁/r  上/m  春/nr  晚/a  为/c  乐/a  ，/w  除夕/t  一/m  过/v  以/p  踩/v  春/tg  晚/tg  为/v  趣/ag  。/w  在/p  那么/r  一个/m  亿万/m  人/n  关注/v  的/u  平/a  台上/s  ，/w  谁/r  被/p  骂/v  都/d  应该/v  接受/v  得/u  心安理得/i  。/w  其实/c  道理/n  很/d  简单/a  ，/w  在/p  一/m  公共/b  资源/n  平/v  台上/s  ，/w  你们/r  花/v  了/u  纳税人/n  那么/c  多/a  钱/n  整/m  晚会/n  ，/w  有些/r  人/n  看/v  了/u  不/d  满意/v  不/d  爽/ag  ，/w  那/r  太/d  正常/a  ，/w  这/r  说明/v  在/p  这个/r  问题/n  上/m  ，/w  我们/r  的/u  不少/m  人/n  还是/c  有/v  点/t  发言权/n  的/u  ，/w  你们/r  不能/v  阻止/v  观众/n  ，/w  哪怕/c  是/v  一些/m  “/w  精英/n  ”/w  们/k  不/d  喜欢/v  。/w  
 
也/d  不/d  是/v  所有/b  的/u  人/n  、/w  事/n  都/d  令/v  人/n  不/d  喜欢/v  。/w  有/v  几/m  个/q  干/v  影视/b  的/u  女/b  演员/n  头/n  回/v  上/m  春/tg  晚/tg  ，/w  我/r  看/v  骂/v  得/u  人/n  就/d  少/a  。/w  她们/r  被/p  称为/v  春/tg  晚/tg  四/m  小/a  花旦/n  ，/w  分别/d  是/v  ：/w  陈/nr  数/m  、/w  海清/nr  、/w  小/a  宋/nr  佳/nr  、/w  李/nr  小/a  冉/nr  。/w  那/r  我/r  就/d  点评/v  点评/v  这/r  四/m  小/a  花旦/n  ，/w  说/v  点/t  我/r  自己/r  的/u  感受/vn  。/w  
 
陈/nr  数/m  是/v  典型性/n  实力/n  和/ag  美貌/n  并存/v  的/b  演员/n  。/w  我/r  看/v  过/u  她/r  演/v  的/u  话剧/n  ，/w  张力/n  十足/z  。/w  去年/t  非常/d  火/v  的/u  《/w  铁梨花/nr  》/w  女/b  主角/n  就/d  是/v  她/r  。/w  因为/p  该剧/r  过度/d  凸/ag  显/v  男人/n  戏/n  ，/w  对于/p  陈/vg  数/m  来说/u  虽然/c  角色/n  张力/n  十足/z  ，/w  从/p  年轻/a  一直/d  演/v  到/v  老/a  ，/w  却/d  受/v  压制/vn  。/w  但/c  从/p  《/w  暗算/v  》/w  、/w  《/w  新/a  上海滩/ns  》/w  、/w  《/w  相思/v  树/n  》/w  、/w  《/w  铁梨花/nr  》/w  等/u  一路/m  走/v  来/f  ，/w  陈/vg  数/m  逐步/d  进入/v  演艺/n  事业/n  的/u  黄金/n  期/ng  。/w  从/p  在/p  春/tg  晚/tg  舞台/n  上/m  陈/vg  数/m  和/c  黄/nr  宏/nr  的/u  搭档/n  ，/w  你/r  就/d  能/v  看/v  出来/v  ，/w  影视/b  演员/n  放开/v  了/u  也/d  一样/a  把/p  小品/n  演/v  得/u  很/d  到位/v  。/w  
 
在/p  春/tg  晚/tg  的/u  舞台/n  上/m  ，/w  海/n  清/tg  一如既往/i  地/u  演/v  媳妇/n  ，/w  但/c  海清/nr  演/v  得/u  媳妇/n  和/c  陈/vg  数/m  演/v  得/u  不/d  一样/a  。/w  就/p  小品/n  本身/r  而言/u  ，/w  《/w  美好/a  时代/n  》/w  完全/ad  是/v  嫁接/v  《/w  媳妇/n  的/u  美好/a  时代/n  》/w  ，/w  尽管/c  海清/nr  演/v  得/u  很/d  卖力/a  ，/w  但/c  有/v  一点点/t  假/a  ，/w  演/v  得/u  有点/d  过/v  。/w  但/c  海清/nr  在/p  其他/r  影视/b  剧中/n  的/u  媳妇/n  形象/n  已经/d  深入人心/i  ，/w  这/r  也/d  使得/v  她/r  的/u  表演/vn  多/a  了/u  一/m  份/q  可爱/a  和/c  俏皮/a  。/w  
 
小/a  宋/nr  佳/nr  是/v  春/tg  晚/tg  四/m  小/a  花旦/n  中/f  最/d  费力/v  不/d  讨好/v  的/u  一/m  位/q  。/w  看/v  完/v  小品/n  我/r  都/d  没/d  看/v  出来/v  那/r  是/v  小/a  宋/nr  佳来/nr  。/w  相对/d  于/p  陈/vg  数/m  、/w  海清/nr  以及/c  李/nr  小/a  冉一/nr  眼/n  就/d  被/p  观众/n  认/v  出来/v  的/u  直观/a  形象/n  ，/w  小/a  宋/nr  佳/nr  这次/r  对外/vn  形象/n  的/u  塑造/vn  有/v  点/t  过犹不及/i  ，/w  时尚/n  倒/d  是/v  挺/ag  时尚/n  的/u  ，/w  仍然/d  有点/d  可惜/v  。/w  包括/v  李/nr  小/a  冉/nr  ，/w  演/v  的/u  是/v  一个/m  生气/n  夜/tg  不/d  归宿/n  的/u  小/a  姑娘/n  。/w  这/r  和/c  她/r  在/p  演艺/n  事业/n  上/m  的/u  处境/n  一样/u  略/d  显/v  尴尬/an  。/w  