
 

 
    虚构/v 与/p 非/b 虚构/vn 巧妙/ad 结合/v 的/ude1 结晶/n 
 

 
                              ――/wp 小/a 议/v 《/wkz 深圳/ns 大道/n 》/wky 的/ude1 艺术/n 特色/n 
 

 
                                                                                                      
 

 
用/p 小说/n 写/v 史/ng 难/a ，/wd 用/p 小说/n 为/p 一/m 座/q 当代/t 城市/n 写/v 史/ng 更/d 难/a ，/wd 用/p 小说/n 为/p 深圳/ns 这/rzv 座/q 新兴/b 城市/n 写/v 史/ng 实在/d 太/d 难/a 。/wj 说/v 难/a ，/wd 难/ad 在/p 小说/n 与/p 史/ng 不/d 是/vshi 一/m 回/qv 事/n 。/wj 史/ng 求/v 真人真事/nl ，/wd 小说/n 却/d 喜/v 捕风捉影/vl ；/wf 史/ng 要/v 全面/a 、/wn 要成典/nr 、/wn 要/v 定论/n ，/wd 小说/n 则/c 以/p 一斑/n 见/v 全/a 豹/n 、/wn 注重/v 细节/n 、/wn 刻意/d 含蓄/a 。/wj 《/wkz 深圳/ns 大道/n 》/wky ，/wd 顾名思义/vl ，/wd 自然/d 是/vshi 深圳/ns 的/ude1 大道理/n ，/wd 深圳/ns 的/ude1 经验/n 。/wj 道理/n 和/cc 经验/n 都/d 是/vshi 接近/v 科学/a 真理/n 的/ude1 东西/n 。/wj 科学/n 真理/n 需要/v 一/m 大/a 堆/q 事实/n 依据/n 来/vf 注脚/n ，/wd 这/rzv 实在/d 是/vshi 一/m 部/q 报告文学/nl 的/ude1 题材/n ，/wd 对/p 小说/n 作者/n 来说/uls 难度/n 委实/d 太/d 大/a 了/y 。/wj 也许/d 正/d 因为/p 如此/rzv ，/wd 责任/n 编辑/n 在/p 封面/n 上/f 别出心裁/al 地/ude2 冠/vi 以/p “/wyz 反/vi 小说/n 体/ng 长篇小说/nl ”/wyy 。/wj 尽管/c 作者/n 本人/rr 不/d 完全/ad 赞同/v 这种/r 别出心裁/al ，/wd 我/rr 还/d 是/vshi 非常/d 理解/v 编辑/n 的/ude1 用心/n 。/wj 这个/rz “/wyz 反/vi ”/wyy 字/n ，/wd 实质/n 是/vshi 对/p 作家/n 辛勤/ad 创造/v 的/ude1 一/m 种/q 肯定/vn 。/wj 《/wkz 深圳/ns 大道/n 》/wky 是/vshi 一/m 部/q 小说/n ，/wd 但/c 也/d 不得不/d 承认/v ，/wd 这部/r 小说/n 的/ude1 背景/n 、/wn 事件/n 以及/cc 它/rr 的/ude1 文体/n 、/wn 语言/n 、/wn 结构/n 和/cc 叙事/vn 方式/n ，/wd 有/vyou 具有/v 纪实/n 文学/n 的/ude1 意味/n 。/wj 这/rzv 恰恰/d 是/vshi 这部/r 宏大/a 作品/n 的/ude1 一个/mq 特色/n ，/wd 可以/v 说/v ，/wd 它/rr 是/vshi 虚构/v 与/p 非/b 虚构/vn 巧妙/ad 结合/v 的/ude1 结晶/n 。/wj 
  

 
作者/n 在/p 后/f 记/v 中/f 说/v ：/wp “/wyz 千年/t 中国/ns 看/v 西安/ns ，/wd 五百/m 年/qt 中国/ns 看/v 北京/ns ，/wd 百年/mq 中国/ns 看/v 上海/ns ，/wd 三十/m 年/qt 中国/ns 看/v 深圳/ns ，/wd 坊/ng 间/f 有/vyou 人/n 这样/rzv 说/v 。/wj ”/wyy 实际/n 是/vshi 作者/n 的/ude1 观点/n ，/wd 此话/r 不无/v 道理/n 。/wj 深圳/ns ，/wd 昔日/t 的/ude1 荒滩/n 渔村/n ，/wd 今日/t 耀/vg 身/ng 一/d 变/v 为/p 现代/t 都市/n ，/wd 而且/c 成为/v 中国/ns 改革/v 开放/v 的/ude1 “/wyz 窗口/s ”/wyy 、/wn “/wyz 前沿/s ”/wyy 和/cc “/wyz 试验田/n ”/wyy ，/wd 她/rr 创建/v 还/d 不/d 到/v 三十/m 年/qt 。/wj 短短/z 二十/m 多/m 年/qt 的/ude1 时间/n ，/wd 一个/mq 特区/n ，/wd 一/m 座/q 一千/m 多/m 万/m 人口/n 的/ude1 城市/n 平地/n 而/cc 起/vf ，/wd 她/rr 浓缩/v 了/ule 西方/s 发达国家/nl 二百/m 多/m 年/qt 走过/v 的/ude1 工业化/vn 道路/n ，/wd 创造/v 了/ule 中华民族/n 数千/m 年/qt 社会/n 变革/vn 的/ude1 奇迹/n ，/wd 让/v 国/n 人/n 惊叹/v ，/wd 令/v 世界/n 瞩目/vi 。/wj 
  

 
用/p 小说/n 来/vf 书写/v 这/rzv 一/m 惊/v 世/ng 的/ude1 创举/n ，/wd 而且/c 她/rr 的/ude1 成长/vn 过程/n 都/d 是/vshi 今人/n 亲眼目睹/vl 、/wn 亲身/b 经历/n ，/wd 深圳/ns 每/rz 一个/mq 举措/n ，/wd 每/rz 一/m 种/q 姿态/n ，/wd 国人/n 都/d 耳熟能详/vl 。/wj 如此/rzv ，/wd 要/v 做/v 好/a 一/m 部/q 命题/n 作文/n ，/wd 这/rzv 对/p 作者/n 来说/uls 的确/d 不/d 是/vshi 件/q 轻松/a 的/ude1 事情/n 。/wj 读/v 完/vi 《/wkz 深圳/ns 大道/n 》/wky ，/wd 我/rr 为/p 作者/n 庆幸/v ，/wd 他/rr 找到/v 了/ule 本/rz 书/n 巧妙/a 的/ude1 手法/n ――/wp 虚构/v 与/p 非/b 虚构/vn 的/ude1 结合/vn 。/wj 
  

 
非/b 虚构/vn ，/wd 首先/c 给/p 人/n 以/p 真实/a 感/vg 。/wj 英国/ns 批评家/n 艾・阿・理查兹/nrf 说/v 过/uguo ：/wp “/wyz 当/v 所/usuo 涉及/v 的/ude1 事物/n 的确/d 以/p 引述/v 中/f 所/usuo 提/v 到/v 的/ude1 方式/n 组合/vi 在/p 一起/s 时/ng ，/wd 引述/v 就/d 是/vshi 真实/a 的/ude1 ，/wd 否则/c 就/d 是/vshi 虚妄/b 。/wj ”/wyy “/wyz 正是/v 在/p 这个/rz 意义/n 上/f ‘/wyz 真实/a ’/wyy 等于/v ‘/wyz 内在/b 的/ude1 必然性/n ’/wyy 或者/c 恰当/a 性/ng 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 文学/n 批评/vn 原理/n 》/wky ）/wky 作者/n 在/p 这部/r 作品/n 中/f 遵循/v 了/ule 这/rzv 一/m 主张/n ，/wd 引用/v 了/ule 真实/a 的/ude1 城市/n 名/q （/wkz 深圳/ns ）/wky ，/wd 把/pba 一些/mq 真实/a 的/ude1 人物/n （/wkz 如/v 邓小平/nr 、/wn 袁庚/nr 等/udeng ）/wky 有机/d 地/ude2 组合/vi 到/v 小说/n 的/ude1 的/ude1 人群/n 和/cc 事件/n 之中/f ，/wd 把/pba 深圳/ns 现实/n 中/f 发生/v 的/ude1 真实/a 事件/n （/wkz 大/d 逃/v 港/n 、/wn 小平/nr2 画/v 圈/n 、/wn 大/a 移民/n 、/wn 蛇口/ns 与/p 深圳/ns 的/ude1 冲突/vn 、/wn 土地/n 租赁/vn 、/wn 吸引/v 港商/n 投资/vn 、/wn 改革/vn 逆流/n 、/wn 小平/nr2 南巡/vi 、/wn 农村/n 城市化/v 等/udeng 改革/vn 进程/n ）/wky 自然/n 地/ude2 作为/v 小说/n 整体/n 框架/n ，/wd 并/cc 将/p 这些/rz 事件/n 揉/v 进/vf 了/ule 小说/n 的/ude1 故事/n 叙述/vn 之中/f ，/wd 再/d 配/v 以/p 纪实/n 的/ude1 叙事/vn 手法/n 和/cc 新闻/n 语言/n ，/wd 给/p 人/n 一/m 种/q 真实/a 和/cc 亲切/a 的/ude1 感受/vn 。/wj 
  

 
虚构/v ，/wd 让/v 小说/n 具有/v 丰富/a 的/ude1 艺术/n 感染力/n 。/wj 理查兹/nrf 还/d 说/v ：/wp “/wyz 使用/v 虚构/vn ，/wd 更/d 确切/a 地/ude2 说/v 富有/v 想象力/n 地/ude2 使用/v 虚构/vn ，/wd 并/cc 不/d 是/vshi 一/m 种/q 自我/rr 欺骗/v ，/wd 并/cc 不/d 是/vshi 我们/rr 自/p 以为/v 事情/n 实际/n 并非如此/vl 的/ude1 一/m 种/q 过程/n 。/wj ”/wyy “/wyz 《/wkz 鲁滨孙/nr 漂流记/n 》/wky 的/ude1 ‘/wyz 真实/a ’/wyy 在于/v 它/rr 向/p 我们/rr 叙述/v 的/ude1 事情/n 的/ude1 可/c 接受/v 性/ng ，/wd 它/rr 的/ude1 叙述/vn 效果/n 所/usuo 引起/v 的/ude1 兴趣/n 的/ude1 可/c 接受/v 性/ng ，/wd 而/cc 不/d 在于/v 它/rr 所/usuo 叙述/v 的/ude1 故事/n 符合/v 亚历山大/nrf ・/w 塞/v 尔/Rg 科克/nsf 或者/c 什么/ry 人/n 所/usuo 经历/v 的/ude1 事实/n 。/wj ”/wyy （/wkz 《/wkz 文学/n 批评/vn 原理/n 》/wky ）/wky 
  

 
《/wkz 深圳/ns 大道/n 》/wky 的/ude1 作家/n 借助/v 亲历/v 深圳/ns 建设/vn 的/ude1 感受/vn 和/cc 人/n 个/q 经验/n 之/uzhi 优势/n ，/wd 加以/vx 创造性/n 思维/n 的/ude1 想象/vn ，/wd 虚构/v 了/ule 赵长征/nr （/wkz 赵/nr1 大炮/n ）/wky 、/wn 陈达中/nr 、/wn 文海生/nr 、/wn 周/nr1 还/d 山/n 、/wn 白如松/nr 、/wn 古/tg 大同/ns 、/wn 章平/nr 、/wn 朱德本/nr 、/wn 金黎明/nr 、/wn 周建设/nr 、/wn 刘/nr1 氏/ng 五/m 兄弟/n 、/wn 袁家英/nr 以及/cc 黄半香/nr 、/wn 陈秋月/nr 、/wn 白云/n 、/wn 文含珠/nr 、/wn 江/n 小/a 鱼/n 、/wn 周牧/nr 、/wn 章/n 春歌/n ，/wd 姚蓝碧/nr 一/m 群/q 鲜活/a 的/ude1 小说/n 人物/n ，/wd 从/p 总/b 设计师/n 、/wn 国务院/nt 副/b 总理/n 到/v 西/f 湾/v 村村/n 长/a ，/wd 从/p 大学/n 教授/n 到/v 打工妹/n ，/wd 从/p 港商/n 到/v 乡村/n 企业家/n ，/wd 从/p 歌星/n 到/v 妓女/n ，/wd 社会/n 各/rz 阶层/n 的/ude1 人物/n 构成/v 了/ule 立体/b 的/ude1 富有/v 深圳/ns 特色/n 的/ude1 真实/a 社会/n 。/wj 作者/n 把/pba 这些/rz 社会/n 各/rz 层/qv 人物/n 置身/v 于/p 小说/n 主人公/n 事业/n 命运/n 和/cc 情感/n 纠葛/n 的/ude1 矛盾/an 冲突/vn 之中/f ，/wd 恩怨/n 情/n 仇/vg ，/wd 悲欢离合/nl ，/wd 荣辱/n 生死/n ，/wd 他们/rr 与/p 这/rzv 座/q 城市/n 一起/s 奋进/vi ，/wd 一起/d /w 徨/x ，/wd 一起/d 沮丧/a ，/wd 一起/d 疯狂/a 。/wj 
  

 
主人公/n 赵/nr1 大炮/n 和/cc 陈达中/nr ，/wd 尽管/c 都/d 把/pba 自己/rr 的/ude1 身心/n 乃至/c 生命/n 交付/v 给/v 了/ule 深圳/ns ，/wd 但/c 他们/rr 却/d 无法/v 摆脱/v 厄运/n 拨弄/v 、/wn 倾轧/vn 伤害/vn 。/wj 陈达中/nr 几乎/d 重/v 蹈/vg 赵/nr1 大炮/n 的/ude1 覆辙/n ，/wd 他们/rr 事业/n 上/f 成功/an ，/wd 但/c 爱情/n 却/d 都/d 是/vshi 失败/vi 的/ude1 ，/wd 陈达中/nr 与/p 章/n 春歌/n 虽然/c 没/d 像/v 赵/nr1 大炮/n 与/p 周牧/nr 那样/rzv 离异/vi ，/wd 但/c 夫妻/n 间/f 几乎/d 是/vshi 同床异梦/vl 。/wj 赵/nr1 大炮/n 与/p 黄半香/nr 、/wn 陈达中/nr 与/p 白云/n ，/wd 都/d 可/v 算/v 红颜/n 知己/n ，/wd 赵/nr1 大炮/n 与/p 黄半香/nr 还/d 生/v 有/vyou 含/v 珠/ng ，/wd 但/c 他们/rr 为了/p 事业/n ，/wd 都/d 只能/v 牺牲/v 感情/n ，/wd 情感/n 上/f 终生/m 孤独/an 。/wj 就/d 连/ulian 文海生/nr 这个/rz 渔村/n 村长/n ，/wd 也/d 没/d 能/v 逃脱/v 老婆/n 逃/v 港/n 做/v 梁/nr1 老板/n 续弦/vi 、/wn 儿子/n 当/p 人家/n 养子/n 的/ude1 悲剧/n 命运/n 。/wj 刘善水/nr 与/p 陈秋月/nr 、/wn 文含珠/nr 、/wn 姚蓝碧/nr 之间/f 的/ude1 情感/n 纠葛/n ，/wd 尤其/d 是/vshi 陈/vg 秋/tg 月/n 跌入/v 风尘/n 令/v 人/n 心/n 痛/an ，/wd 但/c 她/rr 让/v 我们/rr 从/p 另/rz 一面/d 看到/v ，/wd 深圳/ns 除了/p 凯歌/n 赞歌/n ，/wd 同样/d 有/vyou 悲歌/n 。/wj 
  

 
这种/r 非/b 虚构/vn 与/cc 虚构/vn 的/ude1 结合/vn ，/wd 营造/v 了/ule 小说/n 深圳/ns 这个/rz 特定/b 的/ude1 ，/wd 可/v 感/vg 可/v 受/v 的/ude1 文学/n 世界/n 。/wj 真人真事/nl 的/ude1 穿/v 凿/v ，/wd 让/v 读者/n 感受/v 到/v 了/ule 作品/n 的/ude1 真实性/n 和/cc 亲切感/n ；/wf 虚构/v 又/d 让/v 作品/n 增添/v 了/ule 小说/n 艺术/n 彩色/b ，/wd 让/v 这/rzv 部/q 一/m 看/v 题目/n 就/d 感觉/v 概念/n 的/ude1 作品/n ，/wd 富有/v 强烈/a 的/ude1 艺术/n 感染力/n ，/wd 可/c 说是/v 提供/v 了/ule 小说/n 为/p 城市/n 写/v 史/ng 的/ude1 一个/mq 可/v 供/vi 借鉴/v 的/ude1 范本/n 。/wj     
  

 
  
 

 

 
  
 

 

 
