  活/v 着/uzhe 比/p 死/v 更/d 难/a   
 

 
                                    －/wp －/wp 《/wkz 碑/n 》/wky 十/m 大/a 读/v 点/qt 之/uzhi 九/m 
 

 
“/wyz 邱梦山/nr 知道/v 自己/rr 被/pbei 敌人/n 俘虏/n 后/f ，/wd ‘/wyz 战俘营/n ’/wyy 三/m 个/q 字/n 像/v 三/m 颗/q 子弹/n 钻进/v 邱梦山/nr 的/ude1 耳朵/n ，/wd 钻/v 进/vf 邱梦山/nr 的/ude1 脑壳/n 里/f ，/wd 接连/d 三/m 声/qv 爆炸/vn ，/wd 邱梦山/nr 又/d 失去/v 了/ule 知觉/n 。/wj ”/wyy “/wyz 他/rr 首先/d 想到/v 了/ule 岳天岚/nr ，/wd 想到/v 她/rr 怀孕/vi 了/y 。/wj 这个/rz 问题/n 让/v 他/rr 几乎/d 再/d 一/m 次/qv 死/v 过去/vf ，/wd 他/rr 当/v 了/ule 战俘/n ，/wd 岳天岚/nr 还/d 会/v 爱/v 他/rr 吗/y ？/ww 邱梦山/nr 回答/v 不/d 了/y ，/wd 他/rr 只/d 能/v 退/v 一万/m 步/qv 设想/vn ，/wd 就算/d 她/rr 还/d 勉强/ad 爱/v 他/rr ，/wd 那/c 他/rr 会/v 给/p 她/rr 幸福/a 吗/y ？/ww   第二/m 个/q 问题/n 他/rr 想到/v 了/ule 孩子/n ，/wd 要/v 是/vshi 活/v 着/uzhe 回去/v ，/wd 这/rzv 辈子/qt 能/v 带/v 给/p 孩子/n 什么/ry 呢/y ？/ww 他/rr 难/ad 过/vf 得/ude3 想/v 死/v 。/wj 接着/c 他/rr 想到/v 怎么/ryv 向/p 爹娘/n 交待/v ，/wd 这样/rzv 活/v 着/uzhe 能/v 给/p 爹娘/n 和/cc 祖宗/n 什么/ry 呢/y ？/ww 只/d 能/v 把/pba 爹娘/n 和/cc 祖宗/n 的/ude1 脸面/n 全都/d 抹黑/vi ！/wt 最后/f 他/rr 想到/v 了/ule 倪培林/nr ，/wd 他/rr 又/d 有/vyou 什么/ry 脸/n 去/vf 见/v 连里/n 的/ude1 官兵/n ，/wd 又/d 有/vyou 什么/ry 脸/n 去/vf 祭拜/v 牺牲/v 的/ude1 那些/rz 战友/n ？/ww 这/rzv 四/m 个/q 问题/n 想/v 得/ude3 他/rr 没/v 了/ule 一点/mq 底气/n ，/wd 一/m 种/q 从未有过/vl 的/ude1 恐惧/an 弥漫/v 心头/s ，/wd 他/rr 浑身/n 发冷/vi 。/wj ”/wyy 
  

 
  
 

 
“/wyz 他/rr 非常/d 清楚/a 战俘/n 在/p 中国/ns 是/vshi 什么/ry ，/wd 他们/rr 喜鹊/n 坡/n 就/d 有/vyou 一个/mq 战俘/n ，/wd 是/vshi 当年/t 在/p 朝鲜/nsf 战场/n 上/f 被/pbei 联合国/nt 军/n 俘虏/n 。/wj 在/p 战俘营/n ，/wd 有些/rz 软/a 蛋/n 当/v 了/ule 叛徒/n ，/wd 他/rr 宁死不屈/vl ，/wd 还/d 亲手/d 闷/v 死/v 了/ule 一个/mq 叛徒/n 。/wj 交换/v 回国/vi 后/f ，/wd 他/rr 和/cc 战俘营/n 那些/rz 战友/n 都/d 被/pbei 遣送/v 回/qv 老家/n ，/wd 一辈子/mq 戴/v 着/uzhe 战俘/n 帽子/n 。/wj 十年浩劫/nl ”/wyy 被/pbei 划/v 为/v 黑五类/nz ，/wd 他/rr 儿子/n 连高中/nr 都/d 不/d 让/v 上/vf 。/wj 邱梦山/nr 小时候/t 也/d 朝/p 他/rr 唾/v 过/uguo 唾沫/n ，/wd 扔/v 过/uguo 石头/n ，/wd 还/d 骂/v 过/uguo 他/rr 儿子/n 是/vshi 小/a 俘虏/n ，/wd 狗崽子/n 。/wj 在/p 东方/s 人/n 眼里/s 战俘/n 就/d 是/vshi 叛徒/n ，/wd 就是/v 败类/n ，/wd 就/d 成/v 过街老鼠/nl 。/wj 那年/t 那个/rz 战俘/n 被/pbei 游街/v 后/f ，/wd 晚上/t 他/rr 儿子/n 去/vf 生产队/n 牛/n 圈/qv 屋/n 叫/vi 他/rr 吃/v 晚饭/n ，/wd 他/rr 已经/d 吊死/v 在/p 牛/n 圈/qv 屋/n 大梁/n 上/f 。/wj 这/rzv 情景/n 邱梦山/nr 永远/d 忘不了/v ，/wd 想/v 起来/vf 不寒而栗/vl 。/wj ”/wyy 。/wj （/wkz 第六/m 章/q ）/wky 
  

 
邱梦山/nr 交换/v 回顾/v 国/n 后/f 去/vf 烈士陵园/n 祭/v 典/ng 牺牲/v 的/ude1 战友/n ，/wd 发现/v 了/ule 自己/rr 的/ude1 墓/n 和/cc 碑/n 。/wj “/wyz 站/vi 在/p 自己/rr 墓碑/n 前/f ，/wd 心里/s 说/v 不/d 出/vf 是/vshi 什么/ry 滋味/n …/ws …/ws 面对/v 墓碑/n ，/wd 他/rr 没有/v 愧疚/an ，/wd 心里/s 非常/d 坦然/a ，/wd 他/rr 觉得/v 自己/rr 无愧于/v 这个/rz 称号/n 。/wj 问题/n 是/vshi 他/rr 并/d 没有/d 死/v ，/wd 碑/n 却/d 立/v 在/p 这里/rzs ，/wd 他/rr 很/d 不安/a 。/wj 他/rr 人/n 活/v 着/uzhe ，/wd 而/cc 在/p 岳天岚/nr 、/wn 儿子/n 和/cc 爹娘/n 心目/n 中/f 他/rr 已经/d 死/v 了/y ，/wd 在/p 组织/n 和/cc 全/a 连/ulian 官兵/n 那里/rzs 他/rr 也/d 死/v 了/y ，/wd 可/v 他/rr 现在/t 却/d 站/vi 在/p 自己/rr 的/ude1 墓碑/n 前/f 。/wj 邱梦/nr 山/n 不由/d 惊骇/a 地/ude2 想到/v ，/wd 他/rr 要/v 是/vshi 顶/v 石/nr1 井/n 生/v 的/ude1 名/q ，/wd 石井生/nr 的/ude1 墓/n 与/cc 碑/n 很快/d 就/d 会/v 被/pbei 掘/v 掉/v 。/wj 什么/ry 都/d 想/v 到/v 了/y ，/wd 却/d 没/d 想到/v 这/rzv 件/q 事/n ，/wd 这/rzv 怎么办/ryv ？/ww 邱梦/nr 山/n 扑通/o 双/m 膝/ng 跪/v 到/v 石/nr1 井/n 生/v 墓碑/n 前/f ，/wd 他/rr 默默/d 地/ude2 跟/v 石井生/nr 说/v ，/wd 井/n 生/v ，/wd 我/rr 回来/v 了/y 。/wj 我/rr 也/d 没/d 想到/v 我/rr 怎么/ryv 没/d 死/v …/ws …/ws 突围/vi 那天/t 夜里/t ，/wd 你/rr 怎么/ryv 真/d 就/d 穿/v 错/v 了/ule 衣服/n ，/wd 到/v 了/ule 那边/rzs ，/wd 没/v 人/n 能/v 给/p 我/rr 证明/v ，/wd 我/rr 就/d 成/v 了/ule 你/rr 。/wj 后来/t 想/v 这样/rzv 可以/v 避免/v 给/p 你/rr 嫂子/n 和/cc 侄儿/n 带来/v 厄运/n ，/wd 我/rr 也/d 就/d 认/v 了/y 。/wj 回来/v 后/f ，/wd 没/d 想到/v 政策/n 好/a 了/y ，/wd 我/rr 可以/v 继续/v 回/qv 部队/n 工作/vn ，/wd 我/rr 想/v 恢复/v 真名/n ，/wd 不/d 给/p 你/rr 抹黑/vi 。/wj 可是/c ，/wd 我/rr 刚才/t 看到/v ，/wd 你/rr 嫂子/n 她/rr 已经/d 嫁/v 别人/rr 了/y ！/wt 我/rr 心里/s 好/a 痛/a 啊/y ！/wt 我/rr 怎么/ryv 办/v 啊/y …/ws …/ws ”/wyy （/wkz 第六/m 章/q ）/wky 
  

 
岳天岚/nr 发现/v 眼前/s 的/ude1 石井生/nr 就/d 是/vshi 邱梦山/nr ，/wd “/wyz 岳天岚/nr 故意/d 说/v 别/d 看/v 他/rr 模样/n 有点/d 像/v 邱梦山/nr ，/wd 但/c 他/rr 骨子里/n 一点/mq 都/d 不/d 像/v 邱梦山/nr ，/wd 邱梦/nr 山/n 宁可/d 死/v 也/d 绝不/d 会/v 当/p 战俘/n …/ws …/ws 邱梦山/nr 说/v 他/rr 也/d 不/d 想/v 这么/rz 活/n 着/uzhe ，/wd 但/c 老天爷/n 却/d 要/v 他/rr 这么/rz 活/n 着/uzhe 。/wj 岳天岚/nr 说/v 她/rr 不/d 相信/v ，/wd 一个/mq 人/n 真/d 要/v 是/vshi 不/d 想/v 活/a ，/wd 怎么/ryv 还/d 会/v 活/v 着/uzhe 呢/y ？/ww 想/v 死/v 怎么/ryv 还/d 会/v 死/v 不/d 了/y 呢/y ？/ww 她/rr 不/d 信/v 五/m 年/qt 中/f 竟/d 会/v 连/ulian 死/v 都/d 找/v 不/d 着/uzhe 机会/n ，/wd 真/d 想/v 死/v 怎么/ryv 都/d 能/v 死/v 。/wj 
  

 
邱梦山/nr 只能/v 苦笑/vi ，/wd 他/rr 不/d 想/v 与/p 她/rr 争辩/v ，/wd 他/rr 自言自语/nl 地/ude2 说/v ，/wd 自杀/vi 不/d 是/vshi 军人/n 的/ude1 性格/n ，/wd 军人/n 有时候/d 活/v 着/uzhe 比/p 死/v 要/v 难/a 得/ude3 多/a 。/wj ”/wyy   （/wkz 第九/m 章/q ）/wky 
  

 
邱梦山/nr 去/vf 烈士陵园/n 给/p 战友/n 扫墓/vi ，/wd “/wyz 最后/f 邱梦山/nr 回到/v 自己/rr 的/ude1 墓碑/n 前/f ，/wd 他/rr 定/v 定/v 地/ude2 看/v 着/uzhe 墓碑/n 上/f 自己/rr 的/ude1 名字/n ，/wd 墓碑/n 模糊/a 了/y 。/wj 邱梦山/nr 抹/v 了/ule 一/m 把/pba 泪/n ，/wd 在/p 心里/s 说/v ，/wd 井/n 生/v ，/wd 你/rr 哥/n 我/rr 对不起/v 你/rr ，/wd 你/rr 哥/n 我/rr 想/v 好好/d 地/ude2 为/v 你/rr 活/v 着/uzhe ，/wd 好好/d 地/ude2 为/v 咱/rr 俩/m 争/v 口/q 气/n 。/wj 可/v 你/rr 不/d 知道/v ，/wd 我/rr 活/v 得/ude3 心里/s 有/vyou 多/m 苦/v 噢/e ，/wd 谁/ry 也/d 不/d 把/pba 我/rr 正/d 眼/q 瞧/v ，/wd 我/rr 感觉/v 活/v 着/uzhe 比/p 死/v 还/d 难/a 。/wj ”/wyy 
  
