《/wkz 城/n 北/f 人/n 》/wky 内容/n 提要/n 
 
  
 
教师/n 林佳玲/nr 为了/p 家庭/n 和/cc 爱情/n 放弃/v 已/d 有/vyou 成就/n 和/cc 地位/n ，/wd 调/v 回/qv 丈夫/n 方/q 卓然/z 身边/s 。/wj 方/d 卓然/z 帮/v 民工/n 击败/v 房地产/n 大/a 老板/n 牛鑫/nr 打/v 赢/v 官司/n ，/wd 声名/n 大/a 振/vg ，/wd 受/v 外企/n 亲/ng 睐/ng 得/ude3 一/d 发展/v 机遇/n 。/wj 林佳玲/nr 遭遇/v 意外/a 车祸/n ，/wd 舍/v 己/rr 抢救/v 民工/n 子弟/n 学校/n 的/ude1 遇难/vn 师生/n 反/vi 救/v 出/vf 麻烦/an ，/wd 替/p 死伤/v 师生/n 担保/vn 医药费/n ，/wd 反/vi 陷入/v 纠纷/n 无法/vd 脱身/vi ，/wd 致使/v 她/rr 和/cc 丈夫/n 与/cc 外企/n 失约/vi ，/wd 丈夫/n 失去/v 合作/vn 发展/vn 机会/n ，/wd 纠纷/n 让/v 她/rr 刚/d 报到/vi 就/d 陷入/v 官司/n ，/wd 无法/v 上课/vi ，/wd 夫妻/n 团圆/vi 就/d 出现/v 矛盾/an 。/wj 
  
路/n 富/vg 根/n 耍/v 无赖/an 不/d 付/v 一分/t 钱/n 医药费/n ，/wd 林佳玲/nr 请/v 丈夫/n 免费/vd 为/v 伤残/vn 学生/n 打官司/vi ，/wd 方/d 卓然/z 求/v 生存/vi 反/vi 给/p 路富根/nr 当/p 律师/n ，/wd 而且/c 赢/v 了/ule 他们/rr 。/wj 民工/n 家长/n 们/k 反/vi 说/v 他们/rr 夫妻/n 合伙/vd 耍/v 穷人/n ，/wd 林佳玲/nr 掏/v 四万/m 多/m 块/q 钱/n 垫付/v 医药费/n ，/wd 夫妻/n 俩/m 陷入/v 冷战/n 。/wj 
  
方/d 卓然/z 主动/ad 消除/v 矛盾/an ，/wd 精心/ad 为/v 林佳玲/nr 过/vf 生日/n ，/wd 林佳玲/nr 却/d 帮/v 民工/n 子弟/n 补课/vi 没有/d 回来/v 。/wj 方/d 卓然/z 出差/vi 回来/v ，/wd 撞/v 上林/ns 佳玲/nr2 和/cc 同学/n 伍志浩/nr 在/p 他家/r 对/p 酒/n ，/wd 气/n 上/f 加/v 气/n 。/wj 
  
林佳玲/nr 改革/v 管理/vn ，/wd 班长/n 赵一帆/nr 带头/vd 迟到/vi 、/wn 旷课/vi ，/wd 要求/v 休学/v 。/wj 她/rr 母亲/n 刘玉英/nr 向/p 路富根/nr 借/v 钱/n 给/p 丈夫/n 治病/vi ，/wd 误会/v 路/n 富/vg 根/n 想/v 占/v 她/rr 便宜/a ，/wd 忍/v 辱/ng 主动/ad 解/v 衣被/n 赵/nr1 一/m 帆/n 撞见/v 。/wj 母女/n 反目/vi ，/wd 赵/nr1 一/m 帆/n 瞒/v 着/uzhe 父亲/n 休学/v 当/p 护/v 工/n 挣钱/vi 。/wj 林佳玲/nr 介入/v 调解/vn ，/wd 她/rr 和/cc 赵一帆/nr 捧/v 师生/n 自发/d 捐款/vi 和/cc 赵汉/nr 山/n 渴望/vd 想/v 吃/v 的/ude1 榴莲/n 赶到/v 医院/n ，/wd 赵汉山/nr 已/d 去世/vi 。/wj 赵一帆/nr 痛苦/an 是/vshi 更/d 母亲/n 死/v 不/d 回家/vi ，/wd 林佳玲/nr 带/v 她/rr 回家/vi 。/wj 方/d 卓然/z 堵/v 气/n 住/vi 办公室/n ，/wd 夫妻/n 隔阂/n 更/d 深/a ，/wd 却/d 在/p 网上/s 聊天/vi 室/n 找到/v 知音/n 青山绿水/nl 。/wj 
  
牛鑫/nr 利用/v 青山绿水/nl 的/ude1 美/b 色/n 拿下/v 城北区/ns 二期/b 工程/n 批件/n ，/wd 路/n 富根耀/nr 身/ng 一/d 变成/v 牛鑫/nr 的/ude1 拆迁/vn 办/v 主任/n ，/wd 相互/d 勾结/v 鱼肉/n 拆迁户/n 。/wj 方/d 卓然/z 与/cc 青山绿水/nl 也/d 在/p 牛鑫/nr 办公室/n 相遇/vi ，/wd 但/c 相互/d 都/d 不知/v 对方/n 是/vshi 私/ag 聊/v 网友/n 。/wj 
  
路/n 海龙/n 让/v 崔静/nr 摔/v 断/v 胳膊/n 被/pbei 开除/v ，/wd 林佳玲/nr 念/v 他/rr 给/p 赵一帆/nr 家/n 捐款/vi ，/wd 主动/ad 把/pba 他/rr 留/v 在/p 自己/rr 班/n ，/wd 与/p 崔静/nr 结/v 冤/an 。/wj 民工/n 子弟/n 学校/n 解散/v ，/wd 郭小波/nr 等/udeng 20/m 名/q 学生/n 失学/vn ，/wd 林佳玲/nr 说服/v 校长/n 把/pba 他们/rr 收到/v 自己/rr 班/n 里/f 。/wj 
  
林佳玲/nr 支持/v 夏/tg 青苗/n 拍/v 广告/n ，/wd 又/d 组织/v 全班/n 学/v 跳/vi 交谊舞/n ，/wd 闹/v 出/vf 了/ule 夏/tg 青苗/n 与/p 郭小波/nr ，/wd 陈/nr1 英杰/n 三角/n 恋爱/vi 的/ude1 风波/n ，/wd 林佳玲/nr 反/vi 公开/ad 给/v 学生/n 上/f “/wyz 性/ng 知识/n ”/wyy 课/n ，/wd 做/v 学生/n 的/ude1 知心/a 姐姐/n 。/wj 牛鑫/nr 关/v 照顾/v 方/q 卓然/z ，/wd 以/p 旧/a 房/n 抵/v 了/ule 新房/n ，/wd 实现/v 他/rr 买/v 岭/ng 岫/ng 花园/n 豪/ag 宅/ng 的/ude1 愿望/n ，/wd 林佳玲/nr 提醒/v 方/q 卓然/z 小心/ad 入/v 圈套/n 。/wj 
  
        崔静/nr 得/v 急性/b 阑尾炎/n ，/wd 林佳玲/nr 悉心/d 照料/v ，/wd 一/m 场/qv 病/n 让/v 崔静/nr 与/p 林佳玲/nr 成/v 了/ule 好/a 姐妹/n 。/wj 
 
赵/nr1 一/m 帆/n 认出/v 路/n 富/vg 根/n 就/d 是/vshi 逼/v 她/rr 母亲/n 的/ude1 坏人/n ，/wd 立即/d 不/d 理路/n 海龙/n 。/wj 林佳玲/nr 找回/v 路/n 海龙/n ，/wd 赵一帆/nr 也/d 不再/d 帮/v 他/rr 。/wj 路/n 海龙/n 赌气/v 为/v 夏/tg 青苗/n 办/v 生日/n 派对/n ，/wd 伤害/v 了/ule 郭小波/nr 。/wj 郭/nr1 全民/n 怀疑/vn 儿子/n 偷/v 了/ule 他/rr 的/ude1 钱/n ，/wd 郭小波/nr 自杀/vi 被/pbei 林佳玲/nr 制止/v 。/wj 
  
期末/t 考试/vi ，/wd 民工/n 生/dg 让/v 林佳玲/nr 班/n 的/ude1 成绩/n 从/p 第一/m 掉/v 到/v 倒数/v 第一/m ，/wd 学校/n 升/v 重点/n 被/pbei 搁置/vi ，/wd 林佳玲/nr 十分/d 内疚/a 。/wj 她/rr 又/d 发现/v 分流/vi 到/v 其他/rzv 学校/n 的/ude1 民工/n 学生/n 重/d 又/d 失学/vi ，/wd 沦为/v 小偷/n 和/cc 流浪/v 孩/ng ，/wd 更加/d 忧心如焚/vl 。/wj 夏/tg 青苗/n 被/pbei 骗/v 拍/v 裸/ag 照/ng ，/wd 没/v 脸/n 见/v 人/n 自尽/vi ，/wd 被/pbei 郭小波/nr 救/v 下/f ，/wd 夏/tg 青苗/n 无法/v 再/d 上学/vi 。/wj 林佳玲/nr 顶/v 着/uzhe 种种/q 压力/n ，/wd 毅然/d 主动/ad 辞职/vi ，/wd 决心/n 自己/rr 办/v 学校/n ，/wd 解决/v 失学/vn 儿童/n 的/ude1 上学/vn 问题/n 。/wj 她/rr 的/ude1 行动/vn 得到/v 伍志浩/nr 的/ude1 支持/vn ，/wd 历尽艰辛/vl ，/wd 重新/d 办/v 学校/n 。/wj 学校/n 办/v 起来/vf 了/y ，/wd 流浪/v 孩子/n 们/k 上/vf 了/ule 学/v 。/wj 王海清/nr 校长/n 和/cc 崔静/nr 等/udeng 教师/n 都/d 主动/ad 为/v 林佳玲/nr 排/v 难/ad 忧/vi 。/wj 方/d 卓然/z 也/d 从/p 外商/n 那里/rzs 为/v 妻子/n 的/ude1 学校/n 拉/v 来/vf 了/ule 投资/vn 。/wj 
  
事业/n 成功/a 了/y ，/wd 但/c 夫妻/n 感情/n 陷入/v 危机/n 。/wj 夫妻/n 分离/vi 后/f ，/wd 林佳玲/nr 发现/v 已/d 怀孕/vi 。/wj 林佳玲/nr 也/d 积劳成疾/vl ，/wd 倒/d 在/p 了/ule 讲台/n 上/f 。/wj 她/rr 宁愿/d 牺牲/v 性命/n ，/wd 放弃/v 治疗/vn ，/wd 坚决/ad 要/v 生/v 下/vf 孩子/n 。/wj 方/d 卓然/z 痛苦/an 又/d 内疚/a ，/wd 他/rr 烧毁/v 准备/v 让/v 林佳玲/nr 签字/vi 的/ude1 离婚/vn 协议/n ，/wd 答应/v 与/p 她/rr 一起/d 跟/p 病魔/n 和/cc 恶魔/n 斗/v 。/wj 林佳玲/nr 的/ude1 善良/an 和/cc 坚强/a 感/vg 天/n 动/v 地/n ，/wd 学生/n 和/cc 家长/n 赶到/v 医院/n 排队/vi 给/p 林佳玲/nr 献血/vi ，/wd 自愿/vd 接受/v 检查/v 为/p 林佳玲/nr 献/v 骨髓/n 。/wj 简丹/nr 的/ude1 骨髓/n 与/p 林佳玲/nr 相/d 配/v ，/wd 愿意/v 为/p 林佳玲/nr 捐/v 骨髓/n 。/wj 
  
孩子/n 安全/an 出世/vi ，/wd 林佳玲/nr 实现/v 了/ule 做/v 母亲/n 的/ude1 人生/n 愿望/n ，/wd 但/c 她/rr 却/d 永远/d 离开/v 了/ule 大家/rr 。/wj 她/rr 是/vshi 一/m 位/q 人生/n 灿烂/a 却/d 光/v 而/cc 不/d 耀/vg 的/ude1 平民/n 英雄/n ，/wd 她/rr 平淡/a 而/cc 平常/a 的/ude1 行为/n ，/wd 唤起/v 人们/n 的/ude1 良心/n 和/cc 良知/n ，/wd 推动/v 了/ule 社会/n 的/ude1 和谐/an ，/wd 揭示/v 了/ule 做/v 好/a 人/n 一时/t 难/a ，/wd 但/c 好人/n 终究/d 有/vyou 好/a 报/n 的/ude1 民族/n 信念/n 和/cc 真理/n 。/wj 
