三/m 重/q 悬/v 疑/vg 一个/mq 兵/n   
 

 
    D/w D/w 谈/v 《/wkz 撤退/vi 》/wky 中/f 李圆全/nr 形象/n 的/ude1 塑造/vn 
 

 
  
 

 
小说/n 在/p 处理/v 写/v 人物/n 与/cc 写/v 故事/n 的/ude1 关系/n 这个/rz 问题/n 上/f 基本/ad 有/vyou 两/m 种/q 方式/n ，/wd 一/m 是/vshi 故事/n 随/p 人物/n 个性/n 生发/v ，/wd 一/m 是/vshi 人物/n 在/p 故事/n 中/b 行动/vn 。/wj 李圆全/nr 是/vshi 高贤杰/nr 在/p 《/wkz 撤退/vi 》/wky 中/f 着力/vd 书写/v 的/ude1 核心/n 人物/n ，/wd 作者/n 对/p 人物/n 的/ude1 刻画/vn 采用/v 了/ule 后/f 一/m 种/q 方式/n ，/wd 李圆全/nr 在/p 撤退/vi 的/ude1 事件/n 中/b 行动/vn 。/wj 
  

 
小说/n 要/v 好看/a ，/wd 必须/d 有/vyou 好/a 的/ude1 故事/n 。/wj 《/wkz 撤退/vi 》/wky 的/ude1 故事/n 很/d 好/a 看/v ，/wd 好看/a 在/p 故事/n 奇特/a 曲折/an ，/wd 悬念/n 丛生/vi ，/wd 富有/v 传奇/n 色彩/n 。/wj 本/rz 书/n 写/v 的/ude1 是/vshi 1946年/t 5月/t 我军/n 在/p 东北/s 四平/ns 保卫/v 战/ng 中/f 失利/vi ，/wd 部队/n 在/p “/wyz 军/n 调/v ”/wyy 的/ude1 背景/n 下/f 撤退/vi 转移/v 的/ude1 故事/n 。/wj 国民党/n 调集/v 八/m 个/q 军/n 的/ude1 兵力/n 攻打/v 四平/ns ，/wd 战斗/vi 异常/d 残酷/a 。/wj 李圆全/nr 所/usuo 在/v 辽西/s 独立/v 旅/vg ，/wd 与/p 军区/n 指挥部/n 失去/v 联系/v ，/wd 被/pbei 中央军/n 打/v 得/ude3 稀/a 里/f 哗啦/o 。/wj 友邻/n 三/m 团/q 同样/d 被/pbei 打/v 得/ude3 连长/n 找/v 不/d 着/uzhe 营长/n ，/wd 营长/n 找/v 不/d 着/uzhe 团长/n 。/wj 是/vshi 守/v 是/vshi 退/v ，/wd 上级/n 意图/n 不明/v 。/wj 旅/vg 政治部/n 主任/n 云瑛/nr 派/v 李/nr1 圆/n 全/d 骑/v 他/rr 的/ude1 黑马/n 冒/v 着/uzhe 炮火/n 赶/v 去/vf 军区/n 指挥部/n 请命/v ，/wd 从此/d 李圆全/nr 便/d 陷入/v 了/ule 无法/v 还/d 自己/rr 清白/a 的/ude1 厄运/n 之中/f 。/wj 
  

 
名誉/n 对/p 军人/n 来说/uls 比/p 生命/n 更/d 重要/a 。/wj 军人/n 为/p 名誉/n 而/cc 战/ng ，/wd 为/p 名誉/n 而/cc 生/v ，/wd 为/p 名誉/n 而/cc 死/v 。/wj 可以/v 说/v ，/wd 军人/n 可以/v 丢/v 脑袋/n ，/wd 但/c 绝不/d 丢/v 名节/n 。/wj 作者/n 按照/p 这/rzv 一/m 军人/n 信念/n 设计/vn 、/wn 塑造/v 了/ule 李圆全/nr 这个/rz 军人/n 形象/n 。/wj 李圆全/nr 是/vshi 旅/vg 警卫/n 排/v 长/a ，/wd 智能/n 双/m 勇/ag 全/a ，/wd 是/vshi 一/m 名/q 深/a 得/ude3 云/vg 主任/n 和/cc 战友/n 们/k 信任/v 的/ude1 优秀/a 军人/n ，/wd 战争/n 这个/rz 恶魔/n 常常/d 无情/ad 带/v 给/p 人/n 灾难/n ，/wd 李圆全/nr 除/p 赴汤蹈火/vl 外/f ，/wd 还/d 蒙受/v 着/uzhe 一个个/m 不白之冤/nl 。/wj 军人/n 越/d 优秀/a ，/wd 越/d 重/a 名节/n ，/wd 本书/r 紧/d 扣/v 李/nr1 圆/n 全/d 重/a 名节/n 这/rzv 一/m 特性/n ，/wd 书写/v 了/ule 他/rr 在/p 战场/n 经受/v 三/m 重/q 悬/v 疑/vg 的/ude1 命运/n ，/wd 让/v 人物/n 在/p 怀疑/v 中/f 挣扎/vi 苦斗/v ，/wd 在/p 生死/n 搏击/vn 中/f 展现/v 个性/n 。/wj 
  

 
第一/m 重/q 悬/v 疑/vg ，/wd 李圆全/nr 不/d 能/v 证明/v 自己/rr 没有/d 投敌/vi ，/wd 他/rr 将/d 被/pbei 变节/v 者/k 借机/d 灭口/vi 。/wj 李圆全/nr 冒/v 死/v 赶到/v 军区/n 指挥部/n 所在地/n ，/wd 迎接/v 他/rr 的/ude1 却/d 敌人/n 的/ude1 子弹/n 和/cc 炮火/n 。/wj 同伴/n 牺牲/v ，/wd 他/rr 被/pbei 敌人/n 追击/vn ，/wd 黑马/n 和/cc 沙丘/n 帮助/v 他/rr 摆脱/v 了/ule 追/v 敌/vg 跑/v 回/v 自己/rr 阵地/n ，/wd 阵地/n 却/d 也/d 被/pbei 敌人/n 占领/v ，/wd 他/rr 只好/d 放/v 黑马/n 归队/vi 去/vf 找/v 云/vg 主任/n 。/wj 敌人/n 炮击/v 置/v 他/rr 于/p 死地/n 之/uzhi 时/ng ，/wd 身/ng 负/v 重伤/n 的/ude1 肖/nr1 营长/n 救/v 他/rr 一/m 命/n ，/wd 肖/nr1 营长/n 壮烈/ad 牺牲/v ，/wd 他/rr 也/d 被/pbei 活埋/vn 在/p 工事/n 之中/f 。/wj 前/f 来/vf 寻找/v 电台/n 的/ude1 马国瑞/nr 和/cc 通讯/n 科长/n 焦明信/nr 找/v 电台/n 挖/v 出/vf 了/ule 李圆全/nr 。/wj 困境/n 让/v 焦明信/nr 绝望/a ，/wd 加上/v 美/b 色/n 的/ude1 诱惑/vn ，/wd 他/rr 叛变/v 投靠/v 了/ule 保安/b 大队/n ，/wd 还/d 劝/v 李圆全/nr 与/p 马国瑞/nr 一起/s 投敌/vi 。/wj 李圆全/nr 和/cc 马国瑞/nr 脱离/v 开/v 焦明信/nr ，/wd 化装/vd 成/v 老百姓/n 寻找/v 自己/rr 的/ude1 部队/n 。/wj 此时/r 云/n 主任/n 把/pba 两/m 支/q 部队/n 二百/m 多/m 残部/n 收拢/v ，/wd 踏上/v 了/ule 漫/v 无/v 目标/n 的/ude1 撤退/vi 之/uzhi 路/n 。/wj 李圆全/nr 和/cc 马国瑞/nr 两/m 个/q 历尽/v 千辛万苦/nl 找/v 到/v 部队/n ，/wd 没/d 想到/v 焦明信/nr 已/d 先/d 他们/rr 回到/v 部队/n ，/wd 而且/c 当/v 了/ule 副/b 总指挥/n ，/wd 代替/v 负伤/vi 的/ude1 云/n 主任/n 指挥/vn 部队/n 。/wj 部队/n 弹尽粮绝/vl ，/wd 百姓/n 又/d 不/d 完全/ad 信任/v ，/wd 军心/n 混乱/an ，/wd 眼看/d 就要/d 溃散/v 。/wj 焦明/nr 信/n 故/dg 作/v 姿态/n ，/wd 对/p 部队/n 实行/v 极端/n 管理/vn ，/wd 枪毙/v 逃兵/n 。/wj 他/rr 以/p 怀疑/v 李圆全/nr 和/cc 马国瑞/nr 投敌/vi 为由/vi ，/wd 把/pba 他们/rr 两/m 个/q 看押/vn 审查/vn 。/wj 李/nr1 圆/n 全/d 揭露/v 其/rz 丑/ng 行/ng ，/wd 他/rr 反/vi 说/v 是/vshi 故意/d 试探/v 考验/v 他们/rr 。/wj 李/nr1 圆/n 全/a 两/m 个/q 无法/v 证明/v 自己/rr 没有/d 背叛/v ，/wd 连云/nr2 主任/n 也/d 没法/v 帮/v 他/rr 说/v 话/n ，/wd 焦明信/nr 很/d 可能/v 借机/d 杀人/vi 灭口/vi ，/wd 危在旦夕/vl 。/wj 
  

 
第二/m 重/q 悬/v 疑/vg ，/wd 李/nr1 圆/n 全/d 逃离/v 了/ule 部队/n ，/wd 他/rr 拿/v 什么/ry 证明/v 自己/rr 不/d 是/vshi 逃兵/n ？/ww 李圆全/nr 和/cc 马国瑞/nr 不/d 想/v 屈/vd 死/v ，/wd 在/p 战友/n 赵强/nr 的/ude1 帮助/vn 下/f ，/wd 逃离/v 了/ule 部队/n 。/wj 焦明信/nr 宣布/v 他们/rr 是/vshi 逃兵/n ，/wd 但/c 他们/rr 逃离/v 部队/n 绝/d 不/d 想/v 当/p 逃兵/n ，/wd 他们/rr 想/v 找回/v 电台/n ，/wd 联系/v 东/f 总/b 主力/n 部队/n ，/wd 以/p 证明/v 自己/rr 的/ude1 清白/an 。/wj 为此/bl ，/wd 李圆全/nr 和/cc 马国瑞/nr 冒充/v “/wyz 军统/n ”/wyy ，/wd 闯入/v 保安/b 大队/n 。/wj 借/p 军装/n 借/v 摩托/n 去/vf 山/n 城镇/n 找/v 日本/nsf 女/b 人/n 搞/v 电台/n 电池/n ，/wd 结果/n 半路/n 上/f 莫名其妙/al 遭遇/v 中央军/n 、/wn 区/n 小队/n 和/cc 土匪/n 三/m 方/q 混战/vi ，/wd 两/m 个/q 人/n 负伤/vi 险些/d 丧命/vi 。/wj 土匪/n 把/pba 他们/rr 误/d 当/p 军统/n 救/v 下/f ，/wd 把/pba 他们/rr 带/v 进/vf 了/ule 秘密/a 弹药库/n 。/wj 他们/rr 意外/ad 发现/v 这里/rzs 关押/v 着/uzhe 我军/n 伤员/n ，/wd 还有/v 我/rr 地下/s 组织/n 。/wj 土匪/n 见/v 国/n 军/n 得势/vi 便/d 偏向/v 国/n 军/n ，/wd 愿意/v 帮/v 他们/rr 搞/v 到/v 电台/n ，/wd 要/v 他们/rr 帮/v 着/uzhe 搞/v 三百/m 条/q 快/a 枪/n ，/wd 让/v 国/n 军/n 收编/vn 。/wj 马国瑞/nr 借/v 检查/vn 电台/n 的/ude1 机会/n 偷偷/d 地/ude2 与/p 东/f 总/d 取得/v 联系/v ，/wd 东/f 总/d 指示/v 他们/rr 到/v 通辽/ns 集结/v 。/wj 李/nr1 圆/n 全/d 揭穿/v 保安/b 大队/n 冒充/v 八路军/n ，/wd 借/v 与/p 中央/n 军/n 、/wn 土匪/n 混战/vi 之际/f ，/wd 企图/v 杀害/v 他们/rr 俩/m 的/ude1 阴谋/n ，/wd 逼/v 保安/b 大队/n 出/vf 了/ule 枪支/n ，/wd 换/v 到/v 了/ule 电台/n 。/wj 电台/n 和/cc 东/b 总/b 的/ude1 指示/n 成/v 李圆全/nr 和/cc 马国瑞/nr 的/ude1 有力/a 证据/n ，/wd 焦明信/nr 在/p 事实/n 面前/f 悔悟/vi 认罪/vi 。/wj 
  

 
第三/m 重/q 悬/v 疑/vg ，/wd 李圆全/nr 被迫/d 当/v 了/ule 土匪/n ，/wd 他/rr 如何/ryv 再/d 回到/v 自己/rr 部队/n 。/wj 与/p 东/f 总/d 取得/v 联系/v 后/f ，/wd 东/f 总/d 决定/v 派/v 骑兵/n 部队/n 前来/vi 接/v 应/v 他们/rr ，/wd 商定/v 以/p 狼/n 烟/n 为/p 信号/n 标志/n 。/wj 沙漠/n 没有/v 燃料/n ，/wd 李圆全/nr 带/v 人/n 去/vf 捡/v 干/v 牛粪/n ，/wd 一阵/mq 狂风/n 飞/vi 沙/n 把/pba 李/nr1 圆/n 全/a 卷/ng 走/v ，/wd 他/rr 在/p 风沙/n 中/f 发现/v 骑兵/n ，/wd 以为/v 是/vshi 前来/vi 接/v 应/v 的/ude1 部队/n ，/wd 结果/n 土匪/n 把/pba 他/rr 砍/v 倒/vi ，/wd 他/rr 再/d 一/m 次/qv 与/p 部队/n 失去/v 联系/vn 。/wj 恶霸/n 高云风/nr 和/cc 三/m 姨/n 太/d 、/wn 女儿/n 三/m 个/q 救/v 了/ule 李圆全/nr ，/wd 在/p 沙漠/n 逃避/v 追/v 杀/v 中/f 迷失/v 方向/n 陷入/v 绝境/n 。/wj 高云风/nr 女儿/n 乌兰/nrf 对/p 李/nr1 圆/n 全/d 一见钟情/vl ，/wd 高云风/nr 也/d 想/v 依靠/v 李圆全/nr 逃/v 出/vf 死亡/vi 之/uzhi 地/n ，/wd 愿意/v 把/pba 自己/rr 全部/m 财产/n 给/p 李圆全/nr ，/wd 李圆/nr 全身/n 负/v 重伤/n ，/wd 身不由己/vl 地/ude2 与/p 乌/b 兰/ng 拜/v 了/ule 天地/n 。/wj 乌兰/nrf 吃/v 毒/n 蘑菇/n 而/cc 死/v ，/wd 李/nr1 圆/n 全/d 庆幸/v 自己/rr 没/d 违犯/v 纪律/n 。/wj 伤愈/vi 他/rr 找到/v 了/ule 生命/n 之/uzhi 源/ng 天堂/n 湖/n ，/wd 三/m 姨/n 太/d 又/d 拿/v 钱/n 、/wn 色/ng 勾引/v 他/rr ，/wd 要/v 他/rr 抛/v 下/vf 高云/n 风带/n 她/rr 一起/d 逃离/v 绝地/n ，/wd 李圆全/nr 拒绝/v 了/ule 她/rr 。/wj 绝望/a 中/b 老天爷/n 送来/v 了/ule 一/m 匹/q 骏马/n ，/wd 李圆全/nr 说服/v 三/m 姨/n 太/d ，/wd 让/v 她/rr 陪伴/v 高云风/nr ，/wd 他/rr 出去/vf 找/v 人/n 来/vf 救/v 他们/rr 。/wj 没/d 料/v 这/rzv 马/n 是/vshi 土匪/n 部队/n 蒙/b 汉/b 第一/m 军/n 二/m 当家的/n 坐骑/n ，/wd 骏马/n 把/pba 李/nr1 圆/n 全/d 驮/v 回/v 了/ule 土匪/n 老/a 窝/n 。/wj 土匪/n 司令/n 考验/vn 李/nr1 圆/n 全/d 要/v 他/rr 拿/v 攻打/v 区/n 小队/n 作战/vn 方案/n ，/wd 李圆全/nr 巧/ad 施/v 小/a 计/ng 挑起/v 土匪/n 们/k 山头/n 间/f 的/ude1 争斗/vn ，/wd 大/d 获/v 全/d 胜/v ，/wd 被/pbei 提拔/v 为/p 参谋长/n 。/wj 李圆/nr 全身/n 在/p 匪/dg 窝/v ，/wd 心/n 在/p 部队/n ，/wd 他/rr 决心/d 带/v 这/rzv 支/q 部队/n 弃/vg 暗/ad 投/v 明/tg ，/wd 利用/v 土匪/n 部队/n 内部/f 矛盾/an ，/wd 悄悄/d 做/v 分化/vn 工作/vn 。/wj 我军/n 全面/ad 反击/v 开始/v ，/wd 把/pba 蒙/b 汉/b 第一/m 军/n 包围/v ，/wd 李/nr1 圆/n 全/d 借机/d 劝/v 副/b 司令/n 以/p 他/rr 名义/n 出面/vi 谈判/v 投降/v ，/wd 部队/n 认为/v 李圆全/nr 一/m 年/qt 前/f 就/d 牺牲/v ，/wd 说/v 他们/rr 是/vshi 诈降/v 。/wj 土匪/n 司令/n 与/cc 共产党/n 不/d 共/d 戴/v 天/qt ，/wd 拼命/d 突围/vi 逃/v 到/v 天堂/n 湖/n 。/wj 我/rr 骑兵/n 乘/v 胜/v 追击/v ，/wd 把/pba 土匪/n 部队/n 逼/v 入/v 蒙古/ns 境内/s ，/wd 被/pbei 蒙/b 军/n 缴械/vi 。/wj 没/d 想到/v 西/f 满/v 军区/n 派/v 往/p 蒙古/ns 谈判/vn 的/ude1 三/m 人/n 代表/n 其中/rz 一/m 人/n 是/vshi 马国瑞/nr 。/wj 战友/n 重逢/vi 悲喜交加/vl 。/wj 李/nr1 圆/n 全/d 借机/d 做/v 通/v 副/b 司令/n 工作/vn ，/wd 决定/v 带/v 部队/n 投奔/v 共产党/n 。/wj 土匪/n 司令/n 顽固不化/vl ，/wd 挟持/v 马/nr1 国/n 瑞/ag 投奔/v 了/ule 中央/n 军/n 。/wj 李/nr1 圆/n 全/d 深入虎穴/vl 救/v 出/vf 马国瑞/nr ，/wd 带/v 着/uzhe 蒙/b 汉/b 第一/m 军/n 回到/v 自己/rr 部队/n 。/wj 
  

 
如果/c 李圆全/nr 不/d 是/vshi 一个/mq 好/a 兵/n ，/wd 在/p 那/rzv 种/q 环境/n 下/f ，/wd 只要/c 他/rr 愿意/v 放弃/v ，/wd 他/rr 完全/ad 不/d 用/v 去/vf 经历/v 这些/rz 苦难/n 。/wj 但/c 李圆全/nr 是/vshi 个/q 好/a 兵/n ，/wd 他/rr 对/p 党/n 对/p 军队/n 对/p 人民/n 赤胆忠心/vl ，/wd 一刻/mq 都/d 没有/d 放弃/v 自己/rr 的/ude1 信念/n 一心/d 要/v 证明/v 自己/rr 没有/d 变/v 节/n ，/wd 证明/v 自己/rr 不/d 是/vshi 逃兵/n ，/wd 证明/v 自己/rr 不/d 是/vshi 贪财/a 好色/a 的/ude1 土匪/n 。/wj 为此/bl ，/wd 他/rr 不惜/v 牺牲/v 生命/n ，/wd 最终/d 他/rr 以/p 自己/rr 的/ude1 行为/n 证明/v ：/wp 他/rr 是/vshi 一个/mq 兵/n ，/wd 是/vshi 一个/mq 真正/b 的/ude1 革命/vn 战士/n ，/wd 一个/mq 优秀/a 的/ude1 军人/n 。/wj 
  

 
用/p 人物/n 在/p 故事/n 中/f 行动/vi 的/ude1 方式/n 来/vf 塑造/v 人物/n 形象/n ，/wd 往往/d 容易/a 把/pba 人物/n 淹没/v 在/p 故事/n 之中/f ，/wd 难/ad 显/v 人物/n 个性/n ，/wd 李圆全/nr 也/d 有/vyou 这/rzv 一/m 缺憾/n 。/wj 故事/n 一波三折/vl ，/wd 险象环生/vl ，/wd 可读性/n 很/d 强/a ，/wd 但/c 人物/n 缺乏/v 特性/n ，/wd 人物/n 间/f 的/ude1 性格/n 冲突/vn 被/pbei 故事/n 过程/n 替代/v ，/wd 人物/n 形象/n 就/d 难/a 传神/a 鲜活/a 。/wj 
  
