  既来之/vl ，/wd 则/c 安/v 之/rz 
 
  
 
  
 
有人/r 生病/vi 住院/vi ，/wd 无论/c 单位/n 领导/n 还/d 是/vshi 亲朋好友/nl 前/f 去/vf 看望/v ，/wd 或/c 写信/vi 慰问/v ，/wd 都/d 会/v 用/p 这/rzv 句/q 话/n 劝慰/vn 患者/n ，/wd “/wyz 既来之/vl ，/wd 则/c 安/v 之/uzhi ”/wyy ，/wd 意思/n 是/vshi 既然/c 病/v 了/ule 来/vf 医院/n 了/y ，/wd 就/d 安心/ad 养病/vi 。/wj 这/rzv 已/d 成/v 了/ule 熟语/n ，/wd 广泛/ad 被/pbei 运用/v 。/wj 何故/r 如此/rzv ，/wd 原/d 由/p 是/vshi 毛泽东/nr 他/rr 老人家/n 探望/v 病/n 中/f 王观澜/nr 同志/n 那幅/r 题词/n 里/f 用/v 了/ule 这/rzv 句/q 名言/n ，/wd 大家/rr 便/d 仿/v 而/cc 效/ng 之/uzhi 。/wj 
  
王观澜/nr 同志/n 时/ng 任/v 中央/n 农民/n 委员会/n 主任/n 、/wn 陕甘宁/n 边区/s 统战/n 委员会/n 主任/n ，/wd 因/p 长征/n 途中/s 患/v 肠胃病/n ，/wd 到/v 陕北/ns 后/f 身体/n 一直/d 很/d 虚弱/a ，/wd 工作/vn 繁忙/a ，/wd 过度/d 操劳/v ，/wd 经常/d 犯病/vi 。/wj 徐/nr1 明清/t 担心/v 他/rr 虚弱/a 的/ude1 身体/n 会/v 彻底/ad 拖/v 垮/vi ，/wd 只好/d 向/p 毛泽东/nr 主席/n 汇报/vn ，/wd 请/v 他/rr 劝说/v 王观澜/nr 。/wj 毛泽东/nr 随即/d 把/pba 王观澜/nr 找/v 去/vf ，/wd 关切/v 地/ude2 问/v :/wp “/wyz 观澜/nr2 同志/n ，/wd 你/rr 每天/r 都/d 是/vshi 怎样/ryv 做/v 工作/vn 的/ude1 呀/y ？/ww ”/wyy 王观澜/nr 实话实说/vl :/wp “/wyz 每天/r 无论/c 工作/vn 怎样/ryv 多/a ，/wd 我/rr 总/d 要/v 处理/v 完毕/vi 才/d 睡觉/vi 。/wj ”/wyy 毛泽东/nr 听/v 后/f 劝/v 道/n ：/wp “/wyz 做/v 事情/n 要/v 分/qt 轻重缓急/nl ，/wd 像/p 你/rr 这样/rzv 怎么/ryv 行/vi 呢/y ？/ww 我们/rr 要/v 让/v 懒/a 人学/n 勤快/a ，/wd 让/v 勤快/a 人学/n 巧干/vi 。/wj ”/wyy 一/m 席/qt 亲切/a 的/ude1 谈话/vn ，/wd 让/v 王观澜/nr 和/cc 徐/nr1 明清/t 夫妇/n 深受/v 感动/v 。/wj 不久/m ，/wd 王观澜/nr 患/v 重/a 感冒/vn 休克/vn ，/wd 十二指肠/n 溃疡/n 复发/vi 、/wn 神经衰弱/vl 等/udeng 病症/n ，/wd 住/vi 进/vf 了/ule 延安/ns 中央/n 医院/n 。/wj 身为/v 领袖/n 的/ude1 毛泽东/nr 对/p 部属/n 依然/d 十分/d 关心/v ，/wd 一/m 天/qt 早晨/t ，/wd 他/rr 在/p 工作/vn 人员/n 陪同/vn 下/f ，/wd 徒步走/n 了/ule 五六/m 里/q 山路/n ，/wd 冒/v 着/uzhe 深秋/t 寒冷/an ，/wd 涉/vg 过/uguo 一/m 条/q 河/n ，/wd 从/p 杨家岭/ns 来/f 到/v 中央/n 医院/n 看望/v 王观澜/nr 。/wj 王观澜/nr 严重/ad 失眠/vi ，/wd 面容/n 憔悴/an ，/wd 头疼/a 难/ad 忍/v 。/wj 毛泽东/nr 走/v 到/v 他/rr 床/n 边/k ，/wd 坐/v 在/p 一/m 张/q 窄/a 条/q 硬木/n 板凳/n 上/f ，/wd 亲切/a 地/ude2 安慰/v 说/v ：/wp “/wyz 观澜/nr2 同志/n ，/wd 不/d 能/v 睡/v 就/d 静静地/z 躺/v 着/uzhe ，/wd 不要/d 着急/a ，/wd 总会/d 睡/v 着/uzhe 的/ude1 。/wj ”/wyy 他/rr 还/d 嘱咐/v 医院/n 领导/n 要/v 精心/ad 治疗/v ，/wd 劝慰/v 徐/nr1 明清/t 要/v 放宽/v 心/n 。/wj 探望/v 之后/f ，/wd 毛泽东/nr 仍/d 惦念/v 着/uzhe 王观澜/nr 。/wj 不久/m ，/wd 他/rr 又/d 派/v 秘书/n 送/v 去/vf 一/m 封/q 信/n 。/wj 徐/nr1 明清/t 打开/v 信/n 一/d 看/v ，/wd 毛泽东/nr 用/p 毛笔/n 亲笔/d 为/v 王观澜/nr 写/v 了/ule 一/m 幅/q 题词/n 。/wj 
  
既来之/vl ，/wd 则/c 安/v 之/uzhi ，/wd 自己/rr 完全/ad 不/d 着急/a 。/wj 让/v 体内/s 慢慢/d 生长/v 抵抗力/n 和/cc 它/rr 作/v 斗争/vn ，/wd 直到/v 最后/f 战/vg 而/cc 胜/v 之/uzhi ，/wd 这/rzv 是/vshi 对付/v 慢性病/n 的/ude1 方法/n 。/wj 就/d 是/vshi 急性病/n ，/wd 也/d 只好/d 让/v 医生/n 处治/v ，/wd 自己/rr 也/d 无/v 所/usuo 用/v 其/rz 着急/a ，/wd 因为/c 急/v 是/vshi 急/v 不/d 好/a 的/ude1 。/wj 对于/p 病/n ，/wd 要/v 有/vyou 坚强/a 的/ude1 斗争/vn 意志/n ，/wd 但/c 不/d 要/v 着急/a 。/wj 这/rzv 是/vshi 我/rr 对于/p 病/n 的/ude1 态度/n 。/wj 书/n 之/uzhi 以/p 供/vi 王观澜/nr 同志/n 参考/vn 。/wj 
  
毛泽东/nr 12月/t 16日/t (/wkz 1941年/t )/wky 
 
这/rzv 幅/q 题词/n ，/wd 不仅/c 对/p 王观澜/nr 战胜/v 疾病/n 给予/vx 力量/n 和/cc 鼓舞/vn ，/wd 此后/t 广/ad 为/v 流传/v ，/wd 成为/v 对待/v 疾病/n 的/ude1 座右铭/n 。/wj 毛泽东/nr 作为/p 领袖/n ，/wd 这种/r 平易近人/vl 、/wn 关心/v 体恤/v 下属/v 的/ude1 作风/n 令/v 人/n 敬仰/vn 。/wj 他/rr 在/p 这里/rzs 又/d 借用/v 圣人/n 名句/n ，/wd 把/pba “/wyz 既来之/vl ，/wd 则/c 安/v 之/uzhi ”/wyy 活/v 用作/v “/wyz 既然/c 病/v 了/ule 来/vf 住/vi 了/ule 院/n ，/wd 那/rzv 就/d 安/v 下/vf 心/n 来/vf 养病/vi ”/wyy ，/wd 可/c 说是/v 一/m 种/q 创造/v 。/wj 我们/rr 不妨/d 了解/v 一下/mq 孔子/nr 这/rzv 句/q 名言/n 的/ude1 原意/n 。/wj 
  
此/rzs 句/q 源自/v 《/wkz 论语/nz 》/wky （/wkz 季氏/nr 第十六/m ）/wky 。/wj 鲁国相/nr 季氏/nr 要/v 发/v 兵/n 攻/v 伐/v 鲁/b 国/n 的/ude1 附庸/n 小国/n 颛/w 臾/x ，/wd 给/p 季氏/nr 做/v 家/n 臣/ng 的/ude1 冉/ng 有/vyou 和/p 季/nr1 路/n 去/vf 见/v 孔子/nr ，/wd 说/v 了/ule 这/rzv 件/q 事/n 。/wj 孔子/nr 对/p 冉有和/nr 季路/nr 说/v 了/ule 这样/rzv 一/m 段/q 话/n 。/wj 
  
孔子/nr 曰/vg ：/wp “/wyz 求/v ，/wd 君子/n 疾/ag 夫/ng 舍/v 曰/vg 欲/vg 之/uzhi 而/cc 必/d 为/v 之/uzhi 辞/ng 。/wj 丘/ng 也/d 闻/v 有/vyou 国有/vn 家/n 者/k ，/wd 不/d 患/v 贫/ag 而/cc 患/v 不/d 均/d ，/wd 不/d 患/v 寡/ag 而/cc 患/v 不安/an 。/wj 盖/v 均/d 无/v 贫/ag ，/wd 和/cc 无/v 寡/ag ，/wd 安/ag 无/v 倾/vi 。/wj 夫/Rg 如/v 是/vshi ，/wd 故/dg 远/a 人/n 不/d 服/v ，/wd 则/c 修/v 文/ng 德/n 以来/f 之/uzhi 。/wj 既来之/vl ，/wd 则/c 安/v 之/uzhi 。/wj 今/tg 由/p 与/p 求/v 也/y ，/wd 相/d 夫子/n 。/wj 远/a 人/n 不/d 服/v ，/wd 而/cc 不/d 能/v 来/vf 也/y 。/wj 邦/ng 分/v 崩/v 离/v 析/vg ，/wd 而/cc 不/d 能/v 守/v 也/y 。/wj 而/cc 谋/v 动/v 干戈/n 于/p 邦/ng 内/f 。/wj 吾/rr 恐/vg 季/ng 孙/ng 之/uzhi 忧/ng ，/wd 不/d 在/p 颛/w 臾/x ，/wd 而/cc 在/p 萧墙/n 之内/f 也/d 。/wj ”/wyy 
  
孔子/nr 告诉/v 冉/ng 求/v （/wkz 冉有/nr ）/wky 和/cc 仲/nr1 由/p （/wkz 季路/nr ）/wky ，/wd 君子/n 最/d 痛恨/v 有意/d 不/d 说/v 自己/rr 贪欲/n ，/wd 而/cc 找/v 些/q 托词/n ，/wd 我/rr 曾/d 听说/v 过/uguo ，/wd 有/vyou 国有/vn 家/n 的/ude1 人/n ，/wd 不/d 忧虑/v 贫穷/an ，/wd 而/cc 忧虑/vn 财富/n 不/d 均/d ；/wf 不/d 担忧/v 民众/n 太/d 少/a ，/wd 而/cc 担忧/v 境内/s 不/d 安定/a 。/wj 因为/p 财富/n 分配/v 均匀/a ，/wd 就/d 无所谓/vl 贫穷/an ；/wf 境内/s 安定/an ，/wd 国家/n 就/d 不/d 会/v 倾/vi 危/ag 。/wj 如果/c 是/vshi 这样/rzv ，/wd 远方/s 的/ude1 人/n 还/d 不/d 归/v 服/v ，/wd 便/d 修/v 明/vg 自己/rr 的/ude1 德行/n 来/vf 感化/v 他们/rr ，/wd 使/v 他们/rr 自动/d 来/vf 归/v 顺/a 。/wj 他们/rr 已经/d 归顺/v 了/y ，/wd 便/d 要/v 尽力/d 保护/v 他们/rr ，/wd 使/v 他们/rr 安居乐业/vl （/wkz 安宁/ns ）/wky 。/wj 现在/t 仲/nr1 由/p 和/cc 冉/ng 求/v 两/m 个/q 相辅/nr 季氏/nr ，/wd 远处/s 的/ude1 人/n 不/d 归/v 服/v ，/wd 又/d 没/v 办法/n 使/v 他们/rr 自动/d 来/vf 归/v 顺/a ，/wd 国家/n 支离破碎/al ，/wd 不/d 能够/v 固守/v ；/wf 反而/d 还/d 要/v 想/v 在/p 境内/s 挑起/v 战争/n 。/wj 我/rr 认为/v ，/wd 恐怕/d 季/nr1 氏/ng 的/ude1 忧患/n 不/d 在/p 颛/w 臾/x ，/wd 而/cc 在/p 自己/rr 宫廷/n 里面/f 。/wj 
  
这样/rzv 看来/v ，/wd 我们/rr 现在/t 这种/r 用/p 法/n ，/wd 与/p 原意/n 有/vyou 三/m 个/q 方面/n 差异/n 。/wj 
 
意思/n 完全/ad 不同/a 。/wj 孔子/nr 的/ude1 “/wyz 既来之/vl ，/wd 则/c 安/v 之/uzhi ”/wyy 中/f 的/ude1 “/wyz 来/vf ”/wyy ，/wd 不/d 是/vshi 来/vf 去/vf 的/ude1 “/wyz 来/vf ”/wyy ，/wd 也/d 不/d 是/vshi “/wyz 到/v ”/wyy 的/ude1 意思/n ，/wd 而是/c “/wyz 归顺/v ”/wyy 、/wn “/wyz 归/v 服/v ”/wyy 、/wn “/wyz 归/v 化/v ”/wyy 的/ude1 意思/n 。/wj 这里/rzs 的/ude1 “/wyz 安/ag ”/wyy ，/wd 是/vshi 使/v 动词/n ，/wd 不/d 是/vshi 指/v 安心/a ，/wd 而/cc “/wyz 使/v ”/wyy 别人/rr “/wyz 安定/a ”/wyy 、/wn “/wyz 安宁/a ”/wyy 、/wn “/wyz 安居乐业/vl ”/wyy 的/ude1 意思/n 。/wj 
  
原/d 是/vshi 治国/vi 韬略/n ，/wd 现成/b 安慰/vn 语/ng 。/wj 孔子/nr 是/vshi 告诉/v 冉/ng 求和/vi 仲/nr1 由/p ，/wd 如果/c 远方/s 的/ude1 人/n 还/d 没有/d 归顺/v 归/v 服/v ，/wd 那/rzv 就/d 要/v 修/v 明/ag 德行/n 来/vf 感化/v 他们/rr ，/wd 让/v 他们/rr 主动/ad 来/vf 归顺/v 归/v 服/v 。/wj 像/v 颛/w 臾/x 这样/rzv 已经/d 是/vshi 鲁/b 国/n 的/ude1 附庸/n 小国/n ，/wd 已经/d 归顺/v 归/v 服/v 了/ule 的/ude1 ，/wd 那/rzv 就/d 应该/v 想/v 办法/n 使/v 他们/rr 安定/a 、/wn 安宁/an 、/wn 安居乐业/vl ，/wd 而/cc 不/d 是/vshi 去/vf 攻/v 伐/v 。/wj 这/rzv 是/vshi 孔子/nr 为/v 冉/ng 求和/vi 仲/nr1 由/p 出/vf 的/ude1 治国/vn 策略/n ，/wd 而/cc 不/d 是/vshi 劝慰/v 安慰/an 。/wj 
  
受/v 话/n 对象/n 不同/a ，/wd 语境/n 大相径庭/vl 。/wj 孔子/nr 在/p 这里/rzs 的/ude1 受/v 话/n 者/k 是/vshi 冉/ng 求和/vi 仲/nr1 由/p ，/wd 需要/v “/wyz 安/v 之/uzhi ”/wyy 的/ude1 对象/n 是/vshi 颛/w 臾/x ，/wd 是/vshi 要/v 冉/ng 求和/vi 仲/nr1 由/p 明白/v 治国/vi 道理/n ，/wd 再/d 去/vf 影响/v 季氏/nr ，/wd 使/v 颛/w 臾/x 他们/rr “/wyz 安/v 之/uzhi ”/wyy 。/wj 按/p 本/rz 句/q 原/b 语境/n 使用/v ，/wd 这话/r 应对/v 医务/b 人员/n 说/v ，/wd 让/v 医务/b 人员/n 使/v 患者/n “/wyz 安/v 之/uzhi ”/wyy 。/wj 按/p 现在/t 用/p 法语/nz 境/ng ，/wd 这/rzv 话/n 就/d 好比/v 孔子/nr 在/p 对/p 颛/w 臾/x 说/v 这/rzv 番/qv 话/n ，/wd 季氏/nr 去/vf 攻/v 伐/v 颛/w 臾/x ，/wd 而/cc 要/v 颛/w 臾/x 自己/rr 使/v 自己/rr 安定/a 、/wn 安宁/an 。/wj 受/v 话/n 对象/n 的/ude1 变化/vn ，/wd 语意/n 便/d 有/vyou 天壤之别/nl 。/wj 
  
对/p 孔子/nr “/wyz 既来之/vl ，/wd 则/c 安/v 之/uzhi ”/wyy 这/rzv 一/m 治国/vi 策略/n ，/wd 我/rr 以为/v 康熙/nr 、/wn 乾隆/nz 二/m 帝/ng 理解/v 得/ude3 最/d 深/a ，/wd 运用/v 得/ude3 最/d 好/a 。/wj 避暑/vn 山庄/n 国/n 人/n 没有/d 不/d 知/v ，/wd 山庄/n 周围/f 有/vyou 12/m 座/q 建筑/n 风格各异/al 的/ude1 寺庙/n ，/wd 故/c 称/v 为/v “/wyz 外/f 八/m 庙/n ”/wyy 。/wj 或许/d 吸引/v 游客/n 关注/v 的/ude1 原因/n 更/d 多/a 的/ude1 因为/p 那里/rzs 是/vshi 皇家/n 避暑/vn 胜地/n ，/wd 但/c 不可/v 忽略/v 的/ude1 是/vshi ，/wd 那里/rzs 是/vshi 康熙/nr 、/wn 乾隆/nz 皇帝/n 为/p 团结/v 蒙古/ns 、/wn 新疆/ns 、/wn 西藏/ns 等/udeng 地区/n 的/ude1 少数民族/n 而/cc 修建/v 的/ude1 ，/wd 里面/f 渗透/v 着/uzhe 他们/rr 的/ude1 治国/vn 韬略/n 。/wj 
  
避暑/vn 山庄/n 修建/v 于/p 公元/n 1703年/t 到/p 1792年/t ，/wd 始/vg 于/p 康熙/t ，/wd 竣工/vi 于/p 乾隆/t ，/wd 正值/v “/wyz 康乾/nr 盛世/n ”/wyy 。/wj 修建/v 避暑/vn 山庄/n 除了/p 避暑/vn 外/f ，/wd 更/d 重要/a 的/ude1 有/vyou 两/m 大/a 目的/n ：/wp 一/m 是/vshi 防/v 宫内/f 后宫/n 弄权/vi ，/wd 皇帝/n 离开/v 紫禁城/n ，/wd 权/n 臣/ng 后妃/n 阴谋/n 者/k 必/d 会/v 借机/d 而/cc 动/v ，/wd 他们/rr 可以/v 明察秋毫/vl ，/wd 除/p 隐患/n 于/p 未/d 然/rz 。/wj 二/m 是/vshi 招徕/v 少数民族/n 首领/n 。/wj 有人/r 惧怕/v 进/vf 紫禁城/n ，/wd 说/v 那/rzv 深/a 宫/ng 进/vf 得/ude3 去/vf 出/vf 不/d 来/vf 。/wj 于是/cc 康熙/nr 、/wn 乾隆/nr 就/d 搬/v 出/vf 紫禁城/n ，/wd 在/p 避暑/vn 山庄/n 会见/v 少数民族/n 首领/n ，/wd 我/rr 主动/ad 出/vf 宫远迎/nr ，/wd 平等/ad 以/p 礼/n 。/wj 乾隆/nz 一/m 年/qt 之中/f ，/wd 有/vyou 半/m 年/qt 时间/n 在/p 那里/rzs 处理/v 朝政/n 。/wj 
  
且/c 看/v 记载/v ，/wd 外/f 八/m 庙/n 中/f ，/wd 溥仁/nr 寺/ng 和/cc 溥善/nr 寺/ng (/wkz 已/d 毁/v )/wky ，/wd 是/vshi (/wkz 1713/m )/wky 蒙古/ns 诸/rz 部/q 王公/n 为/p 庆祝/v 康熙/nr 皇帝/n 六十/m 寿辰/n 请/v 旨/ng 建造/v 的/ude1 。/wj 俗称/v “/wyz 小/a 布达拉宫/ns ”/wyy 的/ude1 普陀/ns 宗/vg 乘/v 之/uzhi 庙/n 是/vshi 仿照/v 西藏/ns 布达拉宫/ns 为/v 达赖/nrf 活佛/n 而/cc 建/v ，/wd 相距/vi 不/d 远/a 的/ude1 须弥福寿/nr 之/uzhi 庙/n 则/d 是/vshi 为/p 班禅/n 活佛/n 而/cc 建/v 的/ude1 行宫/n ，/wd 据说/v 班禅/n 当时/t 是/vshi 步行/vi 二万/m 多/m 里/q 从/p 西藏/ns 来到/v 热河/ns 。/wj 普宁寺/ns 是/vshi 于/p 乾隆/nz 二十/m 年/qt (/wkz 1755/m )/wky ，/wd 为/p 纪念/v 平定/vi 厄/b 鲁/b 特/d 蒙古/ns 准噶尔/ns 部族/n 首领/n 噶尔丹/nrf 煽动/v 的/ude1 武装/vn 叛乱/vn 而/cc 建造/v 。/wj 建/v 安远/ns 庙/n ，/wd 俗称/v 伊犁/ns 庙/n ，/wd 是/vshi 乾隆/nz 二十九/m 年/qt （/wkz 1764/m ）/wky 为/p 新疆/ns 达/v 什/ng 达/v 瓦/n 部/q 二千/m 余/m 众/ag 迁居/v 热河/ns 后/f 提供/v 参拜/v 之/uzhi 所/n 而/cc 建/v 。/wj 普/ag 乐/ng 寺/ng 是/vshi 乾隆/nz 三十一/m 年/qt （/wkz 1766/m ）/wky 以/p 纪念/v 土尔/nrf 扈/nr1 特/ag 、/wn 左右/m 哈萨克/nsf 、/wn 布鲁/nrf 特等/b 族/ng 归顺/v 清朝/t 而/cc 建/v 。/wj 
  
每/rz 一/m 民族/n 、/wn 部落/n 归顺/v ，/wd 便/d 给/p 他们/rr 建/v 一/m 座/q 与/p 他们/rr 故乡/n 一样/uyy 的/ude1 宫殿式/b 寺庙/n ，/wd 给/p 他们/rr 纪念/v ，/wd 让/v 他们/rr 安居/v 。/wj 细心/a 者/k 还/d 可以/v 发现/v ，/wd 外/f 八/m 庙/n 大都/ns 仿照/v 该/rz 民族/n 的/ude1 代表性/n 寺庙/n 而/cc 建/v ，/wd 座/q 座/q 金碧辉煌/al ，/wd 有的/rz 寺庙/n 金丝/n 琉璃瓦/n 用/p 黄金/n 数万/m 两/m 。/wj 而/cc 进/vf 山庄/n 内/f 看/v ，/wd 皇帝/n 和/cc 皇后/n ，/wd 乃至/c 慈禧/nr2 的/ude1 房间/n 规模/n 都/d 仅/d 几十/m 平/a 米/q ，/wd 很/d 窄/a 很/d 小/a ，/wd 而且/c 庄/nr1 建筑/n 一律/d 没有/v 雕梁画栋/nl ，/wd 屋宇/n 和/cc 围墙/n 多/ad 用/v 青/a 砖/n 灰/ag 瓦/n ，/wd 梁/nr1 柱/ng 门窗/n 都/d 一律/d 原木/n 本色/n ，/wd 淡雅/a 庄重/a ，/wd 简朴/a 适度/a 。/wj “/wyz 康/nr1 乾/ng 盛世/n ”/wyy 由/p 何而来/nr ，/wd 就/d 这/rzv 山庄/n 和/cc 外/f 八/m 庙/n 的/ude1 建筑/vn 差异/n ，/wd 包含/v 了/ule 多少/ry 政治/n 内涵/n ，/wd 闪耀/v 着/uzhe 多少/ry 英明/a ，/wd 到/p 今天/t 也/d 很/d 值得/v 我们/rr 深思/vi 。/wj 
