谁/ry 在/p 引导/v 低俗/a 
 

 
                                --/wp 小/a 沈阳/ns 现象/n 有/vyou 感/ng 
 

 
  
 

 
文化/n 产业/n 中/f ，/wd 要/v 论/v 商业/n 头脑/n ，/wd 我/rr 看/v 莫过于/vl 电视台/n 了/y 。/wj 央/vg 视/vg 春/tg 晚/tg 把/pba 小/a 沈阳/ns 捧/v 红/a ，/wd 各地/rzs 电视台/n 立即/d 争先恐后/dl 抢/v 做/v 小/a 沈阳/ns 的/ude1 专题/n 访谈/vn ，/wd 打开/v 电视台/n 浏览/vn ，/wd 处处/d 可见/v 小/a 沈阳/ns 。/wj 这些/rz 访谈/vn 不/d 排除/v 有/vyou 其/rz 宣传/v 励志/nr2 的/ude1 动机/n ，/wd 但/c 借/v 小/a 沈阳/ns 之/uzhi 火爆/an ，/wd 提高/v 栏目/n 收视率/n 赚钱/v 同样/d 非常/d 露骨/a ，/wd 有的/rz 电视台/n 广告/n ，/wd 手机/n 短/a 信/n 和/cc 热线/n 一起/s 上/f 。/wj 市场经济/n 的/ude1 今天/t ，/wd 利用/v 热点/n 明星/n 挣/vi 点/qt 钱/n 无可非议/vl 。/wj 但/c 其间/f 发生/v 的/ude1 两/m 件/q 事情/n ，/wd 不得不/d 令/v 人/n 思考/vn 。/wj 一/m 是/vshi 小/a 沈阳/ns 去/vf 济南/ns 举行/v “/wyz 小/a 沈阳/ns 之/uzhi 夜/tg ”/wyy 演出/vn ，/wd 忽悠/z 了/ule 观众/n 的/ude1 钱/n 袋子/n 。/wj 此前/t 媒体/n 热/k 炒/v 小/a 沈阳/ns 来/vf 济南/ns 举行/v 大型/b 个人/n 演唱会/n ，/wd 把/pba 观众/n 胃口/n 吊/v 足/ng ，/wd 结果/d 小/a 沈阳/ns 只/d 演/v 了/ule 半/m 个/q 小时/n ，/wd 节目/n 也/d 仍/d 是/vshi 模仿/v 张雨生/nr 、/wn 刀郎/nr 、/wn 阿宝/nr 等/udeng 歌星/n 演唱/v 那/rzv 老一套/n ，/wd 引起/v 观众/n 强烈/a 不满/an ，/wd 现场/s 出现/v 混乱/an ，/wd 有人/r 说/v 小/a 沈阳/ns 当场/d 还/d 流/v 了/ule 眼泪/n 。/wj 再/d 是/vshi 小/a 沈阳/ns 在/p 江苏/ns 卫视/n 访谈/vn 节目/n 中/f ，/wd 对/p 主持人/n 出/vf 粗/a 口/n ，/wd 主持人/n 要求/v 小/a 沈阳/ns 当场/d 道歉/vi ，/wd 停止/v 采访/v ，/wd 把/pba 小/a 沈阳/ns 夫妻/n 晾/v 在/p 台上/s 。/wj 尽管/c 江苏/ns 卫视/n 负责人/n 出来/vf 危机/n 公关/n ，/wd 解释/v 主持人/n 并/cc 没/d 生气/a ，/wd 要/v 小/a 沈阳/ns 道歉/vi 是/vshi 随/p 气/n 场/qv 故意/d 逗趣/vi ，/wd 主持人/n 离开/v 是/vshi 节目/n 段落/n 结束/v 换/v 主持/v 。/wj 但/c 现场/s 《/wkz 扬子/nz 晚报/n 》/wky 的/ude1 记者/n 和/cc 观众/n 已/d 出来/vf 证实/v ，/wd 主持人/n 生气/n 离/v 场/qv 、/wn 要/v 小/a 沈阳/ns 当场/d 道歉/vi 并/cc 晾/v 小/a 沈阳/ns 夫妻/n 在/p 台上/s 都/d 是/vshi 事实/n 。/wj 
  

 
也许/d 我/rr 孤陋寡闻/vl ，/wd 演艺圈/n 出/vf 这种/r 怪事/n 我/rr 很/d 吃惊/a 。/wj 吃惊/a 之/uzhi 余/ng 我/rr 不禁/d 想到/v 一/m 句/q 俗话/n ：/wp 物极必反/vl ――/wp 报应/n 。/wj 小/a 沈阳/ns ，/wd 包括/v 他/rr 师傅/n 赵本山/nr 的/ude1 小品/n 有/vyou 低俗/a 倾向/n ，/wd 在/p 观众/n 中/f 早/ad 有/vyou 呼声/n ，/wd 媒体/n 也/d 有/vyou 报道/n 。/wj 《/wkz 不/d 差/a 钱/n 》/wky 讽刺/v 文艺界/n 靠/v “/wyz 关系/n ”/wyy 上/f 星光/n 大道/n 露脸/vi 无/v 尚/d 不/d 可/v ，/wd 但/c 弄/v 个/q 男/b 不/d 男/b 女/b 不/d 女/b 的/ude1 扮相/n ，/wd 拿/v 钱/n 买通/v 服务员/n ，/wd 自/rr 带/v 材料/n 到/v 饭店/n 做菜/vi 请客/vi ，/wd 俗/a 得/ude3 脱离/v 了/ule 生活/vn 。/wj 就/p 赵本山/nr 的/ude1 《/wkz 卖/v 拐/v 》/wky 、/wn 《/wkz 功夫/n 》/wky 而言/uls ，/wd 表现/v 的/ude1 主题/n 是/vshi 什么/ry 呢/y ？/ww 是/vshi 骗/v 、/wn 蒙/b 、/wn 忽悠/z 。/wj 回想/v 一下/mq 里面/f 的/ude1 台词/n ，/wd 赵本山/nr 问范伟/nr “/wyz 你/rr 说/v 是/vshi 先/d 杀/v 猪/n 还是/c 先/d 杀/v 驴/n 呢/y ？/ww ”/wyy 范伟/nr 思考/v 后/f 说/v “/wyz 先/d 杀/v 驴/n 。/wj ”/wyy 赵本山/nr 说/v “/wyz 对/v ！/wt 猪/n 也/d 是/vshi 这么/rz 想/v 的/ude1 ！/wt ”/wyy 包袱/n 抖/vi 响/v 了/y ，/wd 几亿/m 观众/n 一起/s 大/d 笑/v ，/wd 但是/c 笑/v 过/uguo 之后/f 呢/y ？/ww 有/vyou 数千万/m 未成年/n 儿童/n 少年/n 和/cc 青年/n 立即/d 跟着/v 模仿/v 。/wj 他们/rr 不/d 只/d 是/vshi 跟着/v 学说/n ，/wd 还/d 变换/v 台词/n ，/wd 一个/mq 说/v “/wyz 先/d 杀/v 猪/n ”/wyy ，/wd 另/rz 一个/mq 就/d 说/v “/wyz 对/v ！/wt 驴/n 也/d 是/vshi 这么/rz 想/v 的/ude1 ！/wt ”/wyy 
  

 
如此/rzv “/wyz 寓教于乐/vl ”/wyy ，/wd 我/rr 认为/v 问题/n 不/d 在/p 赵本山/nr 和/cc 小/a 沈阳/ns 本人/rr 。/wj 作为/p 艺人/n ，/wd 他们/rr 有/vyou 个人/n 创作/vn 的/ude1 自由/an ，/wd 怎么/ryv 有/vyou 效果/n 怎么/ryv 来/vf 。/wj 他们/rr 在/p 台下/s 怎么/ryv 写/v ，/wd 怎么/ryv 练/v 都/d 无/v 伤/v 大雅/n ，/wd 自娱/vi 自乐/a ，/wd 有/vyou 什么/ry 不/d 可以/v 呢/y ？/ww 问题/n 在/p 谁/ry 为/v 他们/rr 提供/v 平台/n 推销/v 这种/r 低俗/a ，/wd 又/d 是/vshi 谁/ry 在/p 为/v 这种/r 低俗/a 鼓吹/v 炒作/v 。/wj 有/vyou 个/q 年轻/a 的/ude1 网友/n 说/v 得/ude3 好/a ：/wp “/wyz 娱乐/vn 时代/n ，/wd 媒体/n 操/v 控/v 着/uzhe 我们/rr 每/rz 一/m 根/q 娱乐/vn 神经/n ，/wd 让/v 我们/rr 颠狂/a 、/wn 发疯/vi 、/wn 失去/v 基本/a 的/ude1 判断力/n 。/wj ”/wyy 此话/r 足/d 见/v 电视/n 这个/rz 媒体/n 对/p 观众/n 的/ude1 影响/vn 有/vyou 多/m 大/a 。/wj 
  

 
韩红/nr 在/p 另/rz 一/m 家/q 电视台/n 主持/v 采访/v 小/a 沈阳/ns 节目/n 中/f 说/v 的/ude1 一/m 段/q 话/n ，/wd 触及/v 到/v 了/ule 这个/rz 问题/n 的/ude1 实质/n 。/wj 那/rzv 次/qv 节目/n 现场/s 有/vyou 位/q 年轻/a 姑娘/n 向/p 小/a 沈阳/ns 提问/vn ，/wd 问/v 他/rr 觉/v 不/d 觉得/v 他/rr 的/ude1 节目/n 有/vyou 低俗/a 问题/n 。/wj 韩/b 红/a 自告奋勇/vl 站/vi 起来/vf 替/p 小/a 沈阳/ns “/wyz 踩/v ”/wyy 那/rzv 位/q 姑娘/n 。/wj 韩红/nr 问/v 那/rzv 位/q 姑娘/n 是/vshi 不/d 是/vshi 在/p 央/vg 视/vg 和/cc 北京/ns 卫视/n 的/ude1 春/tg 晚/tg 看/v 了/ule 小/a 沈阳/ns 的/ude1 节目/n ，/wd 姑娘/n 说/v 是/vshi 。/wj 韩红/nr 说/v ，/wd 央/vg 视/vg 是/vshi 中央/n 的/ude1 电视台/n ，/wd 北京/ns 卫视/n 是/vshi 北京市/ns 的/ude1 电视台/n ，/wd 上/f 这/rzv 两/m 个/q 台/b 的/ude1 节目/n ，/wd 都/d 是/vshi 经过/p 严格/ad 审查/v 选/v 出来/vf 的/ude1 优秀/a 节目/n ，/wd 能/v 上/vf 这/rzv 两/m 个/q 台/b 演出/vn 的/ude1 艺人/n 也/d 都/d 是/vshi 挑选/v 的/ude1 优秀/a 艺人/n ，/wd 不/d 存在/v 低俗/a 问题/n 。/wj 韩红/nr 的/ude1 话/n 说/v 得/ude3 太/d 对了/vl ，/wd 的确/d 如此/rzv ，/wd 上/f 春/tg 晚/tg 确实/ad 要/v 经过/v 过/uguo 五/m 斩/v 六/m 将/d 的/ude1 严格/ad 选拔/v 。/wj 这/rzv 就/d 不得不/d 让/v 人/n 质疑/vn 电视台/n 选/v 节目/n 的/ude1 标准/n 。/wj 《/wkz 卖/v 拐/v 》/wky 、/wn 《/wkz 功夫/n 》/wky 如此/rzv 坑/n 蒙/vi ，/wd 如此/rzv 忽悠/z ，/wd 真/a 的/ude1 高雅/a 吗/y ？/ww 小/a 沈阳/ns 男/b 妆/vg 女/b 腔/ng 真的/d 不俗/a 吗/y ？/ww 为什么/ryv 北方/s 观众/n 痴迷/v 追/v 捧/v ，/wd 南方/s 观众/n 却/d 反映/v 平淡/a ？/ww 韩红/nr 的/ude1 话/n 切中/v 了/ule 问题/n 要害/n ，/wd 上/f 春/tg 晚/tg 的/ude1 节目/n 都/d 是/vshi 优秀/a 节目/n ，/wd 能/v 上/f 春/tg 晚/tg 的/ude1 艺人/n 都/d 是/vshi 优秀/a 艺人/n ，/wd 没有/d 低俗/a 问题/n ；/wf 反/vi 言/ng 之/uzhi ，/wd 如果/c 真/d 有/vyou 低俗/a 问题/n ，/wd 那/rzv 不/d 是/vshi 艺人/n 和/cc 节目/n 本身/rz 的/ude1 问题/n ，/wd 那/rzv 是/vshi 电视台/n 审查/vn 节目/n 把关/vi 的/ude1 问题/n ，/wd 是/vshi 电视台/n 的/ude1 欣赏/vn 趣味/n 问题/n 。/wj 
  

 
小/a 沈阳/ns 能/v 有/vyou 如此/rzv 的/ude1 模仿/vn 才能/n ，/wd 除了/p 天赋/n ，/wd 就是/v 汗水/n 与/cc 心血/n ，/wd 给/p 他/rr 提供/v 表演/vn 空间/n 是/vshi 应该/v 的/ude1 ，/wd 但/c 让/v 他/rr 表演/v 什么/ry ，/wd 那/rzv 是/vshi 提供/v 平台/n 者/k 的/ude1 事/n 。/wj 小/a 沈阳/ns 春/tg 晚/tg 火/n 了/y ，/wd 红/a 了/y ，/wd 从/p 爱护/v 和/cc 支持/v 他/rr 的/ude1 角度/n 考虑/v ，/wd 用/v 得/ude3 着/uzhe 全国/n 各地/rzs 的/ude1 电视台/n 这么/rz 密集/a 地/ude2 争/v 抢/vd 做/v 他/rr 的/ude1 专题/n 节目/n 吗/y ？/ww 花钱/vi 买/v 票/n 看/v 大型/b 个人/n 演唱会/n ，/wd 却/d 只/d 有/vyou 半/m 个/q 小时/n 节目/n ，/wd 谁/ry 遇/v 上/f 都/d 会/v 恼火/an 。/wj 主持人/n 挨/v 被/pbei 采访/v 人/n 骂/v ，/wd 即使/c 真是/d 当众/d 开玩笑/vi 说/v 你/rr “/wyz 臭/a 不要脸/a 的/ude1 ”/wyy ，/wd 谁/ry 心里/s 又/d 会/v 舒服/a ？/ww 这些/rz 问题/n 说明/v 了/ule 什么/ry 呢/y ？/ww 小/a 沈阳/ns 本人/rr 是/vshi 一个/mq 方面/n ，/wd 可/v 媒体/n 这么/rz 做/v ，/wd 是/vshi 关心/v 爱护/v 小/a 沈阳/ns ，/wd 还是/c 在/p 杀/v 鸡/n 取/v 蛋/n 要/v 他/rr 难堪/a 呢/y ？/ww 其实/d ，/wd 小/a 沈阳/ns 对/p 江苏/ns 卫视/n 主持人/n 无意识/d 地/ude2 说/v 了/ule 心里话/n ，/wd “/wyz 哎呀/e ，/wd 你/rr 这个/rz 人/n ，/wd 怎么/ryv 老/d 为难/v 我/rr 呢/y ？/ww …/ws …/ws 臭/a 不要脸/a 的/ude1 。/wj ”/wyy 现场/s 气氛/n 和/cc 他/rr 这/rzv 段/q 话/n ，/wd 让/v 人/n 感觉/n 他/rr 真/d 有点/d 变戏法/vi 的/ude1 跪/v 地上/s ――/wp 没/d 招/v 了/y 。/wj 
  

 
如何/ryv 对待/v 有/vyou 成就/n 的/ude1 年轻人/n ，/wd 历来/d 有/vyou 棒/ng 杀/v 和/cc 捧/v 杀/v 两/m 种/q 不/d 可取/a 的/ude1 态度/n 。/wj 那么/rz 如今/t 某些/rz 媒体/n 的/ude1 做法/n ，/wd 是/vshi 谁/ry 帮助/v 小/a 沈阳/ns ，/wd 还是/c 在/p “/wyz 捧/v 杀/v ”/wyy 小/a 沈阳/ns 呢/y ？/ww 大众/n 欣赏/v 的/ude1 低俗/a 化/v 倾向/n ，/wd 是/vshi 大众/n 自己/rr 自然/d 滋生/v ，/wd 还/d 是/vshi 受/v 媒体/n 的/ude1 引导/vn 呢/y ？/ww 对/p 人造/b 飞船/n 那些/rz 设计/vn 发明者/n 和/cc 上/f 天/qt 的/ude1 宇航员/n ，/wd 你们/rr 做/v 了/ule 什么/ry 呢/y ？/ww 对/p 抗震救灾/vl 中/f 那些/rz 舍己救人/vl 的/ude1 老师/n 和/cc 解放军/n 英雄/n ，/wd 你们/rr 又/d 做/v 了/ule 什么/ry 呢/y ？/ww 
  

 
最近/t 中宣部/n 文明办/n 专门/d 召开/v 了/ule 净化/vn 环境/n 的/ude1 会议/n ，/wd 要求/v 社会/n 各界/rz 都/d 来/vf 营造/v 健康/a 良好/a 的/ude1 文化/n 环境/n ，/wd 关注/v 未成年/n 少年/n 儿童/n 教育/vn 成长/vn 。/wj 我们/rr 的/ude1 媒体/n 打算/v 如何/ryv 为/v 净化/v 环境/n 做/v 贡献/n ，/wd 难道/d 不/d 值得/v 作/v 些/q 思考/v 吗/y ？/ww     
  

 
  
 

 

 
  
 

 

 

 
