  鲁迅/nr 为何/ryv 要/v 弃/vg 医/ng 从/p 文/ng 
 

 
                                        --/wp 兼/v 谈/v 鲁迅/nr 先生/n 们/k 的/ude1 文学/n 视角/n 
 

 
“/wyz 横/v 眉/n 冷/a 对/p 行夫/nr2 指/v ，/wd 俯首甘为孺子牛/vl ”/wyy ，/wd 人们/n 常/d 把/pba 这/rzv 称作/v 鲁迅/nr 精神/n 。/wj 我/rr 以为/v ，/wd 这/rzv 是/vshi 先生/n 的/ude1 文学/n 立场/n ，/wd 真正/d 体现/v 先生/n 文学/n 精神/n 的/ude1 是/vshi 他/rr 放下/v 手术刀/n ，/wd 拿/v 起/vf 笔/n 这/rzv 一/m 人生/n 选择/vn 。/wj 在/p 先生/n 的/ude1 小说/n 集/vg 《/wkz 呐喊/vi 》/wky 的/ude1 自序/n 里/f ，/wd 可以/v 找到/v 这样/rzv 的/ude1 文字/n ：/wp “/wyz 我/rr 的/ude1 学籍/n 列/v 在/p 日本/nsf 一个/mq 乡间/s 的/ude1 医学/n 专门/b 学校/n 里/f 了/y 。/wj 我/rr 的/ude1 梦/n 很/d 美满/a ，/wd 预备/v 卒业/vi 回来/v ，/wd 救治/v 像/p 我/rr 父亲/n 似的/uyy 被/pbei 误/v 的/ude1 病人/n 的/ude1 疾苦/n ，/wd 战争/n 时候/n 便/d 去/vf 当/v 军医/n ”/wyy （/wkz 《/wkz 鲁迅/nr 全集/n 》/wky 第一/m 卷/q 416/m 页/q ，/wd 人民/n 文学/n 出版社/n 1981年/t 第1/m 版/n 、/wn 1991年/t 第5/m 次/qv 印刷/vn ）/wky 。/wj 是/vshi 一/m 张/q 画片/n 让/v 先生/n 放弃/v 原来/b 的/ude1 专业/n ，/wd 改变/v 了/ule 人生/n 目标/n 。/wj 这/rzv 张/q 画片/n 上/f 的/ude1 画面/n 是/vshi ，/wd 日本/nsf 兵/n 在/p 挥/v 刀/n 砍/v 中国/ns 人/n 的/ude1 人头/n 示众/vi ，/wd 四周/f 围/v 着/uzhe 一/m 圈/qv “/wyz 一样/a 是/vshi 强壮/a 的/ude1 体格/n ”/wyy 、/wn 前来/vi “/wyz 赏鉴/v 这/rzv 示众/vi 的/ude1 盛举/n 的/ude1 ”/wyy 中国/ns 人/n ，/wd 所有/b 人/n 只/d 是/vshi 围观/vi 而已/y ，/wd 一个/mq 个/q 脸上/s 麻木/a 得/ude3 如/v 木偶/n 一/m 式/k 面/n 无/v 表情/n 。/wj 这/rzv 一/m 张/q 画片/n 让/v 先生/n 心里/s 很/d 痛/a ，/wd 有/vyou 丧/vg 国格/n 和/cc 尊严/n 。/wj 于是/cc ，/wd 这/rzv 一/m 学/v 年/qt 未/d 完/vi ，/wd “/wyz 我/rr 便/d 觉得/v 医学/n 并非/v 一/m 件/q 紧要/a 的/ude1 事/n ，/wd 凡是/d 愚/a 弱/a 的/ude1 国民/n ，/wd 即使/c 体格/n 如何/ryv 健全/v ，/wd 如何/ryv 茁壮/a ，/wd 也/d 只能/v 做/v 毫无/v 意义/n 的/ude1 示众/vi 的/ude1 材料/n 和/cc 看/v 客/ng ，/wd 病/n 死/v 多少/ry 是/vshi 不必/d 以为/v 不幸/a 的/ude1 。/wj 所以/c 我们/rr 的/ude1 第一/m 要/v 著/vg ，/wd 是/vshi 在/p 改变/v 他们/rr 的/ude1 精神/n ，/wd 而/cc 善于/v 改变/v 精神/n 的/ude1 是/vshi ，/wd 我/rr 那时/rzt 以为/v 当然/d 要/v 推/v 文艺/n ，/wd 于是/cc 想/v 提倡/v 文艺/n 运动/vn 了/y 。/wj ”/wyy （/wkz 同/p 上/f ）/wky 
  

 
先生/n 的/ude1 这/rzv 一/m 人生/n 抉择/vn 我/rr 想/v 不/d 会/v 纯粹/d 是/vshi 因/p 了/ule 那/rzv 张/q 画片/n ，/wd 正如/nr2 先生/n 所/usuo 言/vg ，/wd “/wyz 我/rr 在/p 年青/a 时候/n 曾经/d 做/v 过/uguo 许多/m 梦/n ，/wd 后来/t 大半/m 忘却/v 了/y ，/wd …/ws …/ws 而/cc 我/rr 偏/d 苦于/v 不/d 能/v 全/d 忘却/v ，/wd 这/rzv 不/d 能/v 全/d 忘却/v 的/ude1 一/m 部分/n ，/wd 到/p 现在/t 便/d 成/v 了/ule 《/wkz 呐喊/vi 》/wky 的/ude1 来由/n 。/wj ”/wyy 我/rr 想/v ，/wd 1840年/t 以来/f 中国/ns 的/ude1 屈辱/n 史/ng ，/wd 尤其/d 是/vshi 甲午/t 那场/r 海战/v 以及/cc 海战/v 后/f 中国/ns 社会/n 的/ude1 沦丧/vn ，/wd 不/d 可能/v 不/d 入/v 先生/n 的/ude1 梦/n 。/wj 
  

 
1888年/t ，/wd 北洋/b 海军/n 舰队/n 的/ude1 实力/n 已/d 接近/v 世界/n 先进/a 水平/n ，/wd 总吨位/n 排/v 世界/n 第四/m ，/wd 定远/ns 号/n 、/wn 镇/n 远/a 号/q ，/wd 是/vshi 亚洲/ns 最/d 大/a 的/ude1 铁甲舰/n ，/wd 让/v 日本/nsf 人/n 胆寒/v 。/wj 各/rz 舰/ng 舰长/n 都/d 在/p 英国/ns 皇家/n 海军/n 学院/n 留/v 过/uguo 学/ng ，/wd 作战/vi 指挥/v 全部/m 用/p 英语/nz ，/wd 应该/v 说是/v 一/m 支/q 相当/d 强大/a 的/ude1 现代/t 舰队/n 。/wj 但/c 六/m 年/qt 之后/f ，/wd 这/rzv 支威震/nr 四海/n 的/ude1 舰队/n 竟/vg 全军/n 覆灭/vi 在/p 日本/nsf 人/n 手里/s 。/wj 当时/t 战死/v 的/ude1 北洋/b 水师/n 官兵/n 尸/ng 堆/v 如/v 山/n ，/wd 日本/nsf 人/n 浇/v 上/vf 汽油/n 焚烧/v ，/wd 整整/d 烧/vi 了/ule 十几/m 天/qt 。/wj 北洋/nz 现代/t 舰队/n ，/wd 怎么/ryv 会/v 覆灭/vi 在/p 闻/v 之/uzhi 胆寒/v 的/ude1 日本/nsf 人/n 手里/s ？/ww 的确/d 让/v 人/n 不可思议/al 。/wj 
  

 
马克思/nrf 却/d 早/a 在/p 此/rzs 30/m 年/qt 前/f （/wkz 1858年/t ）/wky 就/d 预见/v 到/v 了/y ，/wd 他/rr 说/v ：/wp “/wyz 一个/mq 人口/n 几乎/d 占/v 人类/n 三分之一/m 的/ude1 幅员/n 广大/b 的/ude1 帝国/n ，/wd 不顾/v 时势/n ，/wd 仍然/d 安于现状/vl ，/wd 由于/c 被/pbei 强力/ad 排斥/v 于/p 世界/n 联系/v 的/ude1 体系/n 之外/f 而/cc 孤立/v 无/v 依/v ，/wd 因此/c 竭力/d 以/p 天/qt 朝/p 尽善尽美/vl 的/ude1 幻想/n 来/vf 欺骗/v 自己/rr ，/wd 这样/rzv 一个/mq 帝国/n 终于/d 要/v 在/p 这样/rzv 一/m 场/qv 殊死/a 的/ude1 决斗/vn 中/f 死去/v 。/wj ”/wyy （/wkz 马克思/nrf 《/wkz 鸦片/n 贸易/vn 史/ng 》/wky 《/wkz 马克思/nrf 恩格斯/nrf 选集/n 》/wky 第二/m 卷/q 26/m 页/q ，/wd 人民/n 出版社/n 1972年/t 5月/t 第一/m 版/n ）/wky 
  

 
甲午/t 海战/v 失败/vi 后/f 的/ude1 岁月/n 对/p 中国/ns 人/n 来说/uls ，/wd 只能/v 是/vshi 暗/ad 无/v 天日/n 。/wj 先生/n 从/p “/wyz 小康/n 人家/n 而/cc 坠入/v 困顿/an ”/wyy 的/ude1 “/wyz 途/ng 路/n 中/f ”/wyy ，/wd 已/d “/wyz 看见/v 世人/n 的/ude1 真面目/n ”/wyy 。/wj 先生/n 找到/v 了/ule 旧/a 中国/ns 长期/d 被/pbei 外族/n 奴役/vn 的/ude1 症结/n 所在/n ，/wd 当时/t 的/ude1 清朝/t 政府/n 从/p 龙亭/nr2 到/v 县衙/n ，/wd 一个个/m 官吏/n 的/ude1 一根根/m 脊梁骨/n 不只/c 是/vshi 弯/a 的/ude1 ，/wd 很多/m 已经/d 腐朽/a 到/v 了/ule 一/m 触/v 即/d 断/v 的/ude1 地步/n ，/wd 何况/c 兵丁/n 民众/n 乎/y ？/ww 
  

 
也许/d 与/p 先生/n 学/v 医/ng 有关/vn ，/wd 脊梁/n 对/p 人/n 之/uzhi 重要/a ，/wd 不只/c 全身/n 的/ude1 神经中枢/nl 集中/v 于/p 此/rzs ，/wd 就/p 人/n 作为/p 人/n 而言/uls ，/wd 假若/c 没有/v 一/m 条/q 坚硬/a 而/cc 挺直/v 的/ude1 脊梁/n ，/wd 便/d 形/ng 同/p 于/p 狗/n 。/wj 先生/n 放下/v 手术刀/n 拿/v 起/vf 笔/n 的/ude1 全部/m 用心/n ，/wd 缘/ng 自/p 他/rr 意识/n 到/v 手中/s 的/ude1 这/rzv 把/qv 手术刀/n ，/wd 治/v 不/d 了/ule 中国/ns 国民/n 脊梁/n 的/ude1 软骨病/n ，/wd 寄/v 希望/v 于/p 手中/s 的/ude1 笔/n ，/wd 赋予/v 国民/n 强壮/a 的/ude1 体格/n 以/p 精神/n ，/wd 让/v 脊梁/n 也/d 如/v 体格/n 一样/uyy 强健/a 坚挺/a 。/wj 他/rr 笔下/n 的/ude1 人物/n ，/wd 无论/c 阿/b 桂/b 、/wn 祥/ag 林/ng 嫂/ng ，/wd 还是/c 孔乙己/nr 、/wn 闰/b 土/n ，/wd 他们/rr 的/ude1 脊梁/n 都/d 承受/v 着/uzhe 种种/q 重负/n 和/cc 压迫/vn ，/wd 无法/v 直/d 起/vf 腰/n 来/vf 。/wj 先生/n 对/p 芸芸众生/nl 投/v 以/c 痛切/d 的/ude1 目光/n ，/wd 那/rzv 目光/n 里/f 饱含/v 着/uzhe 八/m 个/q 字/n ：/wp 哀/ag 其/rz 不幸/a ，/wd 怒/vg 其/rz 不/d 争/v 。/wj 他/rr 把/pba 这/rzv 八/m 个/q 字/n 融/vi 进/vf 了/ule 自己/rr 的/ude1 全部/m 著作/n 。/wj 他/rr 希望/v 这些/rz 作品/n 能/v 使/v 国民/n 振作/v 精神/n ，/wd 在/p 卑/ag 屈/v 的/ude1 状态/n 中/f 觉醒/vi ，/wd 直/d 起/vf 腰/n 来/vf 做/v 人/n 。/wj 
  

 
鲁迅/nr 先生/n 倾/vi 其/rz 所/usuo 能/v ，/wd 用/p 自己/rr 的/ude1 全部/m 热忱/an 和/cc 智慧/n ，/wd 著/vg 写/v 了/ule 中国/ns 现代/t 文学史/n 上/f 一/m 篇/q 又/d 一/m 篇/q 不朽/z 的/ude1 篇章/n 。/wj 阿/b Q/x 之后/f ，/wd 太阳/n 在/p 中国/ns 人/n 头顶/n 上/f 又/d 运行/vi 了/ule 90/m 多/m 个/q 年头/n ，/wd 又/d 有/vyou 了/ule 32000/m 多/m 个/q 轮回/vi ，/wd 先生/n 的/ude1 愿望/n 实现/v 了/ule 吗/y ？/ww 中国/ns 人/n 的/ude1 脊梁/n 现在/t 如何/ryv ？/ww 传说/n ，/wd 1972年/t ，/wd 尼克松/nrf 一/d 踏/v 上/vf 中国/ns 的/ude1 土地/n 就/d 发现/v 了/ule 中国/ns 人/n 脊梁/n 的/ude1 问题/n ，/wd 他/rr 问/v 周恩来/nr 为什么/ryv 中国/ns 人/n 走/v 路/n 都/d 弓/v 着/uzhe 腰/n ，/wd 欧洲/ns 人/n 和/cc 美洲/nsf 人/n 走/v 路/n 都/d 是/vshi 挺/d 着/uzhe 腰/n 的/ude1 。/wj 据说/v ，/wd 伟大/a 的/ude1 周恩来/nr 总理/n 十分/d 智慧/n 地/ude2 给/p 中国/ns 人/n 保住/v 了/ule 面子/n ，/wd 他/rr 机智/a 地/ude2 告诉/v 尼克松/nrf ，/wd 中国/ns 人/n 正在/d 上坡/vi ，/wd 欧洲/ns 和/cc 美洲/nsf 人/n 正在/d 下坡/vi 。/wj 
  

 
按说/d 我们/rr 的/ude1 祖先/n 周口店/ns 人/n ，/wd 在/p 地球/n 上/f 是/vshi 很/d 了不得/a 的/ude1 。/wj 到/p 秦始皇/nr 修筑/v 长城/ns 那个/rz 年代/n ，/wd 外国人/n 还/d 不/d 知道/v 泥/n 还/d 可以/v 变成/v 砖/n 呢/y ！/wt 到/p 成吉思汗/nrf 率/v 铁骑/n 横跨/v 欧亚大陆/nsf 威/ng 震天/vi 下/f 时/ng ，/wd 美洲/nsf 新大陆/n 还是/c 一/m 片/q 没/d 被/pbei 发现/v 的/ude1 蛮荒/n 之/uzhi 野/ng 。/wj 英国/ns 作家/n 加文・孟/nrf 席/ng 斯/Rg 改写/v 世界/n 历史/n 的/ude1 惊/v 世/ng 之/uzhi 作/ng 《/wkz 1421/m 》/wky ，/wd 提出/v 郑/nr1 和/cc 发现/v 美洲/nsf 新大陆/n ，/wd 早/ad 于/p 哥伦布/nrf 70年/t ；/wf 中国/ns 人/n 发现/v 澳洲/ns ，/wd 先/d 于/p 库克/nrf 船长/n 350/m 年/qt ；/wf 中国/ns 人/n 到达/v 麦/ng 哲/ng 伦/ng 海峡/n ，/wd 比/p 麦哲伦/nr 的/ude1 出生/vn 还/d 早/a 一个/mq 甲子/m ；/wf 中国/ns 人/n 解决/v 计算/v 经度/n 的/ude1 问题/n ，/wd 远远/d 领先/vi 于/p 欧洲/ns 三/m 个/q 世纪/n 。/wj 这/rzv 难道/d 还/d 不足以/v 在/p 我们/rr 中华民族/n 前面/f 加上/v “/wyz 伟大/a 的/ude1 ”/wyy 三/m 个/q 字/n 吗/y ？/ww 中华民族/n 在/p 世界/n 民族之林/n 中/f 难道/d 还/d 不/d 值得/v 异族/n 投/v 以/p 敬仰/v 之/uzhi 目光/n ？/ww 
  

 
  那么/rz 今天/t 中国/ns 人/n 的/ude1 脊梁/n 究竟/d 又/d 如何/ryv 呢/y ？/ww 
 

 
写/v 电视剧/n 《/wkz 沙场/n 点/qt 兵/n 》/wky 时/ng ，/wd 我们/rr 写/v 了/ule 一个/mq 建/v 国耻/n 馆/ng 的/ude1 情节/n 。/wj 这/rzv 是/vshi 受/v 韩国/nsf 人/n 的/ude1 启发/vn 。/wj 据说/v 日本/nsf 侵略/v 韩国/nsf 时/ng 所/usuo 搞/v 的/ude1 建筑/n ，/wd 韩国/nsf 人/n 仅仅/d 保留/v 极/d 少/a 几/m 处/q 作为/v 日本/nsf 侵略/v 韩国/nsf 的/ude1 罪证/n ，/wd 留/v 作对/vi 后代/n 进行/vx 国耻/n 教育/vn 之外/f ，/wd 其余/rz 的/ude1 已/d 全部/m 拆毁/v 。/wj 我们/rr 呢/y ？/ww 我们/rr 的/ude1 沈阳/ns 及/cc 沈阳/ns 以外/f 的/ude1 其他/rzv 城市/n ，/wd 到处/d 都/d 保留/v 着/uzhe 日本/nsf 人/n 当年/t 的/ude1 东西/n ，/wd 跟/p 韩国/nsf 人/n 不同/a 的/ude1 是/vshi ，/wd 我们/rr 保留/v 的/ude1 东西/n 不/d 只/q 数量/n 多/a ，/wd 而且/c 用处/n 也/d 完全/ad 不同/a 。/wj 我们/rr 保留/v 的/ude1 日本/nsf 人/n 的/ude1 东西/n ，/wd 并/cc 不/d 是/vshi 要/v 进行/vx 国耻/n 教育/vn ，/wd 而是/c 供/vi 国人/n 继续/v 使用/v ，/wd 甚至/d 作为/v 旅游/vn 景点/n 玩赏/v 。/wj 
  

 
英国/ns 的/ude1 哲学家/n 罗素/nr 说/v 过/uguo 这样/rzv 的/ude1 话/n ，/wd 如果/c 世界/n 上/f 有/vyou 骄傲/an 到/v 不/d 肯/v 打仗/vi 的/ude1 民族/n ，/wd 那么/c 这个/rz 民族/n 就/d 是/vshi 中国/ns 。/wj 中国/ns 人/n 天生/b 的/ude1 态度/n 就/d 是/vshi 宽容/v 和/cc 友好/a ，/wd 以/p 礼/n 相待/v 并/cc 希望/v 得到/v 回报/v （/wkz 大意/n ）/wky 。/wj 
  

 
多么/d 精彩/a 的/ude1 讽刺/vn ！/wt 国/n 人/n 听/v 了/ule 不知/v 有/vyou 何/ry 感受/v 。/wj “/wyz 骄傲/an 到/v 不/d 肯/v 打仗/vi ”/wyy ！/wt 谁/ry 啊/y ？/ww 中国/ns ！/wt 不/d 肯/v 打仗/vi ，/wd 而且/c 是/vshi 骄傲/a ，/wd 别人/rr 配/v 嘛/y ！/wt 独一无二/bl 啊/y ！/wt 阿/b Q/x 的/ude1 精神/n 在/p 这儿/rzs 得以/v 升华/vi ！/wt 
  

 
我/rr 在/p 一个/mq 资料/n 上/f 看到/v 这样/rzv 一/m 件/q 事/n 。/wj 一/m 位/q 日本/nsf 右翼/n 青年/n 从/p 中国/ns 回去/v 后/f 跟/p 他/rr 的/ude1 朋友/n 说/v ，/wd 他/rr 在/p 中国/ns 留学/v 时/ng ，/wd 曾/d 向/p 一/m 位/q 中国/ns 大学生/n 打听/v ，/wd 中国/ns 有/vyou 一/m 位/q 士兵/n 在/p 韩战中/nr 被/pbei 燃烧弹/n 打中/v ，/wd 为了/p 完成/v 任务/n 他/rr 宁愿/d 自己/rr 被/pbei 活活/d 烧/vi 死/v 而/cc 不/d 吭/vi 一/m 声/qv ，/wd 这/rzv 位/q 英雄/n 非常/d 令/v 他/rr 敬佩/v 。/wj 中国/ns 的/ude1 大学生/n 居然/d 说/v ，/wd 这种/r 傻瓜/n 中国/ns 今后/t 再/d 也/d 不/d 会/v 有/vyou 了/y ！/wt 这/rzv 位/q 日本/nsf 青年/n 很/d 鄙视/v 地/ude2 对/p 中国/ns 大学生/n 说/v ，/wd 你们/rr 连/ulian 自己/rr 的/ude1 英雄/n 都/d 不/d 崇拜/v ！/wt 你们/rr 有/vyou 日/b 中/b 战争/n 为/p 国/n 阵亡/vi 的/ude1 将士/n 们/k 的/ude1 记录/n 吗/y ？/ww 我们/rr 参拜/v 靖/b 国/n 神/n 社/n 是/vshi 祭/v 典/ng 为国捐躯/vl 的/ude1 将士/n ，/wd 你们/rr 有/vyou 什么/ry 资格/n 说三道四/vl 。/wj 
  

 
  难道/d 这/rzv 就/d 是/vshi 今天/t 中国/ns 某些/rz 大学生/n 的/ude1 脊梁/n ？/ww 
 

 
在/p 一些/mq 人/n 眼里/s ，/wd 南京大屠杀/nz 被/pbei 不/d 被/pbei 否认/v 算/v 什么/ry ！/wt 钓鱼岛/ns 被/pbei 不/d 被/pbei 人/n 侵占/v 算/v 什么/ry ！/wt 中/b 沙/n 群岛/n 的/ude1 黄岩/ns 岛/n 是/vshi 不/d 是/vshi 中国/ns 的/ude1 领土/n 算/v 什么/ry ！/wt 中国/ns 的/ude1 渔民/n 在/p 黄海/ns 、/wn 在/p 南海/ns 被/pbei 别国/rzs 欺负/v 算/v 什么/ry ！/wt 国家/n 的/ude1 利益/n 、/wn 民族/n 的/ude1 利益/n 受/v 别人/rr 威胁/v 侵害/v 又/d 算/v 什么/ry ！/wt 大门/n 敞开/v 了/y ，/wd 只要/c 自己/rr 腰包/n 里/f 有/vyou 钱/n ，/wd 这些/rz 跟/p 我/rr 又/d 有/vyou 什么/ry 关系/n ？/ww 还有/v 一/m 说/v ，/wd 只要/c 我们/rr 富/a 了/y ，/wd 别人/rr 谁/ry 还/d 敢/v 欺负/v 咱们/rr ？/ww 果真/c 如此/rzv 吗/y ？/ww 
  

 
在/p 外国/n 人/n 眼里/s ，/wd “/wyz 天生/b 的/ude1 宽容/vn 和/cc 友好/a ，/wd 以/p 礼/n 相待/v 并/cc 希望/v 得到/v 回报/v ”/wyy ，/wd “/wyz 和/cc 为/v 贵/a ”/wyy 就/d 是/vshi 中国/ns 人/n 的/ude1 形象/n 。/wj 如今/t ，/wd 连/ulian 体育/n 精神/n 也/d 已/d 渗透/v 了/ule 这种/r 儒学/n 思想/n 。/wj 
  

 
美国/nsf 人/n 推崇/v 的/ude1 是/vshi 拳击/n ，/wd 日本/nsf 人/n 在/p 奥运会/n 争取/v 到/v 项目/n 的/ude1 是/vshi 柔道/n ，/wd 韩国/nsf 人/n 积极/ad 申请/v 增设/v 的/ude1 奥运/n 项目/n 是/vshi 跆拳道/n ，/wd 我们/rr 中国/ns 呢/y ？/ww 据说/v 在/p 积极/ad 申请/v 把/pba 武术/n 增设/v 为/p 奥运/n 项目/n 。/wj 拳击/n 、/wn 柔道/n 、/wn 跆拳道/n ，/wd 一个/mq 共同/b 的/ude1 精神/n 是/vshi 要/v 征服/v 对手/n ，/wd 把/pba 对手/n 打倒/v 、/wn 摔倒/v 、/wn 踢/v 倒/vi 。/wj 武术/n 是/vshi 什么/ry ？/ww 武术/n 不/d 就是/v 花拳/n 秀/ag 腿/n 嘛/y ！/wt 其实/d ，/wd 自古/d 中国/ns 货真价实/vl 的/ude1 比赛/vn 项目/n 是/vshi 打擂台/vi ，/wd 可/v 现在/t 没有/v 了/y 。/wj 
  

 
就/d 说/v 足球/n ，/wd 如果/c 说/v 德国/nsf 、/wn 巴西/nsf 、/wn 阿根廷/nsf 、/wn 英格兰/nsf 、/wn 意大利/nsf 、/wn 法国/nsf 、/wn 葡萄牙/nsf 这些/rz 欧/b 美/b 劲旅/n 我们/rr 没/v 法/b 比/n ，/wd 那么/c ，/wd 像/p 厄瓜多尔/nsf 、/wn 加纳/nsf 这样/rzv 的/ude1 区区/b 小国/n 都/d 能/v 在/p 世界杯赛/n 拼/v 进/vf 16/m 强/ng ，/wd 而/cc 咱/rr 13亿/m 人口/n 的/ude1 泱泱大国/nl 却/d 连/ulian 参赛/vi 资格/n 都/d 争取/v 不/d 到/v ！/wt 有人/r 说/v 吃/v 米面/n 、/wn 蔬菜/n 为主/vi 的/ude1 黄种/n 人/n 不/d 适宜/v 足球/n 运动/vn ，/wd 那么/rz 我国/n 也/d 有/vyou 以/p 食/v 牛羊肉/n 为主/vi 的/ude1 回族/nz 、/wn 蒙族/nz 、/wn 维吾尔族/nz 等/udeng 民族/n ；/wf 再说/c 人家/n 韩国/nsf 人/n 、/wn 日本/nsf 人/n 不/d 是/vshi 黄/a 种/q 人/n 吗/y ？/ww 我们/rr 又/d 赢/v 过/uguo 他们/rr 几/d 回/v ？/ww 球/n 踢/v 不/d 出/vf 国门/n ，/wd 黑幕/n 却/d 比/p 电视剧/n 还/d 精彩/a 。/wj 
  

 
当今/t 中华民族/n 的/ude1 脊梁/n 缺/v 钙/n 是/vshi 事实/n ，/wd 那么/c ，/wd 脊梁/n 弯/ng 到/v 何/ry 种/q 程度/n 算/v 个/q 度/v ？/ww 软/ad 到/v 何/ry 种/q 柔韧/an 算/v 个/q 限/v ？/ww 我们/rr 不/d 是/vshi 还有/v 核武器/n 嘛/y ！/wt 不/d 是/vshi 也/d 让/v 飞船/n 载/v 着/uzhe 扬立伟/nr 他们/rr 遨游/v 了/ule 太空/s 嘛/y ！/wt 我们/rr 的/ude1 人民币/n 不/d 是/vshi 一直/d 坚挺/a 在/p 升值/vi 嘛/y ！/wt 我们/rr 的/ude1 脊梁/n 为什么/ryv 还要/d 软/a 还要/d 弯/v 呢/y ？/ww 
  

 
一个/mq 人/n 要/v 有/vyou 志气/n ，/wd 一个/mq 队伍/n 要/v 有/vyou 士气/n ，/wd 一个/mq 民族/n 要/v 有/vyou 骨气/n ，/wd 这/rzv 气/n 来自/v 何处/rys ，/wd 来自/v 脊梁/n 。/wj 没有/v 一/m 根/q 坚硬/a 的/ude1 脊梁骨/n ，/wd 人/n 就/d 无所谓/vl 耻辱/n ，/wd 队伍/n 就/d 无所谓/vl 荣誉/n ，/wd 民族/n 就/d 无所谓/vl 尊严/n ，/wd 国家/n 就/d 无所谓/vl 国格/n 。/wj 假若/c 如此/rzv ，/wd 人/n 也/d 就/d 无所谓/vl 人/n 或/c 猪/n 狗/n 了/y 。/wj 
  

 
今天/t 的/ude1 作家/n 是/vshi 不/d 是/vshi 别/d 只/d 把/pba 鲁迅/nr 精神/n 放/v 在/p 嘴/n 上/f ，/wd 我们/rr 也/d 关注/v 一下/mq 国人/n 的/ude1 脊梁/n ，/wd 你/rr 可以/v 写/v 官场/n 的/ude1 尔/Rg 虞/ng 讹诈/v ，/wd 可以/v 写/v 风/n 花/v 雪/n 月/n ，/wd 可以/v 迷恋/v 于/p 自我/rr 欣赏/v ，/wd 也/d 可以/v 无/v 病/n 呻吟/vi ，/wd 但是/c 你/rr 别/d 忘/v 了/ule 自己/rr 是/vshi 中国/ns 人/n ，/wd 也/d 为/v 我们/rr 民族/n 的/ude1 脊梁/n 补/v 钙/n 出/vf 点/n 力/vg 行/ng 不/d 行/vi ？/ww 也/d 为/v 我们/rr 国家/n 、/wn 我们/rr 民族/n 、/wn 我们/rr 中国/ns 人/n 发出/v 点/qt 声音/n 如何/ryv ？/ww 
  
