    “/wyz 10.11/m ”/wyy 值得/v 记忆/n 的/ude1 日子/n 
 

 
今天/t 是/vshi 2012年/t 10月/t 11日/t ，/wd 北京/ns 时间/n 19时/t ，/wd 瑞典/nsf 诺贝尔/nrf 委员会/n 宣布/v 2012年/t 诺贝尔/nrf 文学奖/n 获得者/n 为/p 中国/ns 作家/n 莫言/nr ，/wd 莫/d 言/vg 成为/v 中国/ns 第一/m 位/q 获得/v 诺贝尔/nrf 文学奖/n 的/ude1 本土/n 作家/n 。/wj 这/rzv 确/d 是/vshi 一/m 件/q 值得/v 庆贺/v 的/ude1 大/a 喜事/n 。/wj 
  

 
莫言/nr 获/v 诺/nr1 奖/n 首先/d 是/vshi 他/rr 个人/n 的/ude1 崇高/a 荣誉/n 。/wj 诺贝尔/nrf 文学奖/n 是/vshi 全世界/n 最/d 具/vg 权威/n 的/ude1 文学/n 奖项/n ，/wd 一则/c 诺/nr1 奖/n 评奖/vi 的/ude1 对象/n 是/vshi 全世界/n 作家/n ，/wd 中国/ns 之前/f 没/v 人/n 捧得/v ；/wf 二/m 则/q 一/m 年/qt 只/d 评/v 一/m 位/q 作家/n ，/wd 具有/v 数量/n 上/f 的/ude1 绝对/a 权威性/n 。/wj 莫言/nr 获奖/vi ，/wd 是/vshi 世界/n 对/p 他/rr 几十/m 年/qt 文学/n 创作/vn 和/cc 在/p 文学/n 道路/n 上/f 跋涉/vi 、/wn 探索/v 、/wn 努力/an 、/wn 创造/v 的/ude1 肯定/vn 。/wj 同时/c ，/wd 莫言/nr 获奖/vi 也/d 是/vshi 中国/ns 人/n 的/ude1 骄傲/an ，/wd 是/vshi 对/p 中国/ns 当代/t 文学/n 的/ude1 一/m 种/q 肯定/vn 。/wj 也/d 是/vshi 我们/rr 作为/p 战友/n 文友/nr2 的/ude1 荣耀/an 和/cc 骄傲/an ，/wd 我们/rr 这/rzv 一/m 代/q 人/n 也/d 有/vyou 了/ule 与/p 世界/n 文学/n 大师/n 们/k 平起平坐/vl 的/ude1 作家/n 。/wj 我/rr 要/v 向/p 莫/d 言/vg 致以/v 崇高/a 的/ude1 敬礼/vn 和/cc 真诚/a 的/ude1 祝贺/vn ！/wt 
  

 
长期/d 来/vf ，/wd 中国/ns 文坛/n 因/p 中国/ns 未曾/d 有/vyou 人/n 获/v 过/uguo 诺/nr1 奖/n 而/cc 对/p 诺/nr1 奖/n 产生/v 种种/q 看法/n 和/cc 说法/n 。/wj 有/vyou 制度/n 偏见/n 说/v ，/wd 有/vyou 种族歧视/nl 说/v ，/wd 有/vyou 语言/n 局限/vi 说/v ，/wd 有/vyou 文化/n 差异/n 说/v 。/wj 由此/d ，/wd 中国/ns 文坛/n 出现/v 两/m 种/q 情状/n ，/wd 一/m 是/vshi 吃/v 不/d 着/uzhe 葡萄/n 说/v 葡萄/n 酸/a ，/wd 一/m 是/vshi 顶/v 礼/n 膜/n 拜/v 、/wn 异想天开/vl 。/wj 为/p 此/rzs 我/rr 于/p 2009年/t 在/p 《/wkz 文学/n 报/n 》/wky 上/f 发/v 了/ule 一/m 篇/q 题为/v 《/wkz 我们/rr 该/v 在意/v 什么/ry 》/wky 的/ude1 文章/n ，/wd 主张/v 既/c 不要/d 因/p 马悦然/nr 先生/n 称赞/v 谁/ry 推崇/v 谁/ry 而/cc 受宠若惊/vl 乱/v 了/ule 方寸/n ，/wd 也/d 不要/d 因/p 顾彬/nr 教授/n 批评/v 中国/ns 文学/n 而/cc 急/v 赤/ag 白/a 脸/n 恼怒/an 发火/vi ，/wd 我们/rr 该/v 在意/v 自己/rr 的/ude1 事情/n ，/wd 写/v 好/a 自己/rr 的/ude1 作品/n 。/wj 
  

 
今天/t 莫/d 言/vg 获奖/vi ，/wd 一切/rz 质疑/vn 都/d 成/v 了/ule 空话/n 。/wj 事实/n 证明/v ，/wd 诺贝尔/nrf 评委/n 并/cc 没有/v 制度/n 偏见/n ，/wd 也/d 没有/v 种族/n 歧视/vn ，/wd 也/d 没有/v 因/p 语言/n 障碍/n 和/cc 东西方/n 文化/n 差异/n 而/cc 忽视/v 中国/ns 文学/n 。/wj 不过/c 有/vyou 一点/mq 不可/v 否认/v ，/wd 若/c 中国/ns 没有/v 今天/t 的/ude1 崛起/vn ，/wd 中国/ns 的/ude1 经济/n 、/wn 科技/n 、/wn 文化/n 没有/v 今天/t 的/ude1 飞速/d 发展/v ，/wd 中国/ns 没有/v 今天/t 这样/rzv 的/ude1 世界/n 影响/vn 和/cc 地位/n ，/wd 评委/n 们/k 或许/d 可能/v 不/d 会/v 对/p 中国/ns 文学/n 给/p 足够/v 的/ude1 关注/vn 和/cc 重视/v 。/wj 
  

 
我/rr 还是/v 那/rzv 句/q 话/n ，/wd 获奖/vi 是/vshi 值得/v 庆幸/v 和/cc 高兴/a 的/ude1 事/n ，/wd 但/c 这/rzv 仅/d 是/vshi 一/m 种/q 鼓励/v 和/cc 肯定/vn ，/wd 重要/a 的/ude1 还/d 是/vshi 该/rz 在意/v 我们/rr 自己/rr 该/v 在/p 意/b 的/ude1 事情/n ，/wd 写/v 好/a 自己/rr 的/ude1 作品/n 才/d 是/vshi 最/d 本分/a 的/ude1 事/n 。/wj 
  
