  战争/n 净化/vn 灵魂/n 
 

 
                                            －/wp －/wp 《/wkz 碑/n 》/wky 十/m 大/a 读/v 点/qt 之/uzhi 八/m 
 

 
开始/v ，/wd 指导员/n 荀水泉/nr 与/p 邱梦山/nr 关系/n 并/cc 不/d 怎么/ryv 好/a 。/wj “/wyz 自从/p 邱梦山/nr 知道/v 荀水泉/nr 把/pba 他/rr 瞧不起/v 教导员/n 这/rzv 事/n 捅/v 给/p 李松平/nr 之后/f ，/wd 邱梦山/nr 就/d 不断/d 在/p 荀水泉/nr 面前/f 发牢骚/vi ，/wd 你/rr 不/d 是/vshi 爱/v 打/v 小报告/n 嘛/y ！/wt 那/c 我/rr 就/d 给/p 你/rr 丰富/a 素材/n 。/wj ”/wyy 但/c 战争/n 让/v 荀水泉/nr 改变/v 了/y 。/wj 彭谢阳/nr 自/p 残/a 后/f ，/wd “/wyz 李松平/nr 想/v 帮/v 荀水泉/nr 一/m 把/qv ，/wd 逮/v 着/uzhe 机会/n 对/p 邱梦/nr 山/n 公事公办/vl ，/wd 荀水泉/nr 心里/s 更/d 难受/a ，/wd 李松平/nr 这时候/rzt 越/d 借机/d 给/v 邱梦/nr 山/n 小鞋/n 穿/v ，/wd 荀水泉/nr 就/d 越/d 难受/a 。/wj 傻瓜/n 都/d 知道/v 自/p 残/a 是/vshi 违抗/v 军令/n ，/wd 是/vshi 背叛/v ，/wd 是/vshi 政治/n 立场/n 问题/n ，/wd 是/vshi 人格/n 问题/n ，/wd 根/n 在/p 政治/n 工作/vn 不/d 落实/v ，/wd 他/rr 荀水泉/nr 是/vshi 政治/n 指导员/n ，/wd 是/vshi 他/rr 工作/vi 不力/a ，/wd 是/vshi 他/rr 不/d 称职/a 。/wj ”/wyy 
  

 
在/p 战斗/vi 中/f 两/m 个/q 结下/v 了/ule 友谊/n ，/wd “/wyz 两/m 人/n 双双/m 跪/v 在/p 芭/ng 茅/nr1 丛中/s ，/wd 双手/n 合十/v ，/wd 仰/v 面/n 朝/p 天/qt ，/wd 一起/d 发誓/v ，/wd 让/v 苍天/n 作证/vi ，/wd 不管/c 谁/ry 活/v 着/uzhe 回去/v ，/wd 一定/d 把/pba 对方/n 妻子/n 当/p 自己/rr 亲/v 妹妹/n 一样/uyy 照顾/v 好/a ，/wd 一定/d 把/pba 对方/n 孩子/n 当/p 自己/rr 亲生/b 孩子/n 一样/uyy 抚养/v 成人/n ！/wt 如果/c 做/v 不/d 到/v ，/wd 天/qt 打/v 五/m 雷/n 轰/o 。/wj 发/v 完/vi 誓/vg ，/wd 两/m 人/n 齐刷刷/z 地/ude2 在/p 芭/ng 茅/nr1 丛中/s 朝/v 天/qt 拜/v 地/n ，/wd 磕/v 了/ule 三/m 个/q 响/a 头/n 。/wj ”/wyy （/wkz 第二/m 章/q ）/wky 
  

 
邱梦山/nr 带/v 两/m 个/q 排/v 阻击/v 敌人/n ，/wd 荀水泉/nr 带/v 着/uzhe 伤员/n 突出/v 了/ule 重围/n 。/wj “/wyz 荀水泉/nr 先/d 找/v 部队/n ，/wd 他/rr 用/p 兄弟/n 部队/n 的/ude1 电话/n 找到/v 了/ule 营长/n 教导员/n ，/wd 告诉/v 他/rr 邱梦山/nr 带/v 两/m 个/q 排/v 在/p 茅山/ns 阻击/v 掩护/v 伤员/n 撤退/vi ，/wd 已经/d 被/pbei 敌人/n 围困/v ，/wd 请求/v 上级/n 派/v 增援/v 营救/v …/ws …/ws 军/n 指挥所/n 不/d 同意/v 派/v 增援/v ，/wd 让/v 邱梦山/nr 他们/rr 继续/v 抵抗/vn ，/wd 正好/z 迷惑/v 敌人/n ，/wd 吸引/v 敌人/n 大/a 部队/n 进/vf 圈/n ，/wd 有助于/v 整个/b 战役/n 意图/n 落实/v ，/wd 不/d 能/v 因小失大/vl 。/wj 
  

 

 

 
荀水泉/nr 听到/v 这个/rz 消息/n ，/wd 跺/v 着/uzhe 脚/n 在/p 电话/n 里/f 朝/p 李松平/nr 哭/v ，/wd 他/rr 要/v 带/v 自己/rr 连/v 的/ude1 两/m 个/q 排/v 去/vf 接应/v 连长/n 。/wj ”/wyy 当/v 倪培林/nr 对/p 荀水泉/nr 说/v 完/vi 邱梦山/nr 牺牲/v 的/ude1 经过/n ，/wd “/wyz 荀水泉/nr 十分/d 悲痛/a ，/wd 他/rr 抬/v 起/vf 那/rzv 条/q 左臂/n ，/wd 一/m 拳/qv 砸/v 在/p 倪培林/nr 的/ude1 担架/n 上/f …/ws …/ws 荀水泉/nr 痛恨/v 地/ude2 吼/vi 出/vf 了/ule 一/m 句/q 话/n ，/wd 是/vshi 我/rr 害/v 了/ule 他/rr ！/wt 我/rr 没/d 能/v 拉/v 他/rr 一起/s 撤退/vi ！/wt 我/rr 无能/a ！/wt ”/wyy 
  

 
邱梦山/nr 立/v 军令状/n 去/vf 夺/v 无/v 名/q 高/a 地/n 的/ude1 举动/n 让/v 李松平/nr 灵魂/n 深处/s 发生/v 了/ule 震颤/vn 。/wj “/wyz 李松平/nr 两/m 眼/q 一直/d 在/p 邱梦山/nr 脸上/s 来回/n 扫描/vn ，/wd 邱梦山/nr 立/v 这个/rz 军令状/n 让/v 他/rr 太/d 感/vg 意外/a ，/wd 他/rr 甚至/d 有/vyou 点/qt 不/d 信/v ，/wd 邱梦山/nr 竟/d 有/vyou 这/rzv 胆量/n ！/wt 他/rr 知道/v 自己/rr 没/d 这/rzv 胆量/n ，/wd 不/d 敢/v 做/v 这种/r 事/n ，/wd 而/cc 邱梦/nr 山/n 敢/dg 做/v ，/wd 他/rr 顿时/d 就/d 感觉/v 比/p 邱梦/nr 山/n 矮/a 了/ule 许多/m ，/wd 他/rr 再/d 不/d 能/v 用/p 原先/d 那/rzv 种/q 态度/n 看/v 邱梦山/nr 对/p 邱梦山/nr ，/wd 就/d 凭/p 这/rzv ，/wd 邱梦山/nr 完全/ad 有/vyou 资格/n 瞧不起/v 他/rr 。/wj ”/wyy 
  

 
邱梦山/nr 夺/v 回/qv 无/v 名/q 高/a ，/wd “/wyz 李松平/nr 来/vf 了/ule 一/m 连/n ，/wd 他/rr 只/d 跟/v 邱梦山/nr 说/v 了/ule 一/m 句/q 话/n ，/wd 问/v 他/rr 伤/v 怎么样/ryv ，/wd 接着/c 又/d 用/v 双/m 手/n 握/v 了/ule 他/rr 右手/n 。/wj 李松平/nr 跟/p 荀水泉/nr 单独/d 说/v 了/ule 话/n 。/wj 他/rr 说/v 邱梦山/nr 是/vshi 条/q 汉子/n 。/wj ”/wyy （/wkz 第二/m 章/q ）/wky 
  
