第九百三十四/m  篇/q  ?/w  威亚/nr  

春节/t  在家/vd  歇/v  着/u  ，/w  无聊/an  就/d  看/v  电视/n  。/w  电视/n  也/d  无聊/a  ，/w  就/d  频繁/ad  换/v  台/q  ，/w  换/v  着/u  换/v  着/u  就/d  看到/v  一/m  档/q  节目/n  ，/w  讲述/v  所/u  拍/v  电视剧/n  的/u  艰辛/an  。/w  说/v  实在/a  的/u  ，/w  这种/r  拍摄/v  纪录片/n  我/r  觉得/v  比/p  那/r  电视剧/n  还/d  有意思/l  ，/w  起码/d  真实/a  ，/w  真实/a  地/u  记录/v  这部/r  虚伪/a  作品/n  的/u  如何/r  诞生/v  。/w  
    剧情/n  我/r  也/d  不/d  大/a  清楚/a  ，/w  民国/n  抗战/vn  戏/n  。/w  拍戏/v  的/u  以为/v  特/ag  真/a  ，/w  看/v  戏/n  的/u  觉得/v  特/ag  假/a  。/w  一/m  群/q  鬼子/n  还有/v  伪军/n  进城/v  的/b  片/ng  断/d  ，/w  又/d  是/v  端/ag  枪/n  又/d  是/v  舞/v  棒/a  的/u  ，/w  加上/v  敌后/s  小分队/n  ，/w  两/m  拨/q  人/n  都/d  不/d  好好/d  走路/v  ，/w  飞檐走壁/i  的/b  ，/w  纪录片/n  忠实/a  地/u  记录/v  着/u  一切/r  。/w  演员/n  辛苦/a  地/u  脱/v  下/f  外/f  套/q  ，/w  身上/s  绑/v  着/u  一个/m  科技/n  ，/w  叫/v  威亚/nr  （/w  wire/nx  ）/w  ，/w  直译/v  叫/v  钢丝/n  ，/w  这/r  可怜/a  的/u  演员/n  一个/m  箭步/n  ，/w  从/p  屋顶/n  上/m  脚/n  不/d  沾/v  地/u  飞/v  下/f  ，/w  一/m  刀/q  让/v  敌人/n  毙命/v  。/w  
    威亚/nr  本/d  是/v  香港/ns  武打片/n  的/u  发明/n  ，/w  尤其/d  那些/r  云/n  里/f  雾里/ns  的/u  武林/n  高手/n  ，/w  不/d  飞/v  不/d  算/v  本/r  事/n  。/w  影视剧/n  中/a  多亏/v  了/u  威亚/nr  ，/w  让/v  高手/n  们/k  想/v  飞/dg  就/d  飞/v  ，/w  想/v  跳/v  就/d  跳/v  ，/w  任意/d  摆脱/v  地球/n  引力/n  ；/w  武林/n  高手/n  的/u  片子/n  也/d  就/p  这样/r  了/y  ，/w  过去/t  小说/n  中/f  的/u  描述/vn  本来/d  大都/d  如此/r  。/w  可/v  奇/ag  了/v  怪/a  了/y  ，/w  近些年/t  威/ag  亚/vg  到处/d  都/d  用/v  ，/w  奥运会/j  李/n  宁/dg  点火/v  ，/w  各类/r  晚会/n  上/m  的/u  杂技/n  ，/w  至于/p  电视剧/n  ，/w  几乎/d  片片/q  都/d  有/v  ，/w  楞/v  让/p  人/n  看/a  恶心/a  了/u  。/w  
    威/ag  亚/vg  泛滥/v  是/v  我们/r  这个/r  时代/n  特色/n  ，/w  有/v  点儿/n  黔驴技穷/i  的/u  意思/n  。/w  不/d  威亚/nr  去/v  不/d  了/u  西天/n  取经/v  可以/a  理解/v  ，/w  但/c  不/d  威亚/nr  怎么/r  就/d  不能/v  抗日/vn  或/c  做/v  地下/s  工作者/n  了/y  呢/y  ！/w  我/r  是/v  有/v  点儿/q  老朽/n  了/y  ，/w  看/v  不/d  了/u  无/v  厘/q  头/k  的/b  威亚/nr  ，/w  只要/c  看见/v  那些/r  身手/n  僵硬/an  ，/w  胖嘟嘟/z  吊/q  着/n  威亚/nr  还/c  强/a  作/ng  欢颜/n  或/c  愤怒/a  的/b  情节/n  ，/w  我/r  就/d  替/p  他们/r  捏一把汗/l  ，/w  替/p  他们/r  惋惜/an  。/w  
    威亚/nr  不/d  就/d  是/v  身上/s  吊/v  根/q  钢丝/n  吗/y  ，/w  中国/ns  宋代/t  就/d  有/v  了/y  ，/w  叫/v  悬/ag  丝/n  傀儡/n  ，/w  派别/n  很多/m  ；/w  西方/s  也/d  有/v  ，/w  据说/v  起源/n  于/p  中世纪/t  的/u  法国/ns  ；/w  今天/t  的/u  威亚/nr  ，/w  不过/c  是/v  把/p  中世纪/t  的/u  傀儡/n  变成/v  真/a  人/n  ，/w  操作/v  者/k  辛苦/v  点儿/n  而已/y  。/w  