第九百二十六/m  篇/q  ?/w  本/r  山/n  封山/v  

本山/nr  大叔/n  宣布/v  小品/n  封山/v  。/w  其实/d  本山/nr  大叔/n  年龄/n  不/d  大/a  ，/w  只/d  是/v  扮相/n  老/a  ，/w  给/p  人/n  以/p  错觉/n  。/w  本山/nr  大叔/n  芳龄/n  才/c  五十五/m  ，/w  离/v  法定/b  退休/vn  年龄/n  还/d  差/a  五/m  岁/q  呢/y  。/w  再/d  有/v  就/d  是/v  本/r  山/n  大叔/n  成名/v  太/d  早/a  ，/w  快/a  三十/m  年/q  了/y  吧/y  ，/w  想必/d  本/r  山/n  大叔/n  站/v  在/p  高高的/z  小品/n  山上/s  ，/w  一览/n  众/ag  山/n  小/a  ，/w  没法/d  总是/d  凌/vg  绝顶/n  。/w  
    占山/nr  为/p  王/nr  ，/w  为名/v  所/u  累/a  。/w  休整/v  一下/m  可以/v  理解/v  ，/w  封山/v  不好/a  。/w  历史/n  上/m  宣布/v  封山/v  的/b  大都/d  封/j  不/a  住/v  ，/w  只/d  有/v  介子/n  推/vd  隐/v  之/u  绵/a  山/n  ，/w  晋文公/nr  下令/v  焚/vg  山/j  ，/w  大火/n  三/m  天/q  三/m  夜/q  ，/w  介子/n  推/vd  抱/v  树/n  而/c  死/v  ，/w  死/v  不/d  出山/v  ，/w  表现/v  了/u  不/d  食/v  君/ng  禄/ng  的/u  隐士/n  风范/n  。/w  因此/c  国人/n  以/p  寒/ag  食/ng  节/n  纪念/v  他/r  ，/w  他/r  的/u  家乡/n  也/d  改名/v  介休/ns  。/w  
    本山/nr  大叔/n  喜剧/n  细胞/n  无/v  人/n  可/v  敌/ng  。/w  脸/n  弯/ng  如/v  月/n  ，/w  只要/c  双目/n  一发/d  直/a  ，/w  让/v  人/n  看/v  了/u  立刻/d  发/v  笑/v  。/w  加之/c  深厚/a  的/u  民间文学/l  的/b  滋养/n  ，/w  本/r  山/n  大叔/n  出场/v  就/d  是/v  戏/n  ，/w  多少/r  年/q  来/f  ，/w  春/tg  晚/tg  大/d  宴/vg  上/m  已/d  是/v  一/m  道/q  必/d  上/m  的/u  主菜/n  ，/w  几乎/d  没有/v  这/r  道/q  菜/n  就/d  构/vg  不成/v  席/ng  ，/w  所以/c  本山/nr  大叔/n  退出/v  春/tg  晚/tg  总是/d  轩然大波/i  ，/w  去年/t  的/u  偶然/a  成就/n  了/u  今年/t  的/u  必然/n  。/w  
    小品/n  是/v  中国/ns  人/n  生活/vn  中/f  的/u  万象/nz  ，/w  既/c  熟悉/v  又/d  生疏/a  。/w  本山/nr  大叔/n  就/d  有/v  这个/r  本事/n  ，/w  将/d  熟视无睹/i  的/u  生活/vn  编成/v  令人捧腹/i  的/b  片段/n  ，/w  让/v  你/r  在/p  笑声/n  中/f  思考/v  ，/w  忘却/v  ，/w  麻木/an  并/c  大/d  呼/o  过瘾/a  。/w  这/r  是/v  件/q  很/d  难/a  的/u  事情/n  ，/w  尤其/d  中国/ns  人/n  ，/w  被/p  生活/vn  中/f  的/u  段子/n  和/c  短/a  信/n  训练/v  得/u  笑/v  点/t  太/d  高/a  ，/w  让/v  人/n  再/d  笑/v  十分/d  不易/a  。/w  面对/v  如此/r  狡猾/a  的/u  中国/ns  人/n  ，/w  本/r  山/n  大叔/n  扛/v  一/m  把/q  小品/n  老/h  枪/n  ，/w  枪法/n  老/a  道/j  ，/w  一/m  枪毙/v  命/vg  。/w  
    在/p  本/r  山/n  大叔/n  扛/v  枪/n  瞄准/v  别人/r  之/u  时/ng  ，/w  别人/r  也/d  扛/v  枪/n  瞄准/v  了/u  他/r  ，/w  只/d  是/v  枪/n  不同/a  ，/w  枪法/n  也/c  不同/a  ，/w  规矩/n  更/d  不同/a  。/w  估计/v  本/r  山/n  大叔/n  有/v  点儿/q  受不了/l  了/y  ，/w  灰心/v  了/y  ，/w  人生/n  看/v  淡/a  了/y  ，/w  跟/p  范/nr  伟/nr  在/p  小品/n  《/w  心病/n  》/w  中/f  讲/v  的/u  道理/n  对/p  自己/r  却/d  不/d  灵光/a  了/y  。/w  
    盼/v  本/r  山/n  大叔/n  重/d  出/v  江湖/n  那/r  一/m  天/q  。/w  重/d  出/v  江湖/n  是/v  为/p  封山/v  准备/d  的/b  下一场/n  好戏/n  。/w  