第八百八十/m  篇/q  ?/w  诺贝尔/nr  文学奖/n  

文学/n  是/v  一个/m  残酷/a  社会/n  的/u  梦想/n  ，/w  是/v  一个/m  完美/a  社会/n  的/u  消遣/vn  ，/w  而/c  对/p  中庸/n  社会/n  来说/c  ，/w  它/r  是/v  一/m  种/q  寄托/v  ，/w  为/p  作家/n  所/u  用/v  ，/w  替/p  自己/r  也/d  替/p  百姓/n  宣泄/vn  情感/n  。/w  
    千万/m  不要/d  把/p  文学/n  误认为/v  仅/d  是/v  小说/n  ，/w  小说/n  仅/d  是/v  一/m  段/q  历史/n  时期/n  最为/d  时髦/a  的/u  文学/n  表达/v  ，/w  诗词/n  曲/ag  赋/ng  是/v  ，/w  话剧/n  电影/n  也/d  是/v  ；/w  汉/tg  赋/v  唐诗/n  宋词/n  元曲/n  明清/t  小说/n  都/d  在/c  中国/n  历史/a  上/m  创造/v  过/d  无与伦比/i  的/b  辉煌/a  ，/w  只/d  是/v  那时/r  没有/v  诺贝尔/nr  文学奖/n  。/w  
    中国/ns  人/n  企盼/v  多年/m  的/u  诺贝尔/nr  文学奖/n  终于/d  花/v  落/v  中国/ns  ，/w  算是/v  水到渠成/i  。/w  我/r  在/p  上/m  世纪/n  八十/m  年代/n  文学/n  最/d  辉煌/a  的/u  时刻/n  ，/w  听/v  论/k  大/a  作家/n  们/k  以/p  仰望/v  的/u  口吻/n  谈论/v  诺贝尔/nr  文学奖/n  时/d  ，/w  仿佛/v  这/r  奖/n  是/v  上帝/n  发/v  的/u  ；/w  我们/r  熟知/v  的/u  泰戈尔/nr  、/w  萧/nr  伯纳/nr  、/w  蒲宁/nr  、/w  赛/vn  珍珠/n  、/w  福克纳/nr  、/w  海明威/nr  、/w  萨特/nr  、/w  肖/nr  洛霍夫/nr  、/w  川端/nr  康成/ns  、/w  索尔仁尼琴/nr  、/w  马尔克斯/nr  等等/u  象/ng  神/n  一样/u  在/p  文学/n  的/u  巅峰/n  上/m  矗立/v  ，/w  我们/r  只/d  能/v  仰望/v  ，/w  不能/v  近/a  身/ng  。/w  
    今天/t  作家/n  莫言/nr  荣膺/v  该/r  奖/n  ，/w  让/v  中国/ns  人/n  长/a  舒/ag  一口气/n  ，/w  中国/ns  人/n  的/u  诺贝尔/nr  情结/n  很/d  重/a  ，/w  不光/c  文学奖/n  ，/w  其他/r  科学/n  及/c  人文/n  的/u  奖项/n  中国/ns  人/n  也/d  极为/d  重视/v  ，/w  只/d  是/v  永远/d  与其/c  擦/v  肩/vg  ，/w  让/v  许多/m  外/f  国籍/n  的/u  中国/ns  人/n  掠美/v  ，/w  即便/c  这样/r  ，/w  中国/ns  人/n  也/d  觉得/v  半边/n  脸/n  放/v  光/a  。/w  这/r  回莫言/nr  先生/n  得奖/v  成全/v  了/u  诺/vg  迷/ng  ，/w  昨晚/t  七点/t  之后/f  ，/w  我/r  至少/d  收到/v  了/u  几十/m  条/q  信息/n  ，/w  告诉/v  我/r  这个/r  喜讯/n  。/w  今天/t  许多/m  报纸/n  是/v  头版/n  报道/v  ，/w  让/v  中国/ns  人/n  重温/v  这个/r  既/c  生/v  又/d  熟/a  的/u  大奖/n  。/w  
    我/r  印象/n  中/f  莫言/nr  先生/n  敏/ag  行  讷  言  ，/w  小说/n  写/v  的/u  多/a  ，/w  话/n  说/v  得/u  少/a  ；/w  一般/a  作家/n  都/d  是/v  话/q  痨  ，/w  喋喋不休/i  ，/w  而/c  莫言/nr  常/d  一/m  笑/v  对/p  之/u  ，/w  充满/v  了/u  内心/n  的/u  神秘/an  ，/w  所以/c  他/r  能/v  获奖/vn  。/w  据/p  瑞典/ns  文学院/n  常任/b  秘书/n  彼得・恩隆德/nr  透露/v  ，/w  莫言/nr  在/p  他/r  电话/n  里/f  得知/v  获奖/vn  后/f  ，/w  "/w  他/r  狂喜/v  并/c  惶恐/a  （/w  he/nx   was/nx   overjoyed/nx   and/nx   scared/nx  ）/w  "/w  ，/w  狂喜/v  是/v  为/p  中国/ns  作家/n  的/u  整体/n  荣誉/n  ；/w  惶恐/a  则/d  是/v  儒家/nz  思想/n  的/u  谨慎/a  谦虚/an  。/w  
    向/nr  莫言/nr  先生/n  致以/v  祝贺/v  ！/w  