第八百五十五/m  篇/q  ?/w  村/n  博物馆/n  

博物馆/n  终于/d  成为/v  社会/n  的/u  香/a  饽饽/n  了/u  ，/w  过去/v  这/r  劳什子/n  对/a  国家/n  都/d  是/a  个/n  累赘/an  。/w  记得/v  早年/t  去/v  各地/r  博物馆/n  经常/d  撞锁/v  ，/w  即便/c  开门/v  也/d  是/v  门可罗雀/i  ，/w  工作/vn  人员/n  爱/v  搭/v  不理/v  的/u  ，/w  多/ad  问/v  几/m  句/q  ，/w  人家/r  把/p  你/r  当/v  贼/dg  一样/a  看/v  着/u  。/w  那/r  年月/n  ，/w  你/r  看/v  博物馆/n  同时/c  还要/v  看/v  人家/r  白/a  眼/n  ，/w  但/c  能/v  看见/v  想/v  看/v  的/u  文物/n  也/d  就/d  心满意足/i  了/y  。/w  
    这/r  两/m  年/q  国家/n  的/u  日子/n  好/a  了/y  ，/w  各地/r  博物馆/n  就/d  新建/v  ，/w  扩建/v  ，/w  改建/v  ，/w  越/d  建/v  越/d  大/a  ，/w  越/d  建/v  越/d  奢华/a  ，/w  以/p  面积/n  而/c  论/v  ，/w  全世界/n  最/d  大/a  的/u  博物馆/n  金银/b  铜牌/n  都/d  在/p  中国/ns  。/w  连/u  农民/n  们/k  都/d  不甘落后/l  ，/w  花/v  巨资/n  建/v  博物馆/n  ，/w  听/v  着/u  新鲜/a  。/w  
    河北省/ns  衡水市/ns  冀州/ns  一个/m  村/n  花/a  了/u  五千万/m  建/j  了/u  一个/m  博物馆/n  ，/w  叫/v  冀宝斋/nr  博物馆/n  ，/w  听/v  着/u  象/n  个/q  老字号/n  ，/w  馆长/n  就/d  是/v  本地/r  当/v  了/u  五十/m  余/m  年/q  的/u  村/n  支书/n  ，/w  村支书/n  气魄/n  大/a  ，/w  花/v  了/u  5060万/m  元/q  ，/w  盖/v  出/v  一个/m  高/a  达/v  23/m  米/q  大/a  房子/n  ，/w  展出/v  了/u  他/r  的/u  收藏/vn  。/w  藏品/n  应有尽有/i  ，/w  当年/t  震惊/v  中国/ns  的/u  河北/ns  满城/ns  中山/nr  靖/j  王/n  刘/nr  胜/a  墓/n  出/q  的/b  “/w  长/a  信/n  宫灯/n  ”/w  ，/w  馆长/n  不仅/c  有/v  一个/m  比/p  国宝/n  大/a  的/u  ，/w  还/d  配/v  成/m  了/u  一/m  对/q  ，/w  一/m  男/b  一/m  女/b  ，/w  让/v  宫女/n  一/m  人/n  持/v  灯/n  太/a  孤单/a  。/w  
    村支书/n  说/v  ，/w  盖/v  博物馆/n  不/d  差/a  钱/n  ，/w  当年/t  他们/r  生产/vn  暖气片/n  赚/v  了/u  钱/n  ，/w  后/f  又/d  开/v  了/u  旅游/vn  山庄/n  ，/w  村里/n  还/d  投资/v  房地产/j  。/w  村民/n  吃/v  粮/ng  ，/w  水电/n  ，/w  洗/v  发/v  ，/w  洗澡/v  ，/w  医疗/n  ，/w  学费/n  都/d  由/p  集体/n  供给/vn  ，/w  女/b  45/m  男/b  50/m  以上/f  每人/r  每月/r  发/v  钱/n  养老/vn  ，/w  国务院/nt  发愁/v  的/u  问题/n  他/r  村支书/n  都/d  解决/v  了/y  ，/w  所以/c  又/d  搞/v  收藏/v  ，/w  全/d  是/v  宝贝/n  。/w  这家/r  博物馆/n  藏品/n  多/a  ，/w  国家/n  博物馆/n  的/u  汉/tg  陶/vg  说唱/n  俑/ng  ，/w  他/r  那里/r  是/v  银/ng  的/u  ；/w  宋代/t  五/m  大/a  名窑/n  他/n  有/m  四/m  个/n  展/ng  柜/ng  ；/w  直径/n  1.7/m  米/q  釉/n  里/f  红/a  元代/t  大/a  盘/n  ，/w  能/v  颠覆/v  中国/ns  陶瓷/n  史/ng  ；/w  你/r  要/v  质疑/v  东西/n  真假/n  ，/w  村支书/n  立马/d  吐槽/ns  ，/w  中华/nz  五千/m  年/q  文明史/n  ，/w  你/r  没/d  见/v  过/u  的/u  东西/n  多/a  了/y  ！/w  
    我/r  说/v  ，/w  什么/r  国宝/n  您/r  都/d  可能/v  有/v  ，/w  但/c  不/d  可能/v  您/r  什么/r  国宝/n  都/d  有/v  。/w  这/r  是/v  辨证/a  法/n  ，/w  没有/v  宿/ag  命/vg  。/w  