第九百五十九/m  篇/q  ?/w  雅安/ns  
 我/r  第一/m  次/q  听说/v  雅安/ns  这个/r  地方/b  是/a  三十/m  年/a  前/f  ，/w  那时/r  我/r  在/p  编辑部/n  ，/w  特/ag  喜欢/v  与/p  生人/n  打交道/v  。/w  偶尔/d  认识/v  的/u  一个/m  人/n  叫/v  张/nr  恪智/nr  ，/w  其实/d  早年/t  他/r  是/v  北京/ns  人/n  ，/w  上/m  世纪/n  60/m  年代/n  支援/v  三线/j  去/v  了/u  四川/ns  ，/w  就/d  在/p  那里/r  生根/v  开花/v  结子/n  ，/w  我/r  是/v  在/p  马路/n  边/k  认识/v  他/r  的/u  ，/w  我/r  看/v  他/r  有些/r  潦倒/a  的/b  样子/n  ，/w  记不清/l  怎么/r  就/d  开始/v  与/p  他/r  搭讪/v  ，/w  他/r  蹲/v  在/p  地上/s  与/p  我/r  说话/v  ，/w  手里/s  拿/v  着/u  树枝/n  在/p  地上/s  写/v  了/u  涂/v  ，/w  涂/v  了/u  写/v  ，/w  我/r  一/m  看/v  他/r  字/n  写/v  得/u  不错/a  ，/w  就/d  把/p  他/r  叫/v  到/v  编辑部/n  ，/w  请/v  他/r  吃/v  了/u  饭/n  ，/w  写/v  了/u  许多/m  字/n  。/w  我/r  记/v  得/u  很/d  清楚/a  ，/w  他/r  给/p  我/r  写/v  过/u  “/w  磁/ng  窑/n  ”/c  两/m  个/q  字/n  。/w  这/r  磁/ng  字/n  用/ng  得/e  古/a  。/w  
    张/q  先生/n  字/n  写/v  得/u  好/a  ，/w  烟/n  也/d  抽/v  得/u  好/a  ，/w  特/ag  凶/ng  。/w  他/r  一/m  来/v  办公室/n  PM2.5/nx  估计/v  按/p  现今/t  标准/n  得/v  超过/v  500/m  。/w  他/r  告诉/v  我/r  他/r  在/p  雅安/ns  工作/an  ，/w  估计/v  一辈子/m  回/q  不/d  来/v  北京/ns  了/y  。/w  
    去年/t  五月/t  我/r  去/v  西藏/ns  时/ng  ，/w  从/p  成都/ns  早晨/t  出发/v  时/ng  天/n  还/d  没/d  大/a  亮/a  ，/w  雅安/ns  是/a  第一/m  站/n  ，/w  八点/t  钟/n  到/v  的/u  ，/w  朝阳/ns  和煦/a  温暖/a  ，/w  在/p  那/r  座/q  著名/a  的/u  “/w  茶/n  马/j  古道/n  ”/w  雕像/n  前/f  我们/r  停车/v  照/v  了/u  像/v  ，/w  谁/r  知/v  还/d  不/d  到/v  一/m  年/q  时间/n  ，/w  也/d  是/v  在/p  早晨/t  八点/t  多/m  钟/n  ，/w  雅安/ns  地震/n  ，/w  这/r  时刻/d  正是/v  我/r  离家/v  出门/v  腾飞/v  的/u  一刻/m  ，/w  飞机/n  一/m  落地/v  ，/w  接/v  站/v  朋友/n  告诉/v  我/r  ，/w  雅安/ns  地震/n  ，/w  七/m  级/q  。/w  
    命运/n  多  舛  的  四川/ns  啊/y  ，/w  好/a  象/ng  汶/g  川/j  地震/n  刚刚/d  过去/t  ，/w  创伤/n  刚刚/d  结痂/v  ，/w  芦山/ns  又/c  震/ng  ，/w  上次/t  是/v  川/j  ，/w  这次/r  是/v  山/n  ，/w  日月/n  山川/n  怎么/r  让/v  自古/d  富庶/a  的/u  四川/ns  频频/d  遭/v  此/r  重创/vn  ？/w  在/p  出差/v  途中/s  ，/w  我/r  屋/n  中/f  的/u  电视/n  永远/d  放在/v  新闻/n  频道/n  ，/w  挂念/v  着/u  受灾/v  的/u  同胞/n  。/w  
    雅安/ns  素有/v  川/j  西/f  咽喉/n  之/a  称/n  ，/w  也/d  是/v  由/p  川/j  入/v  藏/j  的/u  门户/n  ，/w  可见/c  地理/n  位置/n  重要/a  。/w  雅安/ns  最/d  有名/a  的/b  特产/n  是/a  雅/ag  鱼/n  ，/w  去/v  成都/ns  时/ng  吃/v  过/u  几/m  次/q  ，/w  味/ng  极/d  鲜美/a  ，/w  路过/v  雅安/ns  时/d  因/c  是/a  早晨/t  ，/w  要/v  是/v  赶上/v  饭/n  点/t  一定/d  要/v  在/p  雅安/ns  吃/v  雅/ag  鱼/n  ，/w  那/r  才/d  叫/v  地/u  道/v  。/w  雅安/ns  地震/n  ，/w  让/v  人/n  心悸/v  ，/w  我/r  忽然/d  想/v  老朋友/n  张/nr  恪智/nr  ，/w  至少/d  有/v  近/a  二十/m  年/q  没/d  见/v  他/r  了/y  ，/w  不知/v  此次/r  地震/n  他/r  可/v  安好/a  ？/w  
                                                               2013-4-22/m  夜/tg  