看不惯/v  

左丁山/nr  说/v  他/r  友人/n  在/p  伦敦/ns  买/v  《/w  苹果/n  日报/n  》/w  一/m  份/q  四十三/m  块/q  港币/n  。/w  十/m  份/q  就/d  四百/m  多/m  。/w   
在/p  外国/n  一/m  住/v  久/ng  ，/w  渴望/vd  看/v  到/v  香港/ns  报纸/n  ，/w  贵/j  一点/t  也/d  不在乎/v  。/w  我/r  住/v  在/p  墨尔本/ns  那段/r  时期/n  ，/w  一经/d  唐人街/ns  就/d  去/v  买/v  ，/w  也/d  要/v  这个/r  价钱/n  。/w   
但是/c  最后/f  一/m  次/q  去/v  了/y  ，/w  有/v  钱/n  也/d  买/v  不/d  到/v  ，/w  店/n  里/f  的/u  人/n  说/v  ：/w  「/w  现在/t  大家/r  都/d  在/p  网上/s  看/v  了/y  。/w  」/w   
自己/r  不/d  会/v  用/p  计算机/n  ，/w  也/d  可以/v  叫/v  子女/n  上/m  了/u  给/p  老人家/n  阅读/v  ，/w  有心/v  学习/n  ，/w  都/d  能/v  应/v  手/n  。/w  连/n  倪/nr  匡/vg  兄/ng  这/r  位/q  电器/n  盲/ng  也/d  懂得/v  ，/w  一般/a  的/u  人/n  没/v  理由/n  学/v  不/d  会/v  。/w   
上网/v  看/v  ，/w  年/q  费/v  六十三/m  块/q  八/m  美/j  金/j  ，/w  除了/p  报纸/n  ，/w  所有/b  壹/m  传媒/n  的/u  刊物/n  ，/w  如/v  《/w  壹/m  周刊/n  》/w  、/w  《/w  饮食/n  男/b  女/b  》/w  等等/u  ，/w  都/d  能/v  看到/v  ，/w  价钱/n  非常/d  合理/a  。/w   
在/p  外/f  旅行/v  ，/w  常/d  遇/v  故交/n  ，/w  他们/r  说/v  了/u  一/m  大/a  堆/n  如何/r  如何/r  想念/v  香港/ns  报纸/n  的/u  话/n  ，/w  摇头/v  叹气/v  ，/w  像/v  是/v  一/m  件/q  憾事/n  。/w   
「/w  为/p  甚么/r  不/a  上网/n  ？/w  」/w  我/r  问/v  。/w   
「/w  太/d  贵/a  了/y  。/w  」/w  他们/r  回答/v  。/w   
人/n  在/p  海外/s  ，/w  一分/t  一/m  毛/q  都/d  节省/v  ，/w  这/r  是/v  美德/n  ，/w  但是/c  学问/n  、/w  知识/n  ，/w  加上/v  无/v  穷/a  的/u  乡/n  愁/ng  ，/w  何止/v  值/a  那/c  六十三/m  块/m  八/m  美金/n  呢/y  ？/w   
听/v  了/u  之后/f  ，/w  我/r  问/v  过/u  他们/r  的/u  邮/ng  址/ng  ，/w  回到/v  香港/ns  即刻/d  为/p  他们/r  登记/v  成/m  客户/n  ，/w  合/v  四百九十八/m  块/q  港币/n  的/u  礼物/n  ，/w  是/v  天下/n  最/d  便宜/a  的/u  礼物/n  。/w   
遇/v  张/nr  敏/nr  仪/k  ，/w  她/r  从/p  加拿大/ns  回来/v  ，/w  谈/v  起/v  网上/s  报纸/n  来/f  ，/w  她/r  也/d  同样/d  送/v  了/u  多/m  份/q  电/n  邮/ng  阅读/v  给/p  友人/n  。/w   
「/w  为/p  甚么/r  人/n  一/m  到/c  加拿大/ns  ，/w  就/d  完全/ad  不/d  一样/a  了/y  呢/y  ？/w  」/w  她/r  摇头/v  。/w   
也许/d  在/p  别人/r  眼中/s  ，/w  我们/r  香港/ns  人/n  钱/n  乱/d  挥霍/v  ，/w  实在/d  看不惯/v  ，/w  但/c  我/r  宁愿/d  被/p  人/n  讨厌/v  ，/w  在/p  求/v  信息/n  方面/n  是/v  绝对/d  不/d  寒酸/a  的/u  。/w   
到/v  了/u  外国/n  ，/w  对/p  香港/ns  六亲不认/i  ，/w  也/d  是/v  好事/n  。/w  但是/c  一面/d  说/v  不管/c  ，/w  一面/d  偷偷/d  想念/v  ，/w  又/d  不/d  肯/v  花/v  那/r  小/a  钱/n  。/w  说/v  真的/a  ，/w  我/r  也/d  看不惯/v  。/w  