零/m   食/v  

椅/ng  边/k  必/d  有/v  零食/n  ，/w  是/v  我/r  看/v   DVD/nx  的/u  习惯/n  。/w  带子/n  干/v  、/w  松仁/n  等/a  一/m  吃/v  厌/vg  了/u  ，/w  要/v  变化/vn  ，/w  是/v  吃/v  腌制/v  的/b  柠檬/n  。/w  
最/d  常/d  光顾/v  的/u  是/v  永吉街/ns  的/u  木头/n  小/a  档/ng  「/w  柠檬/n  王/n  」/w  ，/w  甜/a  酸/n  适中/a  ，/w  软/ng  硬/d  极度/d  恰好/d  ，/w  是/v  味觉/n  的/b  享受/v  。/w   
每次/r  买/v  个/q  两/m  磅/q  ，/w  吃/v  完/v  后/f  没/v  机会/n  经过/p  中/f  环/v  ，/w  也/d  曾经/d  在/p  其它/r  著名/a  的/u  干/a  湿货/n  店/n  购买/v  ，/w  但/c  一/m  试/v  ，/w  即刻/d  分辨/v  得/u  出/v  不同/a  ，/w  味道/n  远/ad  不/d  如/v  永吉街那/ns  一/m  家/q  。/w  

再/d  不能/v  忍受/v  次/bg  货/n  ，/w  看到/v  零食/n  玻璃瓶/n  已/d  空/a  ，/w  今天/t  专程/d  去/v  永吉街/ns  买/v  柠檬/n  。/w   
相/d  熟/a  的/u  档/n  主/ag  唐/nr  崇超/nr  看到/v  了/u  我/r  ，/w  亲切/a  地/u  招呼/v  ，/w  我/r  已/d  从/p  他/r  父亲/n  唐/nr  培/nr  先生/n  买/v  到/v  现在/t  ，/w  算是/v  老/h  顾客/n  了/y  ：/w  「/w  现在/t  到处/d  看到/v  你们/r  的/u  柠檬/n  王/n  。/w  」/w   
「/w  都/d  是/v  假/a  的/u  。/w  」/w  他/r  摇头/v  苦笑/v  。/w   
「/w  出/v  了/u  名/q  ，/w  才/d  有/v  人/n  假/a  呀/y  。/w  」/w  我/r  安慰/an  。/w   
「/w  连/u  澳门/ns  ，/w  也/d  用/v  了/u  我们/r  红色/n  的/u  柠檬/n  王/n  三/m  个/n  字/n  做/v  标志/n  ，/w  抢/vd  去/v  不少/m  生意/n  。/w  」/w   
「/w  没/d  注册/v  吗/y  ？/w  」/w   
「/w  注册/v  局/n  说/v  柠檬/n  是/a  共享/v  名/ag  ，/w  不能/v  登记/v  。/w  」/w   
「/w  用/p  永/j  吉/j  街/n  柠檬/n  王/n  呢/y  ？/w  」/w   
「/w  永吉街/ns  也/d  是/v  共享/v  的/u  街名/n  呀/e  。/w  」/w   
「/w  把/p  你/r  父亲/n  的/u  名字/n  加上/v  去/v  吧/y  。/w  」/w  我/r  建议/n  。/w   
唐/nr  崇超/nr  点/t  头/n  ：/w  「/w  我/r  会/v  把/p  爸爸/n  的/u  肖像画/n  上/m  ，/w  希望/v  注册/vn  局/n  不再/d  刁难/v  。/w  」/w   

吃/v  零食/n  ，/w  要/v  尊敬/v  它/r  ，/w  就/p  那么/r  纸/n  包/v  放/v  着/u  惹/v  虫/n  惹/v  蚁/ng  ，/w  但/c  随便/ad  弄/v  个/q  花样/n  俗气/an  的/u  塑料/n  罐/ng  装/v  起/v  来/f  ，/w  眼/n  冤/an  。/w  一定/d  要/v  选购/v  最/d  精美/a  的/u  玻璃瓶/n  才/d  行/v  ，/w  先/d  悦目/a  ，/w  再/d  好吃/a  ，/w  贵/j  一点/t  又/d  如何/r  ？/w  此/r  种/q  瓶子/n  可/v  在/p  崇/ag  光/n  百货公司/n  买/v  得/u  到/v  。/w  
 