波斯/ns  地毯/n  

从小/d  看/v  《/w  月宫/n  宝/j  盒/ng  》/w  就/c  对/a  地毯/n  发生/v  了/u  浓厚/a  的/b  兴趣/n  。/w  代表/n  地毯/n  的/u  国家/n  是/v  波斯/ns  ，/w  也/d  就/d  是/v  当今/t  的/u  伊朗/ns  。/w  大家/r  对/p  波斯/ns  的/b  产品/n  有/m  信心/n  ，/w  就/d  像/v  瑞士/ns  手表/n  一样/u  。/w   
地毯/n  的/u  制造/vn  地域/n  分布/v  得/u  很/d  广/a  ，/w  从/p  土耳其/ns  到/v  中东/ns  诸国/r  、/w  印度/ns  巴基斯坦/ns  、/w  中国/ns  蒙古/ns  ，/w  北部/f  到/v  巴尔干/ns  ，/w  但/c  最/d  值得/v  研究/vn  的/u  还/d  是/v  波斯/ns  。/w   
地毯/n  是/v  伊朗/ns  第二/m  个/q  最/d  大/a  的/u  生产/vn  。/w  第一/m  是/v  石油/n  。/w  全国/n  六千万/m  人口/n  之中/f  ，/w  靠/v  地毯/n  业/k  为/v  生/dg  有/v  六百万/m  人/n  ，/w  包括/v  了/u  养/v  羊/n  、/w  搓/v  线/n  、/w  染/v  工/ag  、/w  织/v  工/ag  和/c  销售商/n  。/w   
再/d  挖/v  深/a  一点/t  ，/w  波斯/ns  分成/v  几/m  个/n  著名/a  的/b  产区/n  ，/w  包括/v  了/y  ：/w   Tabriz/nx  、/w   Karodja/nx  、/w   Serab/nx  、/w   Meshkin/nx  、/w   Ardabil/nx  等/u  ，/w  各/r  有/v  特色/n  ，/w  熟/ad  行/v  一/m  看/v  就/d  知/v  。/w  当然/d  ，/w  要/v  经过/p  无数/m  的/u  受骗/v  和/c  失败/v  ，/w  才/d  能/v  成为/v  专家/n  ，/w  其实/d  每/r  一/m  种/q  艺术/n  都/d  是/v  一样/a  的/u  。/w   
收藏/v  波斯/ns  地毯/n  ，/w  还/d  分/v  古董/n  的/b  或/c  近/a  代/n  的/b  。/w  前者/r  图案/n  简单/a  ，/w  皆/d  出于/v  流浪/vn  民族/n  之/u  手/n  。/w  织/v  工/n  非/h  职业性/n  ，/w  多/ad  为/v  家庭/n  妇女/n  ，/w  织/v  来自/v  用/v  或/c  送/v  亲朋/n  戚/nr  友/ag  ，/w  不/d  作/v  商业/n  用/v  途/ng  。/w  古董/n  地毯/n  更/d  有趣/a  的/b  地方/b  是/a  染料/n  都/d  是/a  天然/b  的/b  ，/w  矿物质/n  居多/v  ，/w  但/c  也/d  有/v  动物/n  的/u  ，/w  像/p  那/r  种/q  极/d  鲜艳/a  的/u  红色/n  ，/w  就/d  是/v  来自/v  「/w  胭脂/n  虫/n  」/w  ，/w  中国/ns  人/n  称为/v  「/w  洋红/nr  」/w  。/w   
古代/t  地毯/n  的/u  好处/n  在于/v  工细/a  。/w  织/v  结/v  以/p  一/m  英寸/q  来/f  计算/v  ，/w  有/v  四百/m  个/q  结/v  已经/d  算/v  上上/a  等/u  ，/w  但/c  也/d  有/v  一千两百/m  结/v  的/u  。/w  图案/n  千变万化/i  ，/w  细/a  的/u  有如/v  人/n  脑神经/n  线/n  ，/w  令/v  人/n  叹为观止/i  。/w   
对/p  地毯/n  一知半解/i  的/b  人/n  ，/w  以/p  为/v  在/p  不同/a  角度/n  看/v  ，/w  显出/v  各种/r  颜色/n  和/c  光/n  暗/ag  的/u  就是/d  好/a  的/u  ，/w  其实/d  是/v  顺毛/nr  和/c  逆/vg  毛/nr  在/p  作/v  怪/an  。/w  高级/a  的/u  地毯/n  ，/w  织/v  结/v  很/d  密/a  ，/w  是/v  不/d  会/v  发生/v  这种/r  现象/n  的/u  。/w   
各位/r  如果/c  对/p  地毯/n  也/d  有/v  好奇心/n  ，/w  书店/n  中/f  有/v  许多/m  参考书/n  ，/w  也/d  可/v  到/v  专卖店/n  去/v  跑/v  ，/w  不/d  一定/d  要/v  买/v  ，/w  只/d  问/v  可/v  也/y  ，/w  问/v  多/a  了/y  ，/w  就/d  学/v  到/v  东西/n  ，/w  学问/n  学问/n  嘛/y  ，/w  不/d  问/v  ，/w  怎么/r  懂得/v  那么/r  多/m  ？/w  