世界杯/n  的/u  泪/n  男/b  告诉/v  了/u  我们/r  什么/r   

西村/ns  正/d  男/b  兄/ng  是/v  我/r  的/u  好友/n  ，/w  关西/ns  学院/n  大学/n  社会学/n  系/v  的/u  副教授/n  ，/w  他/r  最近/t  的/u  研究/vn  课题/n  是/v  《/w  日本/ns  摇滚/n  音乐/n  草莽/n  期/q  的/u  华人/n  作用/n  》/w  ，/w  而且/c  这个/r  专题/n  报告/n  会/v  作为/v  《/w  共/d  生/v  与/c  移动/vn  》/w  系列/q  研究/vn  将/d  于/p  下月/t  23日/t  在/p  他/r  的/u  大学/n  召开/v  ，/w  很/d  遗憾/a  的/u  是/v  我/r  届时/d  不/d  在/p  日本/ns  ，/w  无法/vd  听/v  他/r  的/u  报告/n  ，/w  但/c  对/p  类似/a  的/u  课题/n  一直/d  有/v  浓厚/a  的/u  兴趣/n  。/w  
 
  所谓/v  “/w  共/d  生/v  与/c  移动/vn  ”/w  ，/w  其实/d  是/v  一个/m  生动/a  的/u  描写/vn  ，/w  因为/p  它/r  形象/n  地/u  表达/v  了/y  “/w  旅居/v  异域/n  ”/w  的/u  一个/m  具体/a  状态/n  ，/w  弱势/n  与/p  非/h  单一/a  的/u  存/v  在/p  始终/d  是/v  这/r  一/m  状态/n  的/u  持续/vd  。/w  最近/t  ，/w  一口气/d  读/v  完/v  了/u  郑/nr  大世/nr  的/u  书/n  ，/w  甚/dg  觉/v  这个/r  状态/n  的/u  深邃/an  之/u  处/n  。/w  昨天/t  微/ag  博/vg  上/m  给/p  国内/s  出版界/n  推荐/v  了/u  这/r  本/q  书/n  ，/w  理由/n  不/d  是/v  为了/p  世界杯/n  的/u  泪/n  男/ng  竟/d  能/v  如此/r  感人/a  ，/w  而是/c  他/r  娓娓道来/l  ，/w  讲述/v  了/u  他/r  心路/n  历程/n  的/u  率真/a  。/w  他/r  在/p  书/n  的/u  后面/f  写道/v  :/nx  “/w  在/p  我/r  的/u  足球/n  的/u  血液/n  里/f  有/v  朝鲜/ns  人/n  的/u  血/n  ，/w  是/v  在/p  日本/ns  的/u  朝鲜/ns  人/n  的/u  血/n  ，/w  那个/r  表示/v  出/v  了/u  多重/a  意义/n  上/m  的/u  血/n  ！/w  ”/w  
 
  全书/n  从/p  他/r  出生/v  于/p  日本/ns  名古屋/ns  写/j  起/f  ，/w  其中/r  第二/m  章/q  《/w  朝鲜/ns  学校/n  的/u  青春/n  》/w  写/v  得/u  十分/d  细节/n  :/nx  跟/p  日本/ns  人/n  踢球/v  时/d  ，/w  双方/n  谁/r  也/d  不/d  让/v  谁/r  ，/w  急/v  了/u  他们/r  就/d  骂/v  我/r  “/w  滚/v  回/v  朝鲜/ns  去/v  ”/w  ，/w  而/c  我/r  当场/d  只能/v  应答/v  “/w  重新/d  学/v  下/f  历史/n  吧/y  ”/w  。/w  因为/p  我们/r  对/p  历史/n  的/u  认识/n  是/v  坚固/a  的/b  ，/w  知道/v  自己/r  为什么/r  会/v  留/v  在/p  了/u  日本/ns  ，/w  但/c  踢球/v  时/d  没/d  那个/r  时间/n  去/v  说教/v  ，/w  因此/c  只/d  能/v  变/v  得/u  文/a  皱皱/n  的/u  。/w  另外/c  ，/w  日本/ns  人/n  骂/v  我/r  “/w  臭/a  辣/a  白菜/n  ”/w  ，/w  我/r  就/d  骂/v  他们/r  “/w  臭/a  萝卜/n  ”/w  等等/u  。/w  中学/n  的/u  足球/n  并/c  不/d  是/v  一个/m  有/v  多/m  大/a  魅力/n  的/u  运动/vn  。/w  
 
  读/v  郑/nr  大世/nr  的/u  书/n  似乎/d  能/v  明白/v  当今/t  世界/n  弱势/n  群体/n  之/u  于/p  个人/n  的/u  反弹/vn  力/n  ，/w  尤其/d  是/v  他/r  回忆/v  巴西/ns  之/u  战/ng  听/v  北朝鲜/ns  国歌/n  流泪/v  时/d  ，/w  他/r  写道/v  :/nx  “/w  当时/t  我/r  苦难/n  的/u  母亲/n  就/d  坐/v  在/p  观众席/n  上/m  ，/w  她/r  是/v  一个/m  容易/ad  落/v  泪/n  ，/w  感情/n  脆弱/a  的/u  人/n  ，/w  想/v  到/v  她/r  想到/v  我/r  走过/v  的/u  路/n  ，/w  我/r  再/d  也/d  忍不住/v  了/y  ！/w  ”/w  