伦敦/ns  奥运/j  中/j  日/j  撞/v  衫/ng  后/f  的/b  学生/n  反应/n  

凌晨/t  看/v  过/u  伦敦/ns  奥运/j  开幕式/n  的/u  直播/vn  后/f  ，/w  接下来/l  看/v  脸/n  书/n  和/c  mixi/nx  上/m  的/u  反应/vn  ，/w  近/a  2000/m  多/m  朋友/n  中/f  大多数/m  是/v  日本/ns  学生/n  ，/w  有时/d  变成/v  了/u  我/r  观察/v  世间/n  的/u  晴雨表/n  。/w  当然/d  这个/r  “/w  世间/n  ”/w  既/c  包括/v  中国/ns  ，/w  也/d  包括/v  日本/ns  ，/w  各式各样/l  的/u  事儿/n  ，/w  像/v  个/q  万花筒/n  一样/a  。/w  
 
  开幕式/n  的/u  其他/r  先/d  不/d  说/v  ，/w  日本/ns  学生/n  反应/vn  最/d  强烈/a  的/u  就/d  是/v  中/j  日/j  两/m  国/n  运动员/n  的/u  服装/n  撞车/v  了/y  ，/w  有/v  个/q  学生/n  写道/v  ：/w  “/w  两/m  国/n  关系/n  这么/r  不好/a  ，/w  怎么/r  会/v  一起/s  红/a  呀/y  ？/w  ”/w  
 
  对/p  此/r  的/u  反应/vn  五花八门/i  ，/w  有的/r  说/v  ：/w  “/w  亚洲/ns  人/n  喜欢/v  红色/n  无可厚非/i  ”/w  ，/w  也/d  有的/r  说/v  ：/w  “/w  日本/ns  经济/n  不/d  振/vg  ，/w  需要/v  打打/v  气/n  ，/w  让/v  红色/n  出/v  个头/n  没什么/l  不/d  好/a  ！/w  ”/w  更/d  有的/r  说/v  ：/w  “/w  中国队/nt  是/v  西红柿/n  炒/v  鸡蛋/n  。/w  日本队/nt  全/d  是/v  神宫/ns  的/u  巫女/n  ，/w  不/d  是/v  去/v  比赛/vn  ，/w  也许/d  是/v  拜神/v  的/b  吧/o  ！/w  ”/w  另外/c  也/d  有/v  跟/p  中国/ns  盼/v  好/a  的/u  学生/n  ，/w  他们/r  对/p  应/v  西红柿/n  炒/v  鸡蛋/n  ，/w  形容/v  日本队/nt  为/v  “/w  三/m  文/q  鱼/n  寿/vg  司/ng  ”/w  状/ng  ！/w  
 
  的确/d  ，/w  神宫/ns  的/u  巫女/n  打扮/n  全/a  是/a  白衣/n  红/a  裙/ng  ，/w  其他/r  颜色/n  一/m  概/ng  不/d  揉/v  沙子/n  ，/w  以/p  显示/v  其/r  清新/a  纯洁/an  。/w  与/p  此/r  相比/v  ，/w  有/v  个/q  日本/ns  学生/n  问/v  我/r  ：/w  “/w  中国队/nt  除了/p  红/a  白色/n  之外/f  ，/w  还/d  有/v  黄色/n  ，/w  是/v  不/d  是/v  继承/v  了/u  皇帝/n  的/u  颜色/n  呢/y  ？/w  ”/w  
 
  其实/d  ，/w  平常/d  看上去/v  老实巴交/i  的/b  日本/ns  学生/n  因/c  为/c  一/m  场/k  开幕式/n  竟然/d  变/a  得/e  如此/r  侃侃而谈/i  ，/w  让/v  我/r  这个/r  当/p  教员/n  的/u  反倒/d  吃/v  了/u  一/m  惊/ng  ，/w  仅仅/d  从/p  这个/r  意义/n  上/m  说/v  ，/w  中/j  日/j  撞/v  衫/ng  也/c  没有/d  什么/r  不好/a  ，/w  至少/d  作为/v  一个/m  话题/n  ，/w  提供/v  给/p  学生/n  们/k  ，/w  也/d  算/v  对/p  相互/b  文化/n  的/u  一个/m  理解/v  吧/y  。/w  顺便/d  说/v  下/f  ，/w  我/r  在/p  围脖/n  上/m  贴/n  了/u  电视/n  截/q  图/n  后/f  ，/w  评论/v  得/u  也/d  很多/m  ，/w  看上去/v  来自/v  于/p  学生/n  的/u  意见/n  占/v  多数/m  ！/w  