日本/ns  书籍/n  有/v  多少/r  个/q  给/p  力/n  

时隔/v  三/m  个/q  多/a  星期/n  没/d  逛/v  日本/ns  的/u  书店/n  了/y  ，/w  前不久/t  一直/d  在/p  国内/s  ，/w  返回/v  神户/ns  后/f  ，/w  也许/d  是/v  由于/p  气候/n  忽/d  暖/v  忽/d  冷/a  的/u  原因/n  ，/w  弄/v  得/u  日日/d  昏昏/a  ，/w  像/v  感冒/v  又/d  不/d  像/v  感冒/vn  ，/w  觉得/v  身体/n  无/v  气力/n  ，/w  好/a  在/p  今天/t  转/v  好/a  ，/w  阳光/n  明媚/a  ，/w  于是/c  就/d  近/a  去/v  了/u  一/m  家/q  书店/n  闲逛/v  ，/w  翻/v  书/n  的/u  快感/n  就/d  像/v  粱/nr  文道/ns  说/n  的/b  “/w  无法/v  以/p  电脑/n  代替/v  ”/w  。/w  
 
  因为/c  ，/w  翻/v  书/n  只要/c  翻/v  一/m  阵子/q  就/c  能/d  知道/v  所以/c  然/c  ，/w  但/c  电脑/n  上/m  不能/v  再现/v  翻/v  书/n  的/u  感觉/n  ，/w  要么/c  你/r  必须/d  用/p  鼠标/n  一个/m  一个/m  往/p  下/f  拉/v  ，/w  弄/v  得/u  视觉/n  上/m  不/d  爽/ag  。/w  所以/c  ，/w  书/n  是/v  不/d  会/v  被/p  完全/ad  代替/v  的/u  。/w  这/r  回/v  在/p  北京/ns  ，/w  开始/v  用/v  汉王/nz  电子/n  书/n  ，/w  但/c  用/v  来/f  用/v  去/v  ，/w  还/d  是/v  觉得/v  书/n  好/a  ，/w  纸/n  质/ng  的/u  感觉/n  妙不可言/i  。/w  
 
  新年伊始/l  ，/w  日本/ns  书店/n  里/f  出现/v  了/u  各种/r  给/p  力/n  的/u  书/n  ，/w  光/d  看/v  名称/n  就/d  够/v  记录/n  下/f  的/u  。/w  比如/v  :/nx  “/w  凹凸/n  力/an  ”/c  、/w  “/w  问答/v  力/vg  ”/w  、/w  “/w  爱/v  人/n  力/vg  ”/w  、/w  “/w  文体/n  力/vg  ”/w  、/w  “/w  上京/v  力/an  ”/c  、/w  “/w  格言/n  力/vg  ”/w  、/w  “/w  那时/r  力/n  ”/w  、/w  “/w  静谧/a  力/n  ”/w  等等/u  ，/w  花样/n  繁多/a  ，/w  层出不穷/i  的/u  气/n  势/ng  。/w  记/v  得/u  很/d  多/m  年/q  前/f  ，/w  日本/ns  书市/n  有/v  本/r  畅销书/n  叫/v  《/w  老/h  人力/n  》/w  ，/w  专门/d  介绍/v  老人/n  如何/r  智慧/n  ，/w  结果/d  没/v  过/u  多久/r  ，/w  另/r  一/m  本/q  叫/v  《/w  幼儿/n  力/vg  》/w  的/u  书/n  也/d  应运而生/i  ，/w  讲/v  的/u  全/a  是/v  幼儿/n  如何/r  智慧/n  。/w  关于/p  上述/b  一/m  群/q  给/p  力/n  的/u  名称/n  ，/w  从/p  字面/n  上/m  有/m  两/m  个/n  值得/v  写/j  下/f  ，/w  一个/m  是/v  “/w  上京/v  力/an  ”/c  ，/w  另/r  一个/m  是/v  “/w  静谧/a  力/n  ”/w  。/w  
 
  所谓/v  “/w  上京/v  力/an  ”/c  ，/w  即/d  去/v  东京/ns  的/u  力量/n  。/w  特指/v  眼下/t  60/m  多/a  岁/j  的/b  日本/ns  人/n  ，/w  曾/d  是/v  经济/n  高度/d  发展/v  期/q  的/u  中流砥柱/i  ，/w  当时/t  他们/r  从/p  乡下/s  包/v  坐/v  整个/b  车厢/n  ，/w  冲/v  着/u  东京/ns  滚滚/z  而/c  来/v  ，/w  形成/v  了/u  最/d  旺盛/a  的/u  劳动力/n  ，/w  后来/t  被/p  称之为/v  “/w  集团/n  就职/vn  ”/w  的/u  这/r  批/q  人/n  也/d  被/p  叫做/v  “/w  团/n  块/q  年代/n  ”/w  。/w  女作家/n  西/f  原理/n  惠子/nr  说/v  :/nx  “/w  一/m  到/v  东京/ns  最先/d  知道/v  的/u  莫过于/l  自己/r  穿/v  的/u  鞋子/n  和/c  衣服/n  ，/w  还/d  有/v  所有/b  的/u  行李/n  有/v  多么/d  寒碜/a  ！/w  ”/w  
 
  “/w  静谧/a  力/n  ”/w  一/m  字/n  诞生/v  于/p  “/w  瑜/nr  伽/v  ”/c  热/a  ，/w  因为/c  “/w  瑜/nr  伽/v  ”/c  是/v  外来语/n  的/b  读/ng  音/n  ，/w  不如/v  汉字/nz  解/v  义/ng  来得/v  快/a  ，/w  因此/c  ，/w  静谧/a  力/n  也/d  悄然/d  注解/v  为/v  “/w  瑜/nr  伽/v  ”/c  的/u  力量/n  。/w  