中/j  日/j  文化/n  交流/vn  的/u  方式/n  演变/v  

前天/t  下午/t  出席/v  完/v  《/w  知日/nr  》/w  新闻/n  发布会/n  后/f  ，/w  跟/p  北大/j  同窗/n  会/v  聚会/v  ，/w  席间/n  说起/v  当下/d  文化/n  交流/n  的/b  方式/n  演变/v  ，/w  因为/c  同窗/n  会/v  有/v  美国/ns  的/u  律师/n  ，/w  国企/j  的/u  高/a  管/ng  、/w  也/d  有/v  从事/v  大型/b  演艺/n  活动/vn  的/u  制作/vn  人/n  ，/w  大家/r  坐/v  下来/v  聊/v  这些/r  话题/n  也/d  难得/a  ，/w  关键/n  是/v  难得/ad  于/p  共同/b  的/u  感受/vn  。/w  
 
  《/w  知日/nr  》/w  发布会/n  上/m  最后/f  邀请/v  了/u  日本/ns  国际/n  交流/vn  基金/n  驻/v  北京/ns  的/u  首席/n  代表/n  杉/ng  田/nr  松太/nr  郎/ng  先生/n  致辞/v  ，/w  他/r  虽然/c  讲/v  得/u  简洁/a  ，/w  但/c  说/v  中/f  了/u  眼下/t  的/u  大/a  环境/n  。/w  他/r  说/v  :/nx  “/w  2012年/t  是/v  中/j  日/j  邦交/n  正常化/v  40/m  周年/q  ，/w  值得/v  我们/r  珍重/v  与/c  纪念/v  。/w  在/p  这/r  40/m  年/q  中/f  ，/w  中/j  日/j  两/m  国/n  都/d  发生/v  了/u  变化/vn  ，/w  尤其/d  是/v  中国/ns  发生/v  了/u  翻天覆地/i  的/b  变化/n  ，/w  因此/c  ，/w  中/j  日/j  两/m  国/n  的/u  交流/vn  方式/n  也/d  会/v  随之/d  发生/v  变化/vn  ，/w  《/w  知日/nr  》/w  的/u  创刊/vn  恰恰/d  是/v  这/r  一/m  变化/vn  的/u  标志/n  ，/w  同时/c  也/d  把/p  两/m  国/n  的/u  文化/n  交流/vd  推向/v  了/u  新/a  的/u  阶段/n  。/w  ”/w  
 
  昨天/t  上午/t  ，/w  日本/ns  共同/b  通信/vn  社/n  发/v  了/u  新闻稿/n  ，/w  其/r  强调/v  的/u  也/d  是/v  民间/n  力量/n  。/w  的确/d  ，/w  按照/p  人员/n  交往/vn  的/u  频率/n  来看/v  ，/w  中国/ns  每年/r  前往/v  日本/ns  观光/vn  、/w  留学/v  以及/c  商业/n  访问/v  的/u  人数/n  正/d  逐年/d  增加/v  ，/w  有关/p  日本/ns  生活/vn  的/u  见闻/n  与/c  体验/vn  也/d  通过/p  网络/n  和/c  书籍/n  不断/d  翻新/v  。/w  与/p  以往/t  相比/v  ，/w  日本/ns  之/u  于/p  中国/ns  人/n  的/u  理解/vn  而言/u  ，/w  似乎/d  变/v  得/u  近/a  起来/v  。/w  腾/v  讯/ng  网/n  的/u  读书/v  频道/n  登/v  出/v  :/nx  “/w  《/w  知日/nr  》/w  创刊/v  ，/w  先声夺人/i  ！/w  ”/w  也/d  是/v  有/v  道理/n  的/u  。/w  因为/c  ，/w  眼下/t  有关/p  日本/ns  的/u  报道/n  始终/d  处于/v  增值/vn  成长/vn  。/w  可以/v  预见/v  ，/w  在/p  不久/m  的/u  将来/t  ，/w  日本/ns  也/d  会/v  出现/v  《/w  知华/nr  》/w  书刊/n  ，/w  其/r  底/f  班/n  跟/v  《/w  知日/nr  》/w  一样/u  ，/w  同样/d  也/d  会/v  从/p  年轻人/n  中/f  胜/v  出/v  。/w  
 
  我/r  的/u  一个/m  日本/ns  学生/n  今天/t  上午/t  跟/p  我/r  说/v  :/nx  “/w  祝贺/v  毛/j  老师/n  力/dg  推/v  的/u  《/w  知日/nr  》/w  出版/v  ，/w  我/r  今后/t  想/v  创办/v  《/w  知华/nr  》/w  ，/w  希望/v  老师/n  能/v  像/v  推/v  中国/ns  《/w  知日/nr  》/w  一样/u  也/d  能力/n  推/v  日本/ns  的/u  《/w  知华/nr  》/w  。/w  ”/w   我/r  说/v  :/nx  “/w  当然/d  要/v  推/v  ！/w  ”/w  
 
  以下/f  图片/n  是/v  1月/t  4日/t  下午/t  在/p  北京/ns  798/m  艺术/n  区/n  UCCA/nx  举行/v  的/u  《/w  知日/nr  》/w  发布会/n  的/u  现场/s  以及/c  接受/v  采访/v  的/u  情景/n  。/w  