日本/ns  文学/n  与/c  游牧/vn  性格/n  

今年/t  5月/t  6日/t  ，/w  几乎/d  不/d  在/p  媒体/n  露面/v  的/u  村/n  上/m  春/tg  树/v  ，/w  时隔/v  18/m  年/q  后/f  在/p  京都/ns  举办/v  了/u  讲演/vn  会/v  ，/w  消息/n  一/m  经/p  公布/v  ，/w  顿时/d  吸引/v  了/u  大批/m  媒体/n  ，/w  除/p  日本/ns  的/u  报纸/n  电视/n  之外/f  ，/w  包括/v  海外/s  专程/d  赶到/v  会场/n  的/u  记者/n  在内/u  ，/w  已经/d  超过/v  了/u  40/m  家/q  。/w  当天/t  ，/w  村/n  上/m  春/tg  树/v  一/m  副/b  墨镜/n  ，/w  一身/n  休闲服/n  ，/w  一/m  顶/q  棒球/n  帽/n  ，/w  而且/c  还/d  是/v  反/v  戴/v  着/u  的/u  ，/w  留给/v  记者/n  抓/v  拍/v  的/u  时间/n  仅/d  有/v  几秒/t  钟/n  ，/w  然后/c  就/d  像/v  一/m  股/q  风/n  一样/u  迅捷/a  地/u  钻/v  入/v  了/u  讲演/vn  会场/n  的/u  旁门/n  。/w  整个/b  过程/n  犹如/v  一/m  位/q  奔波/v  于/p  旅途/n  上/m  的/u  达/v  人/n  。/w  讲演/v  会/v  禁止/v  媒体/n  入/v  内/f  ，/w  同时/c  禁止/v  听众/n  录像/n  录音/vn  ，/w  全场/n  两/m  边/k  的/u  过道/n  上/m  站/q  满/a  了/u  佩戴/vn  徽章/n  的/b  工作/an  人员/n  。/w  这/r  是/v  我/r  所/u  见到/v  的/u  作家/n  讲演/vn  会/v  中/f  最/d  森严壁垒/i  的/u  一个/m  。/w  
不过/c  ，/w  也许/d  正/d  因/p  如此/r  ，/w  村/n  上/m  春/tg  树/v  在/p  讲演/vn  中/f  表现/v  得/u  格外/d  轻松/a  ，/w  妙语连珠/i  。/w  其实/d  ，/w  继/dg  他/r  最新/a  的/u  长篇小说/l  《/w  没有/v  色彩/n  的/d  多/ad  崎/v  作/ng  与/p  他/r  的/u  巡礼/vn  之/u  年/q  》/w  一/m  周/q  实/ad  销/v  100万/m  册/q  之后/f  ，/w  很多/m  读者/n  都/d  期待/v  他/r  能/v  对/p  当今/t  的/u  社会/n  发表/v  意见/n  ，/w  就/d  像/v  他/r  针对/p  中/j  日/j  领土/n  纷争/n  在/p  《/w  朝日/nz  新闻/n  》/w  上/m  发表/v  檄文/n  《/w  让/p  灵魂/n  得以/d  越/d  境/ng  的/b  道路/n  》/w  一样/a  。/w  但/c  这次/r  讲演/v  会/v  却/d  是/v  围绕/v  着/u  他/r  作为/v  职业/n  小说家/n  而/c  展开/v  的/u  ，/w  其中/r  有些/r  话/n  能/v  让/v  人/n  直接/ad  想/v  到/v  日本/ns  文学/n  的/u  传承/vn  问题/n  ，/w  当然/d  ，/w  这/r  也/d  是/v  我/r  个人/n  最/d  感/vg  兴趣/n  的/u  内容/n  。/w  
 
  村/n  上/m  春/tg  树/v  讲演/v  时/ng  说/v  ：/w  “/w  这话/r  在/p  这儿/r  听听/v  就/d  行/v  了/y  ，/w  别/d  出去/v  说/v  。/w  我/r  喜欢/v  夏/tg  目/ng  漱/v  石/j  和/ag  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  ，/w  我/r  不/d  喜欢/v  川端/nr  康成/ns  和/c  三/m  岛/n  由/p  纪夫/nr  ，/w  他们/r  让/v  人/n  觉得/v  郁闷/a  。/w  ”/w  没/v  等/u  他/r  的/u  话音/n  落地/vn  ，/w  场内/s  已/d  有/v  人/n  发出/v  了/u  惊叹/v  的/u  声音/n  ，/w  因为/c  在/p  世/ng  作家/n  能/v  如此/r  直言/v  的/u  ，/w  日本/ns  恐怕/d  为数不多/l  。/w  当然/d  ，/w  媒体/n  并/c  没/d  放过/v  村/n  上/m  春/nr  树/n  ，/w  当晚/t  的/u  电视/n  新闻/n  就/d  大幅/d  报道/v  了/u  这/r  一/m  内容/n  。/w  
 
  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  是/v  当代/t  日本/ns  文学/n  的/u  一/m  座/q  高峰/n  ，/w  代表作/n  《/w  细/a  雪/n  》/w  是/v  唯/d  美/j  主义/n  的/u  经典/n  作品/n  ，/w  已/d  被/p  翻/v  译/vg  成/m  多/m  种/q  文字/n  。/w  如果/c  以/p  世界/n  文学/n  作为/v  一个/m  参照/v  尺度/n  来/f  评价/v  日本/ns  文学/n  的/u  话/n  ，/w  无论/c  是/v  过/u  世/ng  的/u  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  ，/w  还是/c  在/p  世/ng  的/u  村/n  上/m  春/tg  树/v  ，/w  他们/r  无疑/d  都/d  是/v  最/d  前端/f  的/u  小说家/n  。/w  同时/c  ，/w  这/r  两者/r  的/u  地域/n  关系/n  也/d  是/v  揭示/v  其/r  文学/n  之/u  关键/n  。/w  顺便/d  说/v  下/f  ，/w  我/r  个人/n  对/p  谷/nr  崎/nr  与/p  村/n  上/m  文学/n  的/u  最/d  大/a  兴趣/n  也/d  源于/v  这/r  一/m  地域/n  关系/n  ，/w  道理/n  很/d  简单/a  ，/w  因为/p  我/r  所/u  定居/v  的/u  城市/n  与/p  两者/r  经历/n  中/f  所/u  住/v  过/u  的/u  地方/n  一样/u  。/w  
 
  村/n  上/m  春/tg  树/v  是/v  1968年/t  离开/v  兵库县/ns  芦/nr  屋/n  的/b  ，/w  他/r  去/v  东京/ns  上/m  了/u  早/a  稻田/n  大学/n  ，/w  他/r  当时/t  18/m  岁/q  ，/w  至于/p  他/r  为什么/r  喜欢/a  谷  崎  润一郎/  ，/w  原/d  引/v  他/r  自己/r  的/u  话/n  说/v  ：/w  “/w  我/r  很/d  享受/v  《/w  细/a  雪/n  》/w  这/r  本/q  书/n  。/w  我/r  的/u  母亲/n  是/v  船/n  场/q  商/n  家/q  的/u  女儿/n  ，/w  而且/c  家里/s  三/m  个/q  孩子/n  全/d  是/v  女儿/n  ，/w  她/r  是/v  长/a  女/b  ，/w  小说/n  的/u  环境/n  就/d  是/v  我/r  身边/s  的/u  现实/n  ，/w  所以/c  读/v  起来/v  毫不费力/l  。/w  不过/c  ，/w  谷崎/ns  原本/d  是/v  东京/ns  人/n  ，/w  我/r  觉得/v  他/r  是/v  用/p  观察/v  异/ag  文化/n  的/u  角度/n  ，/w  创作/v  了/u  生动/a  的/u  剧情/n  ，/w  出生/v  后/f  始终/d  待/v  在/p  那个/r  地方/n  ，/w  便/d  会/v  有/v  些/q  过于/d  温/ag  吞/v  ，/w  或者/c  气氛/n  太/d  过/v  平淡/an  ，/w  没什么/l  足/d  以/p  诱发/v  巨大/a  变动/vn  的/u  要/v  素/ag  。/w  不过/c  ，/w  也/d  正/d  因为/p  这样/r  ，/w  那/r  也/d  是/v  个/q  能够/v  愉快/a  悠闲/a  地/u  生活/v  的/u  地方/n  。/w  ”/w  （/w  《/w  大方/a  》/w  新/a  文艺/n  NO1.P61.2011/nx  年/q  3月/t  ）/w  
 
  不难/d  看/v  出/v  ，/w  在/p  村/n  上/m  春/tg  树/v  的/u  解读/v  中/a  ，/w  他/r  关注/v  的/u  是/v  地域/n  关系/n  以及/c  个人/n  的/u  经历/n  。/w  其实/d  ，/w  这/r  一/m  同样/b  的/u  解读/v  方法/n  也/c  完全/a  适用/a  于/d  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  本人/n  。/w  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  1923年/t  离开/v  了/u  东京/ns  到/v  了/u  兵库县/ns  的/b  芦/nr  屋/n  ，/w  当时/t  他/r  37/m  岁/q  ，/w  与/p  村/n  上/m  春/tg  树/v  的/u  “/w  东/f  进/v  ”/w  相比/v  ，/w  他/r  一/m  路/q  “/w  西/f  行/v  ”/w  ，/w  两/m  人/n  所/u  生活/vn  的/u  年代/n  虽然/c  跨越/v  明治/nz  、/w  大/a  正/an  、/w  昭和/n  、/w  以及/c  眼下/t  的/u  平/a  成/m  年/q  ，/w  但/c  他们/r  相互/b  东西/n  穿梭/v  的/u  道路/n  也许/d  只/d  有/v  当时/t  的/u  一/m  条/q  “/w  东海道/ns  ”/c  ，/w  相互/d  都/d  是/v  在/p  告别/v  了/u  青春/n  的/u  故乡/n  之后/f  开始/v  的/u  远行/vn  ，/w  心路/n  历程/n  酷似/v  。/w  
 
  村/n  上/m  春树/nr  从小/d  在/p  大阪/ns  与/p  神户/ns  之间/f  的/b  兵库县/ns  长大/v  ，/w  他/r  自称/v  是/v  “/w  典型/n  的  阪  神  少年/n  ”/w  ，/w  1995年/t  在  阪  神  大  地震  之后  ，/w  他/r  曾经/d  回到/v  故乡/n  ，/w  并且/c  徒步/d  一直/d  行走/v  到/v  兵库县/ns  中心/f  的/b  神户市/ns  。/w  “/w  我/r  穿/v  上/m  了/u  胶/n  底/f  步行/v  鞋/n  ，/w  把/p  小/a  笔记本/n  和/c  照相机/n  都/d  放/v  进/v  了/u  单/b  肩/n  包/v  里/f  。/w  ”/w  （/w  《/w  边境/s  ・/w  近/a  镜/ng  》/w  新潮/n  社/j  P225.2008/nx  年/a  2月/t  ）/w  ，/w  从/p  这/r  一/m  装扮/v  上/m  就/d  可/v  看出/v  ，/w  当时/t  的/u  村/n  上/m  春/tg  树/v  虽然/c  已/d  是/v  功成名就/i  的/u  小说家/n  ，/w  但/c  他/r  对/p  故乡/n  的/u  风土/n  仍然/d  保持/v  了/u  零/m  距离/n  的/b  接触/v  ，/w  乃至/c  走过/v  市立/b  图书馆/n  的/b  旧址/n  和/ag  西宫/n  神/a  社/j  时/d  不禁/d  发出/v  感叹/v  。/w  “/w  这些/r  地方/n  对/p  我/r  都/d  是/v  非常/d  值得/v  怀念/v  的/u  。/w  ”/w  （/w  同/p  上/m  ）/w  
 
  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  1886年/t  7月/t  24日/t  生于/v  东京/ns  的/u  米/n  商/vg  家庭/n  ,/w  年/q  幼时/n  生活/vn  富裕/an  ，/w  因/p  是/v  长/a  男/b  ，/w  从/p  小/a  有/v  好几/m  个/q  保姆/n  服侍/v  。/w  后来/t  由于/p  父亲/n  的/u  生意/n  失败/vn  ，/w  几/m  经/p  波折/n  ,/w   读/v  到/v  东京/ns  帝国/nz  大学/n  国文/n  系/n  3/m  年级/n  时/d  因/c  拖欠/v  学费/n  而/c  被迫/d  辍学/v  ，/w  从而/c  开始/v  了/u  文学/n  创作/vn  的/u  生涯/n  。/w  1923年/t  关东/ns  大/a  地震/n  后/f  ，/w  谷/nr  崎/nr  把/p  全家/n  由/p  东京/ns  迁/v  到/v  关西/ns  定居/v  下来/v  。/w  

  如果/c  说/v  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  是/v  纯粹/b  的/u  关东/ns  人/n  ，/w  那/r  村/n  上/m  春/tg  树/v  就/d  是/v  纯粹/b  的/u  关西/ns  人/n  ，/w  两/m  人/n  的/u  年龄/n  之/u  差/ng  虽然/c  超过/v  了/u  60年/t  ，/w  但/c  作为/p  日本/ns  文学/n  之/u  于/p  当今/t  世界/n  的/u  重镇/n  ，/w  其/r  两者/r  的/u  经历/n  与/c  小说/n  之间/f  的/u  神似/a  却/d  成为/v  了/u  一个/m  饶有兴趣/l  的/u  现象/n  ，/w  至少/d  有/v  以下/f  两点/t  值得/v  深度/n  考察/vn  。/w  
 
  1/m  ./w  两者/r  都/d  是/v  搬家/v  狂/a  。/w  
  从/p  东京/ns  移居/v  到/v  了/u  关西/ns  后/f  ，/w  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  在/p  40/m  岁/q  后/f  的/u  9/m  年/q  期间/f  ，/w  先后/d  搬家/v  搬/v  了/u  13/m  回/q  ，/w  几乎/d  达到/v  了/u  不厌其烦/i  的/u  程度/n  ，/w  但/c  从/p  1936年/t  到/p  1943年/t  却/d  一直/d  住/v  兵库县/ns  住/v  吉川/nr  的/b  岸边/s  ，/w  长达/v  7/m  年/q  ，/w  这/r  是/v  他/r  定居/v  一/m  处/q  最/d  长/a  的/u  地方/n  ，/w  同时/c  也/d  是/v  撰写/v  《/w  细/a  雪/n  》/w  开篇/n  的/u  现场/s  ，/w  后来/t  这/r  个/q  被/p  誉为/v  谷/nr  崎  唯/d  美/j  文学/n  的/u  摇篮/n  “/w  倚/v  松/ng  庵/ng  ”/c  成为/v  了/u  众多/m  读者/n  仰慕/v  流连/v  之/a  地/j  。/w  与/p  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  相比/v  ，/w  村/n  上/m  春/tg  树/v  也/d  喜欢/v  搬家/vn  ，/w  他/r  自己/r  说/v  过/u  ：/w  “/w  我/r  特/d  喜欢/v  搬家/vn  ，/w  长篇小说/l  大致/d  都/d  是/v  在/p  从/p  这/r  家/q  搬/v  到/v  那/r  家/q  之间/f  写/v  成/m  的/u  。/w  ”/w  （/w  《/w  村/n  上/m  朝日/n  堂/ng  》/w  1984年/t  同/p  上/m  ）/w  。/w  另外/c  ，/w  1986年/t  以后/f  ，/w  村/n  上/m  春树/nr  还/d  有/v  过/u  长年/d  客居/v  海外/j  的/b  生活/a  经验/n  ，/w  住/v  过/u  罗马/ns  ，/w  意大利/ns  ，/w  希腊/ns  和/c  美国/ns  。/w  有关/p  这/r  一点/t  ，/w  他/r  戏称/v  自己/r  是/v  “/w  常驻/v  的/u  旅行者/nz  ”/c  。/w  从/p  神似/a  的/u  经历/n  观察/vn  ，/w  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  与/p  村/n  上/m  春/tg  树/v  都/d  具有/v  特殊/a  的/u  游牧/vn  性格/n  ，/w  耐人寻味/i  。/w  
 
  2/m  ./w  两者/r  偏爱/v  公路/n  小说/n  
  熟读/v  过/u  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  小说/n  的/u  读者/n  不难/d  发现/v  ，/w  除了/p  长篇小说/l  《/w  细/a  雪/n  》/w  之外/f  ，/w  其/r  著名/a  短篇小说/n  《/w  春/tg  琴/n  抄/v  》/w  也/d  是/v  一/m  本/q  典型/n  的/u  公路/n  小说/n  。/w  其/r  最/d  大/a  的/u  叙述/vn  风格/n  之一/r  就/d  是/v  “/w  对话/vn  ”/w  大/a  于/p  “/w  情景/n  ”/w  描写/v  ，/w  而/c  这/r  一/m  日本/ns  文学/n  的/u  传承/vn  也许/d  与/p  作者/n  乐此不疲/i  的/u  穿梭/vd  于/p  地域/n  之间/f  有/v  直接/a  的/u  关系/n  。/w  出于/v  同样/b  的/u  道理/n  ，/w  村/n  上/m  春/tg  树/v  的/u  小说/n  也/d  凸现/v  同一/b  特征/n  ，/w  无论/c  是/v  《/w  挪威/ns  的/u  森林/n  》/w  ，/w  还/d  是/v  《/w  1Q84/nx  》/w  ，/w  甚而/d  包括/v  最新/a  的/b  《/w  没有/d  色彩/n  的/b  多/d  崎/v  作/ng  与/c  他/n  的/b  巡礼/v  之/a  年/a  》/w  ，/w  其中/r  的/u  “/w  对话/vn  ”/w  精细/ad  入/v  微/ag  ，/w  文学/n  的/u  扩散/vn  力/n  有时/d  超过/v  “/w  情景/n  ”/w  的/u  描写/vn  。/w  村/n  上/m  春树/nr  说/v  ：/w  “/w  我/r  本来/d  就/d  喜欢/v  写/v  对话/vn  ，/w  从没/d  感到/v  过/u  辛苦/an  ，/w  叙事/vn  部分/n  倒/d  是/v  改/v  了/u  又/d  改/v  ，/w  但/c  对话/vn  部分/n  一旦/d  写/v  成就/n  不/d  太/d  修改/v  。/w  在/p  日常/b  生活/vn  中/f  ，/w  若/dg  要/v  归类/v  的话/u  我/r  算是/v  个/q  沉默寡言/i  的/u  人/n  ，/w  不/d  善于/v  说话/v  ，/w  所以/c  有/v  点/t  不可思议/i  。/w  ”/w  （/w  《/w  大方/a  》/w  新/a  文艺/n  NO1.P51.2011/nx  年/q  3月/t  ）/w  
 
   最后/f  还有/v  一点/t  或许/d  跟/p  文学/n  传承/v  没什么/l  关系/n  ，/w  谷/nr  崎润/nr  一/m  郎/ng  一生/n  先后/d  有/v  三/m  个/q  夫人/n  陪伴/vd  ，/w  她们/r  是/v  千/m  代/q  夫人/n  、/w  丁/mg  末子/n  夫人/n  和/ag  松子/n  夫人/n  ，/w  而/c  村/n  上/m  春/tg  树/v  是/v  在/p  早/a  稻田/n  大学/n  念书/v  时/d  结婚/v  的/b  ，/w  夫人/n  名叫/v  阳/ag  子/ng  ，/w  至今/d  未/d  变/v  。/w  