超级/b  卖座/a   超级/b  疲惫/an   超级/b  相机/n  记录/v   超级/b  好人/n  同事/n  

《/w  投/v  名/q  状/ng  》/w  短短/z  一/m  周/q  就/d  过/v  亿/m  ，/w  以前/f  再/d  有/v  过/u  好/a  的/u  预期/vn  也/d  是/v  意料/vn  之外/f  的/u  事情/n  ，/w  真/a  的/u  要/v  恭喜/v  导演/n  陈/nr  可辛/nr  ，/w  近年/t  的/u  大片/n  想/v  要/v  叫好/v  又/d  叫座/a  好生/d  不/a  容易/a  。/w  
 
    我/r  则/d  奔波/v  在/p  各种/r  工作/vn  的/u  第一/m  线/q  上/m  ，/w   一个/m  瞌睡/v  下去/v  经常/d  有/v  要/v  昏睡/vn  百年/m  的/b  意思/n  。/w  由于/p  各种/r  工作/vn  都/d  集中/ad  到/v  了/u  一起/s  ，/w  因此/c  决定/v  掐/v  断/v  某/r  条/q  线路/n  一两/m  天/q  ，/w  好/a  获得/v  暂时/b  的/u  安宁/a  ，/w  就/d  交给/v  公司/n  的/u  小朋友/n  和/c  各种/r  超级/b  顾问/n  同志/n  们/k  处理/v  了/y  …/w  …/w  明天/t  回家/v  ，/w  今天/t  参观/v  了/u  在/p  神户/ns  的/b  孙/nr  中山/nr  先生/n  的/b  小/a  展览馆/n  ，/w  看到/v  孙/nr  先生/n  “/w  天下/n  为/v  公/ng  ”/w  的/u  书法/n  真迹/n  ，/w  很/d  是/v  兴奋/an  ，/w  还/d  有/v  宋/nr  庆龄/nr  女士/n  当年/t  的/u  结婚/vn  礼服/n  ，/w  用/p  我/r  的/u  超级/b  照相/vn  功能/n  的/u  手机/n  拍/v  了/u  好多/m  照片/n  ，/w  回/v  了/u  家/n  消/v  停/v  下来/v  发给/v  大家/r  看/v  ，/w  很/d  好看/a  的/u  。/w  
 
    最近/t  的/u  表演/vn  工作/vn  中/f  ，/w  屡屡/d  碰到/v  超/h  超级/b  的/u  好人/n  同事/n  们/k  ，/w  像/p  春天/t  般/u  的/u  温暖/an  ，/w  忽然/d  觉得/v  演戏/v  还/d  不/d  是/v  太/j  太太/n  苦/a  的/u  事情/n  。/w  也/d  容/v  我/r  有/v  了/u  时间/n  一一/m  道/q  来/f  。/w  
 
    肩膀/n  上/m  像/v  驮/v  着/n  铅块/n  ，/w  《/w  张/nr  学良/nr  口述/v  历史/n  》/w  还/d  卧/v  在/p  几/m  上/m  诱惑/v  着/u  我/r  ，/w  本博/nr  不/d  是/v  女/b  超人/n  ，/w  也/d  不/d  是/v  不/d  工作/v  毋宁/c  死/a  ，/w  实在/d  是/v  新/a  社会/n  给/v  了/u  我们/r  女性/n  平等/an  和/c  自由/an  ，/w  不好/a  好/a  利用/v  一/m  下/f  枉/vg  了/u  此生/r  而已/y  。/w  我/r  老大/n  半夜/t  下达/v  最高/a  指示/n  ：/w  到/v  涉/vg  谷/ng  买/v  胶皮/n  、/w  近期/t  不/d  要/v  买/v  房子/n  。/w  我/r  闪/v  …/w  …/w  