帕/ng  提/n  亚/h  深夜/t   疲倦/an  

 6/m  个/q  小时/n  的/u  飞机/n  ，/w  停留/v  曼谷/ns  一/m  顿/q  夜宵/n  ，/w  再/d  两/m  个/q  小时/n  的/u  汽车/n  ，/w  终于/d  住/v  进/v  了/u  帕提亚/nr  的/u  酒店/n  。/w  下雨/v  了/y  ，/w  听说/v  是/v  雨季/t  ，/w  发愁/v  拍摄/v  的/u  事情/n  怎么/r  办/v  ，/w  实在/d  不/d  行/v  只好/d  都/d  变/v  雨景/n  ，/w  靠/v  天/q  吃饭/v  的/u  摄制组/n  。/w  
    之前/f  来/v  泰国/ns  分别/d  是/v  13/m  年/q  前/f  和/c  5/m  、/w  6/m  年/q  前/f  的/u  事情/n  ，/w  要/v  不/d  是/v  被/p  人/n  提醒/v  ，/w  5/m  、/w  6/m  年/q  前/f  来/v  过/u  的/u  事情/n  都/d  忘记/v  了/y  ，/w  那/r  次/q  应该/v  是/v  拍/v  广告/n  ，/w  来/v  了/u  马/j  上/m  走/v  ，/w  被/p  泰国/ns  化妆师/n  化/k  成/v  了/u  个/q  泰国/ns  姑娘/n  ，/w  路上/s  走/v  都/d  有人/r  找/v  我/r  问/v  路/n  。/w  黑/a  又/d  亮/a  。/w  
    到达/v  曼谷/ns  的/u  时候/n  ，/w  心情/n  无比/z  的/u  高兴/a  ，/w  怎么/r  都/d  觉得/v  是/v  来/v  度假/vn  ，/w  大家/r  商量/v  着/u  哪里/r  哪里/r  好玩儿/a  ，/w  心里/s  惦记/v  着/u  美味/n  的/u  泰/j  餐/ng  。/w  因为/c  下雨/v  ，/w  25/m  度/q  的/u  气温/n  。/w  简/nr  阿威/nr  同志/n  说/v  貌似/v  回到/v  了/u  广州/ns  …/w  …/w  
    夜/tg  已经/d  很/d  深/a  了/y  ，/w  所以/c  不能/v  责怪/v  这里/r  为什么/r  一/m  片/q  漆黑/z  。/w  房间/n  的/u  电视机/n  里/f  是/v  迎宾/vn  的/u  音乐/n  ，/w  电脑/n  拿/v  出来/v  ，/w  衣服/n  挂/v  出来/v  ，/w  老/h  几/m  样/q  ，/w  it'/nx  样/q  ，/w   my/nx   life/nx  。/w  
    明天/t  去/v  复/dg  景/vg  ，/w  为期/v  两/m  天/q  ，/w  集市/n  ，/w  酒店/n  ，/w  长廊/n  ，/w  房间/n  ，/w  泳池/n  party/nx  ，/w  许愿/v  树/n  下/f  ，/w  皆/d  是/v  浪漫/a  的/u  场景/n  。/w  来/v  了/y  ，/w  帕提亚/nr  。/w  给/p  我/r  几/m  个/q  晴天/n  吧/y  ！/w  