日记/n   [/w  2008年/t  02月/t  12日/t  ]/w  

假日/n  的/u  最后/f  一/m  天/q  ，/w  大家/r  都/d  在/p  感叹/v  节/vg  过/v  得/u  太/d  快/a  。/w  出去/v  玩儿/v  的/u  朋友/n  们/k  陆陆续续/d  回家/v  ，/w  我/r  每日/r  闷/v  头/n  大/d  睡/v  的/u  日子/n  也/d  即/v  将/d  结束/v  。/w  看/v  故事/n  发生/v  在/p  迈阿密/ns  的/u  电视剧/n  ，/w  便/d  很/d  想/v  去/v  迈阿密/ns  ，/w  什么/r  时候/n  有/v  一个/m  电视剧/n  让/v  全世界/n  人/n  看/v  了/u  都/d  想/v  来/v  北京/ns  的/u  也/d  不错/a  。/w  
 
     节前/t  最后/f  的/u  工作/vn  之一/r  是/v  为/v  新/a  一/m  期/q  杂志/n  采访/v  石/nr  康/nr  ，/w  原本/d  估计/v  两/m  个/q  小时/n  的/u  采访/vn  ，/w  聊/v  了/u  6/m  个/q  半/m  小时/n  ，/w  从/p  晚上/t  8/m  点/q  半/m  聊/v  到/v  夜里/t  3/m  点/q  。/w  对/p  石/nr  康/nr  的/u  印象/n  和/c  以前/f  潦草/a  的/b  见面/v  有些/d  不同/a  ，/w  这/r  家伙/n  是/v  我/r  见/v  过/u  的/u  为数不多/l  的/u  ，/w  会/v  给/p  自己/r  定/v  10/m  年/q  计划/n  的/u  人/n  ，/w  并且/c  要求/v  自己/r  每天/r  看/v  8/m  个/q  小时/n  的/u  书/n  ，/w  几/m  年/q  只/d  做/v  一/m  件/q  事情/n  。/w  要/v  是/v  真/d  能/v  做到/v  ，/w  倒/d  真/d  是/v  挺/ag  可贵/a  的/u  。/w  起码/d  我/r  这种/r  不/d  专心/a  的/u  人/n  要/v  学习/v  一下/m  。/w  ――/w  说/v  起来/v  又/d  要/v  给/p  杂志/n  写/v  主编/v  的/u  话/n  了/y  ，/w  还有/v  两/m  个/q  美国/ns  的/u  电影/n  从业/b  人员/n  要/v  采访/v  …/w  …/w  
 
    过节/v  的/u  最后/f  一/m  天/q  ，/w  按摩/vn  ，/w  给/p  家里/s  再/d  储备/v  点/t  电视剧/n  电影/n  看/v  ，/w  最近/t  不/d  爱/v  看/v  电影/n  ，/w  10/m  个/q  有/v  2/m  个/q  好/a  看/v  就/d  不错/a  ，/w  还/d  是/v  电视剧/n  比较/vn  保险/n  ，/w  成/m  了/u  本/r  博/ag  每晚/r  必备/v  的/u  娱乐/vn  项目/n  。/w  关键/n  人家/n  故事/n  编/v  得/u  真/d  是/v  挺/ag  好看/a  的/u  ，/w  怪不得/d  编剧/n  地位/n  高/a  。/w  
 
    放假/v  的/u  最后/f  一/m  天/q  ，/w  要/v  惜/vg  时/ng  如/v  金/ng  。/w  闪/v  。/w   
 