  谢国忠/nr 和/cc 张/q 五常/ns 
 

 
花/v 去/vf 很/d 长/a 时间/n ，/wd 把/pba 谢国忠/nr 和/cc 张/q 五常/ns 的/ude1 博客/nz 从头至尾/dl 都/d 看/v 了/ule 一/m 遍/qv ，/wd 还/d 看/v 了/ule 一些/mq 网上/s 有关/vn 两/m 人/n 的/ude1 报道/n 。/wj 
 
记者/n 问/v ：/wp “/wyz 我们/rr 看到/v 历史/n 上/f 那些/rz 伟大/a 的/ude1 经济学家/n ，/wd 都/d 是/vshi 大/a 思想家/n ，/wd 亚当・斯密/nrf 、/wn 熊/n 彼得/nrf 、/wn 哈耶克/nrf 等等/udeng ，/wd 他们/rr 的/ude1 工作/vn 最后/f 都/d 是/vshi 为了/p 捍卫/v 人类/n 的/ude1 自由/an 和/cc 幸福/an 。/wj 那么/c 你/rr 作为/p 经济学家/n ，/wd 是/vshi 为了/p 探索/v 事情/n 背后/f 的/ude1 因果/n ，/wd 追求/v 纯粹/b 的/ude1 知识/n 上/f 的/ude1 乐趣/n 么/y ？/ww   ”/wyy 
  
谢国忠/nr 的/ude1 回答/vn 是/vshi ：/wp “/wyz 我/rr 就/d 希望/v 中国/ns 人/n 的/ude1 钱/n 不/d 要/v 被/pbei 骗/v 走/v 就/d 好/a 了/y 。/wj 中国/ns 人/n 都/d 有/vyou 贪/v 小便宜/n 的/ude1 心理/n ，/wd 在/p 房地产/n 、/wn 股市/n 不/d 是/vshi 都/d 这样/rzv 嘛/y ？/ww 看/v 别人/rr 赚/v 一点/mq ，/wd 我/rr 也/d 想/v 赚/v ，/wd 结果/n 辛辛苦苦/z 攒/v 的/ude1 钱/n 转眼/d 都/d 没/v 了/y 。/wj 中国/ns 人/n 好不容易/dl 才/d 富/vg 了/ule 点/qt ，/wd 我/rr 就/d 希望/v 他们/rr 能/v 把/pba 自己/rr 的/ude1 钱/n 看/v 好/a ，/wd 不/d 要/v 被/pbei 骗/v 走/v 。/wj ”/wyy 
  
          在/p 中国/ns ，/wd 有/vyou 道德/n 感/vg 与/p 真实/a 情感/n 的/ude1 经济学家/n 不过如此/vl 。/wj 
 
同/p 是/vshi 经济学家/n 的/ude1 张/q 五常/ns 对/p 老百姓/n 只/d 有/vyou 一个/mq 建议/n ，/wd 那/rzv 就是/d 耐/v 得/ude3 苦/a ，/wd 奋力/d 拼/v ，/wd 争取/v 有朝一日/dl 熬/v 出/vf 头/n ，/wd 他/rr 喜欢/vi 把/pba 中国/ns 当成/v 一个/mq 经济体/n 来/vf 看待/v ，/wd 那个/rz 经济体/n 在/p 他/rr 眼里/s 像/v 个/q 有/vyou 活力/n 的/ude1 原生/b 物质/n ，/wd 张/q 五常/ns 希望/v 那/rzv 物质/n 动/v 起来/vf ，/wd 活/v 下去/vf ，/wd 过/d 得/ude3 好/a 。/wj 
  
谢国忠/nr 却/d 总是/d 对/p 中国/ns 人/n 说/v ：/wp 小心/v 点/qt ，/wd 要/v 出事/vi 了/y ，/wd 事情/n 是/vshi 这样/rzv 的/ude1 ――/wp 别/d 吃亏/a 。/wj 
 
谢国忠/nr 好像/v 并/cc 不/d 认为/v 拼/v 出头/n 有/vyou 什么/ry 必要/an ，/wd 因为/c 他/rr 看到/v 制度/n 使/v 拼/v 出头/vi 的/ude1 人/n 变成/v 道德/n 失败/vi 的/ude1 人/n ――/wp 他/rr 有/vyou 可能/n 怀疑/v “/wyz 拼/v ”/wyy 的/ude1 价值/n 。/wj 无疑/d ，/wd 两/m 个/q 人/n 都/d 读/v 过/uguo 斯密/nrf 的/ude1 《/wkz 国富/nr2 论/v 》/wky ，/wd 但/c 我/rr 认为/v 谢国忠/nr 多/d 读/v 了/ule 《/wkz 道德/n 情操/n 论/v 》/wky ，/wd 他/rr 同意/v 把/pba 道德/n 加入/v 经济学/n ，/wd 使/v 之/uzhi 更/d 有/vyou 人性/n 。/wj 
  
两/m 个/q 人/n 都/d 强调/v 现象/n 发生/v 的/ude1 原因/n ，/wd 看得出/v ，/wd 他们/rr 都/d 喜欢/vi 亚里士多德/nrf 的/ude1 想法/n ，/wd 即/d 认为/v 探/v 研/v 事物/n 的/ude1 原因/n 有/vyou 价值/n ，/wd 张/q 五常/ns 可以/v 把/pba 费/n 雪/n 公式/n 里/f 的/ude1 有关/vn 财富/n 预期/vn 的/ude1 思想/n 说/v 得/ude3 很/d 清楚/a ，/wd 但/c 谢国忠/nr 直指/v 现象/n ，/wd “/wyz 中国/ns 房地产/n 泡沫/n 2012年/t 破灭/vi ”/wyy ，/wd “/wyz 央行/n 应该/v 加/v 息/ng ”/wyy 。/wj 
  
俩/m 人/n 都/d 利用/v 所/usuo 学/v 做/v 预言/v ，/wd 成功率/n 都/d 很/d 高/a ，/wd 张/q 五常/ns 似乎/d 很/d 在乎/v 自己/rr 的/ude1 预言/n 是否/v 正确/a ，/wd 我/rr 感觉/v 他/rr 是/vshi 对/p 经济学/n 里/f “/wyz 假设/n 的/ude1 艺术/n ”/wyy 感/vg 兴趣/n ，/wd 而/cc 现实/n 世界/n 在/p 他/rr 那里/rzs 只/d 是/vshi 为/p 印证/v 推导/v 正确/a 与否/u 。/wj 而/cc 谢国忠/nr 在乎/v 的/ude1 是/vshi 什么/ry ，/wd 前面/f 已/d 提到/v 了/y 。/wj 
  
