
 
第九/m 个/q 经典/n 样/ng 版/n 戏/n ――/wp 《/wkz 唐山/ns 大/a 地震/n 》/wky 
 

 

 

 

 

 

 

 
        中国/ns 在/p 变/v 好/a ，/wd 但/c 人民/n 不/d 容易/a ，/wd 内心/n 有/vyou 长久/a 伤痛/n ，/wd 这/rzv 主题/n 很/d 好/a ，/wd 关注/v 现实/n 。/wj 
 

 
唐山/ns 大/a 地震/n 的/ude1 真相/n 是/vshi 半/m 天灾/n 半/m 人祸/n ，/wd 而/cc 几十/m 年/qt 后/f 的/ude1 汶川/ns 地震/n 并/cc 无/v 本质/n 上/f 的/ude1 改观/vn ，/wd 我/rr 觉得/v 更/d 真诚/a 的/ude1 创作/vn 应/v 通过/p 两/m 次/qv 地震/n 分析/v 一下/mq ，/wd 为何/ryv 中国/ns 在/p 变/v 好/a ，/wd 而/cc 人民/n 为何/ryv 总是/d 不/d 容易/a ，/wd 人民/n 为何/ryv 内心/n 仍/d 有/vyou 长久/a 伤痛/n ？/ww 电影/n 作为/v 一/m 种/q 回答/v ，/wd 诚实/ad 与/p 撒谎/vi 无法/v 两全/vi 。/wj 
  

 
我/rr 认为/v 冯小刚/nr 已/d 是/vshi 中国/ns 导演/n 里/f 的/ude1 大师/n ，/wd 看/v 了/ule 两/m 遍/qv 《/wkz 唐山/ns 大/a 地震/n 》/wky 以便/d 学习/v ，/wd 呵呵/e ，/wd 第二/m 遍/qv 算/v 看/v 明白/v 了/y ，/wd 冯小刚/nr 借/v 此/rzs 片/q 自/p 比/p 那位/r 倔强/a 的/ude1 孤/ag 女/ng ，/wd 冯/nr1 媳/ng 就是/v 政府/n ，/wd 原本/d 冯/nr1 小/a 刚/d 恨/v 政府/n 恨/v 了/ule 三十/m 年/qt ，/wd 后来/t 长大/vi 了/ule 发现/v 是/vshi 自己/rr 太/d 过/uguo 封闭/vn ，/wd 理解/v 了/ule 政府/n “/wyz 手心/n 手背/n 都/d 是/vshi 肉/n ”/wyy 的/ude1 苦衷/n ，/wd 最后/f 一/m 感动/v 与/p 政府/n 和/cc 解/v 了/y ，/wd 政府/n 也/d 挺/d 仁义/a ，/wd 支持/v 他/rr 挣/vi 了/ule 六亿/m 多/m 票房/n ，/wd 冯小刚/nr 也/d 很/d 局/qv 气/n ，/wd 拍/v 了/ule 一/m 主旋律/n ，/wd 相当于/v 片中/s 孤/ag 女/ng 杀/v 了/ule 趟/qv 汶川/ns 帮助/v 政府/n 救灾/vn 。/wj 
  

 
这/rzv 一/m 趟/qv 汶川/ns 冯小刚/nr 杀/v 得/ude3 很/d 漂亮/a ，/wd 他/rr 只/d 用/v 一些/mq 悲惨/a 的/ude1 镜头/n 把/pba 中国/ns 的/ude1 过去/t 讲/v 了/ule 讲/v ，/wd 接着/c 把/pba “/wyz 中国/ns 在/p 变/v 好/a ”/wyy 这个/rz 信息/n 宣传/v 了/ule 一下/mq ，/wd 以便/d 振作/v 一下/mq 当下/t 国人/n 的/ude1 士气/n 。/wj 李晨/nr 扮演/v 的/ude1 人物/n 叫做/v “/wyz 改革/v ”/wyy ，/wd 他/rr 从小/d 失去/v 父亲/n ，/wd 断/v 掉/v 手臂/n ，/wd 学习/v 不好/a ，/wd 被迫/d 外出/vi 打工/vi ，/wd 从/p 火车站/n 揽客/vi 起步/vi ，/wd 一直/d 到/v 蹬/v 三/m 轮/qv ，/wd 但/c 托/v 国家/n 的/ude1 福/n ，/wd 他/rr 蹬/v 了/ule 几/m 天/qt 三/m 轮/qv ，/wd 就/d 神奇/a 地/ude2 改/v 成/v 开/v 宝马/nz 的/ude1 旅游/vn 公司/n 老板/n 了/y 。/wj 张静初/nr 扮演/v 的/ude1 人物/n 叫做/v “/wyz 开放/v ”/wyy ，/wd 她/rr 坚硬/a ，/wd 一意孤行/vl ，/wd 大学/n 怀孕/vi 后/f 自己/rr 生/v 下/vf 孩子/n 并/cc 靠/v 当/p 家教/n 养育/v 孩子/n 长大/vi ，/wd 然后/c 居然/d 找到/v 了/ule 一个/mq 加拿大/nsf 富人/n ，/wd 住/vi 上/vf 了/ule 别墅/n ，/wd 试想/v ，/wd 若/c 没有/v 中国/ns 的/ude1 改革/vn 开放/vn ，/wd 这/rzv 姐弟/n 俩/m 怎/ryv 有/vyou 机会/n 赢/v 得/ude3 如此/rzv 的/ude1 运气/n ？/ww 冯小刚/nr 当然/d 不/d 会/v 傻/an 到/v 像/p 我国/n 第一/m 代/q 主旋律/n 导演/n ，/wd 去/vf 硬/d 写/v 一些/mq 好人好事/nl 儿/ng ，/wd 他/rr 是/vshi 长江/ns 后/f 浪/n 催/v 前/f 浪/n ，/wd 从/p 侧面/f 去/vf 写/v 出现/v 在/p 中国/ns 的/ude1 那些/rz 新鲜/a 而/cc 神奇/a 好人好事/nl ，/wd 并/cc 用/p 票房/n 把/pba 前/f 浪/n 压/v 死/v 在/p 沙滩/n 上/f ，/wd 所有/b 主旋律/n 影片/n 该/rz 提到/v 的/ude1 东西/n 他/rr 都/d 提到/v 了/y 。/wj 
  

 
然而/c 冯小刚/nr 没有/d 提到/v 的/ude1 是/vshi ，/wd 中国/ns 正/d 在/p 制造/v 着/uzhe 人民/n 内心/n 新/a 的/ude1 伤痛/n ，/wd 其实/d 他/rr 拍/v 下/vf 一个/mq 汶川/ns 倒塌/v 的/ude1 学校/n ，/wd 只/d 用/v 一个/mq 前来/vi 捐款/vi 出/vf 力/n 的/ude1 地产/n 商/vg 问/v 一/m 下/vf “/wyz 什么/ry 时候/n 盖/v 的/ude1 ？/ww ”/wyy ，/wd 以/p 片中/s 的/ude1 含蓄/a 思路/n ，/wd 答案/n 的/ude1 是/vshi 有/vyou 残疾人/n 用/p 四川/ns 话/n 随口/d 快速/d 说/v 一/m 句/q “/wyz 新/a 盖/v 的/ude1 ”/wyy 就/d 可以/v 。/wj 但/c 冯小刚/nr 连/ulian 这/rzv 一点/mq 都/d 没有/d 干/v ，/wd 他/rr 的/ude1 和谐/a 意图/n 太/d 明显/a 了/y ，/wd 在/p 此片/r 中/f ，/wd 人人/n 都/d 是/vshi 好人/n ，/wd 没有/v 过错/n 且/c 合情合理/al ，/wd 只有/c 老天/n 是/vshi 恶魔/n ，/wd 因/p 它/rr 搞/v 的/ude1 地震/n 使/v 人们/n 的/ude1 幸福/an 统统/d 失败/vi ，/wd   傻瓜/n 也/d 不得不/d 问/v 一/m 句/q ：/wp 这/rzv 可能/v 吗/y ？/ww 
  

 
我/rr 觉得/v 《/wkz 唐山/ns 大/a 地震/n 》/wky 拍/v 得/ude3 极/d 完美/a ，/wd 叙事/vi 流畅/a ，/wd 运/v 镜/ng 简洁/a 流畅/a ，/wd 机位/n 合理/ad 到/v 张艺谋/nr 陈/nr1 凯歌/n 都/d 无法/v 追/v 及/cc ，/wd 连/ulian 仰/v 俯/vg 拍/v 的/ude1 角度/n 都/d 与/p 观众/n 观看/v 心理/n 一致/an ，/wd 一/m 句/q 废话/n 没有/v ，/wd 是/vshi 地道/a 而/cc 了不起/a 的/ude1 中国/ns 电影/n ，/wd 中国/ns 人/n 的/ude1 情感/n 方式/n 在/p 里面/f 被/pbei 表现/v 得/ude3 很/d 充分/a 。/wj 如果/c 说/v 这/rzv 回/v 冯小刚/nr 是/vshi 与/p 张/nr1 艺/ng 谋/v 联手/vd 合拍/v 的/ude1 ，/wd 我/rr 一定/d 会/v 相信/v ，/wd 张静初/nr 、/wn 徐帆/nr 、/wn 李晨/nr 完全/ad 是/vshi 张/q 艺/ng 谋/v 片中/s 的/ude1 人物/n ，/wd 他们/rr 是/vshi 封闭/v 地域/n 、/wn 部落/n 文化/n 的/ude1 代表/n 者/k ，/wd 问题/n 只/d 是/vshi 他们/rr 为何/ryv 走/v 入/v 冯小刚/nr 电影/n 时/ng 走/v 得/ude3 那么/rz 自然/n ？/ww 
  

 
事实上/bl 我/rr 讨厌/v 这个/rz 电影/n ，/wd 冯小刚/nr 是/vshi 北京/ns 文化人/n ，/wd 我/rr 想/v 他/rr 比/p 谁/ry 都/d 清楚/a ，/wd 北京/ns 文化/n 没有/v 那么/rz 压抑/an 与/cc 扭曲/vn ，/wd 北京/ns 文化人/n 也/d 不/d 会/v 那么/c 看待/v 事物/n ，/wd 他/rr 明明/d 是/vshi 在/p 与/p 张艺谋/nr 抢/v 拍/v ，/wd 且/c 拍/v 得/ude3 比/p 张艺谋/nr 要/v 好/a ，/wd 他/rr 从/p 政府/n 的/ude1 视点/n 讲/v 了/ule 一个/mq 改革/vn 与/cc 开放/vn 并/cc 取得/v 成功/a 的/ude1 中国/ns 故事/n 。/wj 我/rr 觉得/v 冯小刚/nr 应该/v 把/pba 剧本/n 卖/v 给/p 张艺谋/nr ，/wd 让/v 他/rr 挣/vi 十亿/m 票房/n ，/wd 自己/rr 拍/v 《/wkz 非/b 诚/an 勿/d 扰/v 2/m 》/wky 挣/vi 三亿/m 。/wj 我/rr 以为/v 有/vyou 的/ude1 钱/n 是/vshi 不/d 该/v 挣/vi 的/ude1 ，/wd 自己/rr 知道/v 会/v 挣/vi 就/d 行/vi 了/y ，/wd 但/c 不/d 一定/d 要/v 向/p 别人/rr 证明/v 自己/rr 能/v 挣/vi 。/wj 
  

 
我/rr 觉得/v 当/p 大师/n 用/p 一个/mq 名字/n 就/d 够/v 了/y ，/wd 所以/c 搞/v 不/d 清/a 冯小刚/nr 为何/ryv 非/b 要/v 起/vf 个/q 笔名/n 再/d 去/vf 当/v 另/rz 一个/mq 叫/vi 张艺谋/nr 的/ude1 大师/n 。/wj 不过/c 可以/v 祝贺/v 一下/mq 冯小刚/nr 终于/d 学会/v 了/ule 张艺谋/nr 那/rzv 一/m 套/q ，/wd 且/c 比/p 张/nr1 艺/ng 谋/v 玩/v 得/ude3 还/d 要/v 牛/n ，/wd 但/c 那/rzv 东西/n 无非/d 是/vshi 一边/d 揭/v 人/n 旧/a 伤疤/n 一边/d 往/p 新/a 伤口/n 上/f 涂/v 红药水/n 儿/ng ，/wd 叫/vi 人/n 家/q 又/d 疼/v 又/d 感激/v 且/c 谁/ry 也/d 不/d 得罪/v ，/wd 可是/c ，/wd 犯得上/v 嘛/y ？/ww 
  

 
另外/c ，/wd 郑晓龙/nr 的/ude1 看家本领/nl ，/wd “/wyz 按/p 年代/n 讲/v 故事/n ”/wyy 也/d 被/pbei 冯小刚/nr 一/m 并/cc 拿/v 入/v 片中/s ，/wd 这/rzv 法子/n 其实/d 只/d 是/vshi 个/q 偷懒/vi 且/c 看似/v 很/d 有意思/al 的/ude1 东拼西凑/vl 而已/y ，/wd 随着/p 时间/n 的/ude1 大/a 跨度/n 推移/vn ，/wd 一个/mq 人物/n 的/ude1 命运/n 想/v 好/a 就/d 好/a ，/wd 想/v 坏/a 就/d 坏/a ，/wd 根本/n 连/ulian 生活/vn 常识/n 都/d 不必/d 顾及/v ，/wd 只/d 是/vshi 强调/v 街头巷尾/nl 人们/n 侃/vg 大山/n 时/ng 的/ude1 戏剧性/n 即可/v ，/wd 但/c 谁/ry 都/d 知道/v 那/rzv 不/d 是/vshi 什么/ry 创作/vn 上/f 的/ude1 真/a 功夫/n ，/wd 但/c 冯小刚/nr 把/pba 这种/r 技法/n 使得/vi 炉火纯青/bl 。/wj 
  

 
这/rzv 里面/f 还有/v 个/q 小/a 问题/n ，/wd 为何/ryv 在/p 电影/n 中/f 看/v 不/d 到/v 中国/ns 第三/m 个/q 电影/n 大师/n ――/wp 陈/nr1 凯歌/n 的/ude1 绝/vg 活儿/n ？/ww 答案/n 有点/d 残酷/a ，/wd 陈/nr1 凯歌/n 没/d 绝/vg 活儿/n ，/wd 冯小/nr 刚/d 绕/v 过/vf 了/ule 他/rr 。/wj 现在/t 你/rr 该/v 明白/v 了/y ，/wd 唐山/ns 大/a 地震/n 是/vshi 中国/ns 鸡/n 贼/n 电影/n 的/ude1 终极/n 教材/n ，/wd 它/rr 的确/d 集/vg 了/ule 一/m 回/qv 大成/n ，/wd 作为/v 搞/v 娱乐/vi 的/ude1 ，/wd 学会/v 并/cc 弄/v 懂/v 这个/rz 戏/n ，/wd 在/p 中国/ns 最/d 少/a 一辈子/mq 吃/v 好/a 喝/vg 好/a 是/vshi 不/d 愁/v 了/y 。/wj 
  

 
我/rr 能/v 看到/v 这些/rz ，/wd 是/vshi 因为/p 我/rr 本人/rr 就/d 是/vshi 一/m 鸡/n 贼/n ，/wd 当/p 鸡/n 贼/dg 要/v 有/vyou 讨好/v 别人/rr 的/ude1 天性/n ，/wd 还要/d 有/vyou 点/qt 小/a 性格/n 叫/vi 人们/n 理解/v 他/rr 的/ude1 讨好/v 方式/n ，/wd 最终/d ，/wd 他/rr 不/d 能/v 得罪/v 任何人/r ，/wd 他/rr 必须/d 很/d 油滑/a ，/wd 更/d 高级/a 的/ude1 鸡/n 贼/n 还/d 要/v 能/v 吃/v 点/qt 亏/ng ，/wd 这样/rzv 人们/n 才/d 能/v 喜欢/vi 他/rr ，/wd 让/v 他/rr 最终/d 占/v 到/v 便宜/an 。/wj 事实上/bl ，/wd 当/p 鸡/n 贼/dg 要/v 有/vyou 点/qt 小/a 天赋/n 才/d 能/v 办到/v ，/wd 不/d 吹牛/vi 地/ude2 说/v ，/wd 写/v 这个/rz 剧本/n 的/ude1 水准/n 我/rr 有/vyou ，/wd 也许/d 彩/ng 儿戏/n 还/d 能/v 更/d 多/a 一点/mq ，/wd 但/c 我/rr 宁可/d 花/v 功夫/n 去/vf 写/v 一个/mq 蹩脚/a 的/ude1 《/wkz 2012/m 》/wky 也/d 不/d 会/v 写/v 它/rr ，/wd 呵呵/e ，/wd 鸡/n 贼/n 里/f 也/d 分/v 骄傲/an 和/cc 不/d 骄傲/a 的/ude1 ，/wd 我/rr 其实/d 只是/d 想/v 有/vyou 一/m 天/qt 不/d 再/d 当/p 鸡/n 贼/n ，/wd 因/p 鸡/n 贼/n 的/ude1 真正/b 问题/n 在于/v ：/wp 不管/c 多么/d 成功/a ，/wd 他/rr 不得不/d 撒谎/vi 。/wj 
  

 
但/c 我/rr 以为/v ，/wd 做人/vi 最好/d 是/vshi 能/v 不/d 撒谎/vi 就/d 不/d 撒谎/vi ，/wd 尤其/d 是/vshi 在/p 面对/v 上千万/m 观众/n 的/ude1 时候/n ，/wd 我们/rr 都/d 知道/v 和谐/an 是/vshi 重要/a 的/ude1 ，/wd 但/c 和谐/a 不/d 能/v 建立/v 在/p 谎言/n 上/f ，/wd 因为/c ，/wd 那/rzv 没有/d 用/v ，/wd 且/c 那/rzv 也/d 不/d 是/vshi 和谐/a ，/wd 只是/c 谎言/n 。/wj 
  
