莫名/v  ，/w  我/r  就/d  仇恨/v  你/r  

我/r  最近/t  经常/d  在/p  论坛/n  里/f  看到/v  69/m  圣/ag  战/vg  ，/w  当时/t  我/r  并/d  不/d  了解/v  内容/n  ，/w  很/d  明显/a  ，/w  我/r  对/p  69/m  两/m  个/q  字/n  的/u  好感/n  要/v  大于/v  圣/ag  战/vg  两/m  个/q  字/n  ，/w  我/r  挺/d  害怕/v  看见/v  “/w  圣/ag  战/vg  ”/w  两/m  字/n  的/u  ，/w  就/d  像/v  我/r  害怕/v  看见/v  “/w  坚决/ad  打倒/v  ”/w  “/w  旗帜鲜明/i  ”/w  等/u  带有/v  恐怖/a  色彩/n  的/u  词汇/n  一样/u  ，/w  所有/b  的/u  这些/r  词汇/n  都/d  代表/v  着/u  民间/n  狂热/an  煽动/vn  和/c  失去/v  理智/n  ，/w  官方/n  完全/ad  排/v  他/r  和/c  铲除/v  异己/n  。/w  这次/r  69/m  圣战/nr  的/u  诱因/n  是/v  世博会/j  期间/f  ，/w  大批/m  韩国/ns  艺人/n  的/u  粉丝/n  聚集/v  世博会/j  会馆/n  区域/n  等待/v  发送/v  演唱会/n  门票/n  ，/w  因为/c  人数/n  众多/m  ，/w  还/d  和/c  前来/vd  维持/v  秩序/n  的/u  军警/n  有所/v  冲突/v  ，/w  有/v  觉得/v  丢人/a  的/u  中国/ns  网友/n  去/v  这些/r  韩国/ns  艺人/n  的/b  网站/n  上/m  指责/v  他们/r  ，/w  有/v  个/q  韩国/ns  艺人/n  的/u  中国/ns  粉丝/n  又/d  代表/v  中国/ns  给/p  他们/r  的/u  韩国/ns  偶像/n  道歉/vn  ，/w  于是/c  发生/v  了/u  69/m  圣/ag  战/vg  ，/w  这/r  好/a  最后/f  圣/ag  战/vg  其实/d  只/d  是/v  网络/n  上/m  的/u  一/m  场/q  大/a  朋友/n  欺负/vn  小朋友/n  ，/w  但/c  说实话/l  ，/w  我/r  为/v  两/m  方/q  都/d  觉得/v  挺/ag  惭愧/a  的/u  。/w  
我/r  与/p  韩国/ns  人/n  的/u  唯一/b  接触/vn  是/v  五/m  年/q  前/f  在/p  韩国/ns  一/m  支/q  车队/n  比赛/vn  ，/w  参加/v  亚洲/ns  的/u  一个/m  方程式/n  锦标赛/n  ，/w  我/r  的/u  队友/n  是/v  一个/m  韩国/ns  车/n  手/n  ，/w  家境/n  非常/d  一般/a  ，/w  以/p  前/f  在/p  这个/r  车队/n  做/v  维修/v  工/ag  ，/w  后来/t  变成/v  了/u  韩国/ns  很/d  不错/a  的/u  赛车/vn  手/n  ，/w  算是/v  一/m  个/q  励志/nr  故事/n  。/w  那个/r  时候/n  无论/c  我/r  去/v  韩国/ns  比赛/vn  或者/c  他们/r  来/v  中国/ns  比赛/vn  ，/w  都/d  觉得/v  挺/ag  融洽/v  。/w  
突然/ad  之间/f  ，/w  中国/ns  的/u  年轻人/n  ，/w  尤其/d  是/v  网民/nr  对/p  韩国/ns  人/n  非常/d  反感/an  ，/w  其/r  反感/v  程度/n  大大/d  超过/v  了/u  日本/ns  ，/w  说实话/l  我/r  觉得/v  挺/ag  奇怪/a  的/u  。/w  后来/t  开始/v  传出/v  韩国/ns  人/n  掠夺/v  中国/ns  文化/n  遗产/n  的/u  事情/n  ，/w  我/r  本人/r  作为/v  非/h  物质/n  文化/n  遗产/n  也/d  被/p  抢/v  过/u  一/m  次/q  。/w  好/a  在/p  新/a  中国/ns  几乎/d  没有/d  留下/v  什么/r  文化/n  遗产/n  ，/w  所以/c  也/d  避免/v  了/u  现代/t  文化/n  遗产/n  被/p  别的/r  国家/n  抢/vd  去/v  的/u  恶果/n  ，/w  于是/c  盛传/v  韩国/ns  人/n  要/v  抢/v  我们/r  古代/t  的/u  文化/n  遗产/n  ，/w  从/p  四大发明/n  到/v  文人/n  墨/n  客/ng  ，/w  都/d  成为/v  韩国/ns  人/n  争相/d  论证/v  有/v  韩国/ns  血统/n  的/u  对象/n  ，/w  我/r  中华民族/n  文化/n  人/n  上下/f  五千/m  年/q  来/f  几乎/d  从来/d  没有/v  过/u  可以/v  随心所欲/i  写/v  文章/n  的/u  时候/n  ，/w  基本上/d  还/d  没/d  写/v  出/v  代表/n  人类/n  进步/vn  的/u  东西/n  来/f  ，/w  身体/n  器官/n  就/d  会/v  缺少/v  一点/t  什么/r  ，/w  大/a  则/c  脑袋/n  小/a  则/c  鸟/n  ，/w  写/v  点/t  前/f  朝/v  的/u  事/n  已经/d  算是/v  最/d  大/a  尺度/n  了/y  ，/w  所以/c  留下/v  的/u  真正/b  文化/n  遗产/n  屈指可数/i  ，/w  我们/r  都/d  是/v  很/d  宝贝/n  的/u  ，/w  你/r  随便/ad  抢走/v  一个/m  ，/w  我们/r  就/d  损失/v  了/u  百分之二十五/m  啊/y  ，/w  大家/r  的/u  激动/a  我/r  很/d  能/v  理解/v  ，/w  如果/c  我们/r  国家/n  哪/r  天/q  宣布/v  莎士比亚/nr  ，/w  伏尔泰/ns  ，/w  高/nr  尔基/nr  ，/w  舒/nr  伯特/nr  ，/w  但/c  丁/o  ，/w  雨果/nr  ，/w  海明威/nr  ，/w  川端/nr  康/j  成/m  均/d  拥有/v  中国/ns  血统/n  ，/w  我/r  估计/v  八国联军/n  得/e  再/b  出动/v  ，/w  一个/m  国家/n  的/u  文化/n  是/v  一个/m  成熟/a  国民/n  对/p  自己/r  国家/n  自豪感/n  的/u  重大/a  来源/n  。/w  偏偏/d  韩国/ns  人/n  最/d  喜欢/v  抢/v  中国/ns  文化/n  。/w  
但/c  这/r  是/v  真/a  的/u  么/y  ，/w  这些/r  基本/a  都/d  不/d  是/v  真的/a  ，/w  除了/p  端午节/t  和/ag  韩国/ns  的/b  端午/t  祭/v  有名/a  字/n  上/m  的/b  冲突/v  以外/f  ，/w  其他/r  的/u  所有/b  有关/vn  韩国/ns  掠夺/v  我们/r  文化/n  遗产/n  的/u  事件/n  都/d  是/v  我们/r  自己/r  捏造/v  或者/c  夸大/v  的/u  ，/w  这/r  事情/n  说/v  出来/v  其实/d  挺/v  难/ad  接受/v  的/u  ，/w  但/c  事实/n  就/d  是/v  如此/r  ，/w  我/r  不/d  喜欢/v  你/r  ，/w  于是/c  我/r  编造/v  了/u  你/r  来/v  我家/n  偷/v  东西/n  的/u  故事/n  ，/w  并且/c  意/ng  淫/ag  了/u  没/d  偷/d  着/n  被/d  我家/n  的/b  狗/n  给/p  咬/v  了/u  的/b  结局/n  。/w  
 
我/r  喜欢/v  韩国/ns  么/y  ？/w  说实话/l  ，/w  我/r  并/d  不/d  喜欢/v  韩国/ns  ，/w  我/r  的/u  生活/vn  里/f  几乎/d  没有/v  什么/r  韩国/ns  的/u  产品/n  ，/w  韩国/ns  的/u  电器/n  在/p  中国/ns  卖/v  很/d  贵/a  ，/w  性/ng  价/n  比/p  不/d  高/a  ，/w  韩国/ns  车/n  进步/vn  很/d  大/a  ，/w  但/c  始终/d  不能/v  算作/v  一/m  流/q  ，/w  我/r  肯定/d  不/d  会/v  购买/v  ，/w  看/v  过/u  几/m  部/q  韩国/ns  电影/n  ，/w  有/v  两三/m  部/q  很/d  不错/a  ，/w  其他/r  也/d  都/d  一般/a  ，/w  那些/r  不错/a  的/u  电影/n  也/d  普遍/ad  压抑/v  ，/w  我/r  绝对/d  不/d  会/v  看/v  韩/j  剧/n  ，/w  我/r  绝对/d  不/d  会/v  听/v  韩国/ns  歌星/n  唱/v  歌/vg  ，/w  也/d  不/d  喜欢/v  他们/r  的/u  打扮/vn  ，/w  我/r  也/d  不/d  喜欢/v  韩国/ns  料理/v  ――/w  但/c  我/r  绝/d  不/d  讨厌/v  韩国/ns  ，/w  我/r  甚至/d  尊重/v  韩国/ns  。/w  如果/c  你/r  了解/v  一些/m  韩国/ns  的/u  民主/a  进程/n  ，/w  你/r  应当/v  敬佩/v  韩国/ns  人民/n  。/w  韩国/ns  虽然/c  国土/n  面积/n  不/d  大/a  ，/w  但是/c  他们/r  居然/d  向/p  世界/n  的/u  部分/n  ，/w  全/a  亚洲/ns  ，/w  尤其/d  是/v  中国/ns  输出/v  了/u  他们/r  当代/t  的/u  文化/n  。/w  你/r  不/d  管/v  这个/r  文化/n  深刻/vd  还/d  是/v  肤浅/a  ，/w  韩国/ns  做到/v  了/y  ，/w  韩国/ns  还/d  输出/v  了/u  他/r  的/u  自主/vn  商品/n  品牌/n  ，/w  而且/c  还/d  都/d  不/d  低/a  端/ag  。/w  
 
中国/ns  和/c  韩国/ns  官方/n  之间/f  始终/d  没有/v  大/a  的/u  敌意/n  ，/w  我/r  不/d  明白/v  为什么/r  两/m  国/n  的/u  年轻人/n  会/v  有/v  那么/r  大/a  的/u  敌意/n  ，/w  当然/d  ，/w  主要/d  其实/d  还/d  是/v  我国/n  不同/a  年龄段/n  网/j  民/j  之间/f  的/b  互/d  掐/v  。/w  我们/r  何必/d  要/v  这些/r  莫名其妙/i  的/u  仇恨/n  和/c  对立/vn  。/w  如果/c  有/v  商/vg  家/n  在/p  背/v  后/f  做/v  推手/n  ，/w  那/r  就/d  更/d  不/d  应该/v  挑起/v  这些/r  不同/a  民族/n  不同/a  时代/n  的/u  年轻人/n  之间/f  的/u  矛盾/an  。/w  中国/ns  人/n  ，/w  韩国/ns  人/n  ，/w  韩国/ns  年轻人/n  ，/w  中国/ns  八零/m  后/f  ，/w  中国/ns  九零/m  后/f  ，/w  我们/r  其实/d  应该/v  坐/v  在/p  一起/s  点/n  着/u  篝火/n  好好/d  聊天/v  才/d  对/p  ，/w  你/r  握握/v  我们/r  的/u  手/n  ，/w  我/r  握握/v  你们/r  的/u  手/n  ，/w  你/r  泡泡/n  我们/r  的/u  妞/ng  ，/w  我/r  泡泡/n  你们/r  的/u  妞/ng  ，/w  多么/d  和谐/a  ，/w  当然/d  ，/w  如果/c  是/v  你/r  泡泡/n  你们/r  的/u  妞/ng  ，/w  我/r  泡泡/n  你们/r  的/u  妞/ng  ，/w  那/r  就/d  更/d  和谐/a  。/w  
 
在/p  这个/r  大/a  朋友/n  欺负/vn  小朋友/n  的/u  游戏/n  里/f  ，/w  大/a  朋友/n  们/k  其实/d  应该/v  再/d  想/v  的/u  多/m  一点/t  ，/w  他们/r  是/v  脑/n  残/a  么/y  ，/w  他们/r  的/u  确/ag  脑/n  残/an  ，/w  而/c  我/r  想/v  告诉/v  那些/r  小/a  弟弟/n  小/h  妹妹/n  们/k  ，/w  每个/r  人/n  都/d  有/v  自己/r  的/u  偶像/n  ，/w  甭管/c  他/r  是/v  哪个/r  国家/n  的/u  ，/w  等/u  大家/r  长大/v  了/u  以后/f  ，/w  有些/r  人/n  觉得/v  自己/r  真/d  有/v  眼光/n  ，/w  偶像/n  自己/r  也/d  很/d  争气/a  ，/w  你/r  说/v  出/v  自己/r  的/u  偶像/n  的/u  时/ng  周围/f  人/n  都/d  觉得/v  你/r  有/v  品/vg  ，/w  你/r  可以/v  继续/v  粉/ag  他/r  ，/w  你/r  可以/v  不/d  粉/v  他/r  ，/w  但/c  你/r  无悔/v  自己/r  年/q  少时/n  的/u  选择/vn  ，/w  在/p  你/r  的/u  一生/n  里/f  ，/w  你/r  都/d  可以/v  大声/n  的/u  说/v  ，/w  我/r  的/u  偶像/n  是/v  叉叉叉/v  。/w  而/c  有些/r  人/n  长大/v  以后/f  都/d  不好意思/ad  告诉/v  别人/r  自己/r  年/q  少/a  的/u  时候/n  粉/ag  的/u  是/v  叉叉叉/v  ，/w  恨不得/d  把/p  当时/t  的/u  日记/n  和/c  照片/n  都/d  撕/v  了/y  ，/w  别人/r  帮/v  你/r  回忆/v  起/v  来/f  ，/w  你/r  还/d  不/d  愿意/v  承认/v  。/w  小心/ad  成为/v  后者/r  。/w  我/r  不/d  是/v  假装/v  过来人/n  在/c  和/ag  你/r  装/n  逼/v  似的/u  传授/v  人生/n  经验/n  ，/w  那/r  是/v  怪/a  叔叔/n  ，/w  你/r  要/v  小心/a  的/u  ，/w  我/r  是/v  另/r  一个/m  大/a  朋友/n  。/w  
 
然后/c  要/v  说/v  给/p  大/a  朋友/n  们/k  ，/w  就/d  像/v  买/v  车/n  一样/u  ，/w  现在/t  人/n  家小/n  朋友/n  就/d  喜欢/v  韩国/ns  车/n  ，/w  你/r  说/v  人家/r  脑/n  残/an  ，/w  你们/r  要/v  买/v  我们/r  自主/v  品牌/n  国产/b  车/n  ，/w  结果/n  人家/n  小朋友/n  还/d  是/v  买/v  了/u  韩国/ns  车/n  ，/w  那/r  是/v  你/r  的/u  自主/vn  品牌/n  比/p  人家/r  差/ng  ，/w  轮/vd  到/v  你/r  买/v  车/n  的/u  时候/n  ，/w  因为/p  你/r  积累/v  的/u  比/p  人家/r  多/m  点/q  ，/w  你/r  不/d  一样/u  买/v  美国/ns  车/n  和/c  欧洲/ns  车/n  ，/w  最/d  好/a  也/d  就/d  买/v  个/q  合资/vn  品牌/n  的/u  号称/v  国产/b  车/n  的/u  进口车/n  。/w  你/r  觉得/v  人家/r  追/v  韩国/ns  明星/n  傻/an  逼/v  ，/w  你/r  不/d  一样/a  天天/q  看/v  美/j  剧/n  ，/w  千万/m  不/d  要/v  用/p  这种/r  假/a  爱国/a  情操/n  来/f  欺负/v  人家/r  小朋友/n  ，/w  我/r  赞叹/v  你们/r  的/u  团结/an  与/c  志气/n  ，/w  但是/c  你/r  要/v  像/v  爱护/v  你/r  的/u  小/a  弟弟/n  一样/u  去/v  爱护/v  你/r  的/u  小/a  弟弟/n  。/w  当年/t  你/r  也/d  学/v  过紫龙/nr  ，/w  你/r  也/d  模仿/v  过/u  流/v  川/j  枫/ng  ，/w  你/r  也/d  追/v  过/v  F4/nx  ，/w  你/r  也/d  迷恋/v  过/u  莱昂纳/nr  多/a  ，/w  纵然/c  你/r  品味/v  高/a  一些/m  ，/w  也/d  没/d  去/v  世博会/n  场/q  抓瞎/v  ，/w  但/c  你/r  不/d  能/v  去/v  辱骂/v  你/r  的/u  小/a  弟弟/n  喜欢/v  SJ/nx  。/w  在/p  你们/r  圣/ag  战/ng  的/u  前后/f  日子/n  里/f  ，/w  有/v  多少/r  同胞/n  需要/v  你们/r  的/u  支援/vn  ，/w  那些/r  比/p  你们/r  年纪/n  大/a  一些/m  ，/w  你/r  的/u  哥哥/n  们/k  ，/w  他们/r  在/p  和/c  工厂/n  争斗/vn  ，/w  他们/r  争斗/v  来/f  的/u  每/r  一分/t  钱/n  也许/d  就/d  是/v  你们/r  未来/t  的/u  基本/a  工资/n  ，/w  你/r  表示/v  无所谓/l  ，/w  曾经/d  你/r  的/u  父辈/n  们/k  ，/w  他们/r  在/p  为/v  敏感/a  词/n  而/c  争斗/vn  ，/w  你/r  表示/v  不/d  清楚/a  ，/w  一个/m  月/n  前/f  ，/w  曾经/d  你/r  的/u  爷爷/n  们/k  ，/w  他们/r  在/p  为/v  全新/b  的/u  中国/ns  而/c  争斗/vn  ，/w  你/r  表示/v  没/v  兴趣/n  ，/w  你/r  好意思/v  和/c  你/r  的/u  小/a  弟弟/n  小/h  妹妹/n  们/k  谈/v  爱国/a  么/y  ，/w  我/r  认为/v  大/a  朋友/n  应该/v  先/d  退/v  一/m  步/q  ，/w  小朋友/n  们/k  再/d  提高/v  品味/v  ，/w  否则/c  最后/f  韩国/ns  人/n  一样/u  唱/v  他们/r  的/u  歌/n  ，/w  而/c  这种/r  仇恨/n  特别/d  容易/ad  裹/v  着/u  “/w  圣/ag  战/vg  ”/w  的/u  称号/n  ，/w  最终/d  从/p  某/r  场/q  演唱/v  会上/t  ，/w  从/p  网络/n  上/m  走/v  到/v  现实/n  里/f  ，/w  变成/v  我们/r  中国/ns  青年/n  和/c  少年/n  的/u  内/f  斗/v  ，/w  在/p  这个/r  充满/v  了/u  年长者/n  带来/v  的/u  罪孽/n  的/u  社会/n  里/f  ，/w  我们/r  将/d  拥有/v  罕见/a  的/u  青年人/n  面向/v  年幼/n  者/k  而/c  不/d  是/v  面向/v  年长者/n  的/u  斗争/vn  ，/w  成为/v  世界/n  青年/n  运动/n  史/ng  上/m  的/u  一/m  朵/q  奇葩/n  。/w  