要/v  客/ng  访/v  泰记/nr  
很/d  早就/d  收到/v  了/u  要/v  去/v  泰国/ns  参加/v  赛车/n  的/u  消息/n  ，/w  我/r  非常/d  犹豫/a  ，/w  作为/v  一个/m  大/a  中国/ns  的/u  车/n  手/n  ，/w  去/v  泰国/ns  参赛/v  是否/v  有/v  辱/vg  我国/n  国威/n  ？/w  朋友/n  说/v  ，/w  去/v  吧/y  ，/w  就/d  当/v  去/v  海边/s  度假/vn  。/w  我/r  笑/v  了/y  ，/w  泰国/ns  的/u  海滩/n  岂能/v  与/p  我/r  壮/v  哉/y  海南/n  媲美/v  。/w  我/r  上个月/t  刚/d  去/v  过/u  东北/f  漠河/ns  ，/w  在/p  北极/ns  村/n  参观/v  考察/v  ，/w  几/m  年/q  前/f  又/d  去/v  过/u  三亚/ns  的/u  天涯海角/i  石/ng  ，/w  按理/d  来说/u  ，/w  世界/n  的/u  纬度/n  已/d  被/d  我/r  踏/v  遍/a  ，/w  其他/r  国家/n  都/d  只能/v  在/p  经度/n  上/m  生长/v  。/w  泰国/ns  既然/c  敢/dg  在/p  天涯海角/nz  之/u  南/f  ，/w   自/p  有/v  他/r  特殊/a  之/u  处/n  。/w  我/r  决定/v  出访/v  该国/r  。/w  

由于/p  近日/t  我/r  大/a  中国/ns  要/v  客/ng  出/v  行走/v  节俭/a  风/n  ，/w  我/r  否决/v  了/u  头等舱/n  前往/v  。/w  航班/n  大约/d  在/p  凌晨/t  两点/t  起飞/v  ，/w  我/r  坐/v  车/n  去/v  往/p  浦东/ns  机场/n  ，/w  道路/n  ，/w  休息室/n  和/c  安检/j  口/f  空无一人/l  ，/w  看来/v  已经/d  为/p  我/r  清/a  场/q  。/w  机型/n  为/p  斯里兰卡/ns  航空/n  公司/n  的/u  空客/j  333/m  。/w  我/r  对/p  陪同/vd  出/v  行/ng  的/u  上海/ns  大众/n  333/m  车队/n  经理/n  叶/nr  勇/nr  说/v  ，/w  车队/n  的/u  赞助/vn  行为/n  不要/d  太/d  高/a  调/v  ，/w  不要/d  跨国/d  跨/v  领域/n  。/w  到/v  了/u  飞机/n  上/m  ，/w  我们/r  被/p  升/v  舱/n  为/v  头等/b  。/w  我/r  对/p  此/r  比较/d  不满/a  ，/w  作为/v  要/v  客/ng  ，/w  不/d  坐/v  头等舱/n  是/v  我们/r  的/u  腔调/n  ，/w  但/c  你/r  既然/c  决定/v  升/v  舱/n  ，/w  没有/d  把/p  我们/r  升/v  进/v  驾驶舱/n  就是/c  你们/r  的/b  懈怠/a  。/w  但/c  纵然/d  屈/v  身/ng  头等舱/n  ，/w  我/r  也/d  没有/v  给/p  中国/ns  人/n  丢脸/a  ――/w  我/r  使用/v  的/b  是/a  ipad/nx  ，/w  而/c  那些/r  欧洲/ns  人/n  使用/v  的/u  是/v  ipad/nx   mini/nx  。/w  

飞机/n  降落/v  到/v  了/u  泰国/ns  。/w  泰国/ns  并/c  不/d  是/v  一个/m  对/p  中国/ns  很/d  友好/a  的/u  国家/n  ，/w  居然/d  在/p  机场/n  没有/d  开设/v  中国/ns  游客/n  出关/vn  专用/vn  通道/n  。/w  我/r  等待/v  了/u  足足/d  有/v  三分/t  钟/n  才/d  出/v  关/n  。/w  来/v  接/v  我们/r  的/u  是/v  一/m  台/q  丰田/nz  越野车/n  。/w  我/r  悍然/d  拒绝/v  乘坐/v  ，/w  要求/v  主办/v  方向/n  我/r  保证/v  ，/w  沿途/d  不/d  会/v  有/v  民众/n  将/p  此/r  车/n  掀翻/v  。/w  上车/v  以后/f  ，/w  我/r  把/p  头盔/n  带/n  在/c  身边/n  ，/w  想/v  若/dg  是/v  有/v  暴徒/n  出现/v  ，/w  我/r  马上/d  戴/v  上/m  ，/w  可/v  防止/v  被/p  暴/a  头/n  。/w  但/c  泰国/ns  政府/n  对/p  我们/r  的/u  安全/an  还/d  是/v  考量/v  的/u  非常/d  周全/a  ，/w  他们/r  安排/v  了/u  满/a  街/n  的/u  丰田/nz  车/n  来/f  迷惑/v  暴徒/n  。/w  我们/r  安全/ad  抵达/v  酒店/n  。/w  

我/r  下榻/v  在/p  中国/ns  洲际/b  酒店/n  集团/n  的/u  曼谷/ns  分店/n  。/w  由于/p  一些/m  原因/n  ，/w  我们/r  中国/ns  要/v  客/ng  最近/t  不能/v  住/v  比/p  普通/a  套房/n  更/d  好/a  的/b  房/n  型/b  ，/w  我/r  只/d  能/v  把/p  原定/v  的/u  总统/n  套房/n  空/a  着/n  。/w  当然/d  ，/w  我/r  不能/v  取消/v  它/r  ，/w  我/r  不/d  住/v  是/v  我/r  的/u  腔调/n  ，/w  但/c  要/v  被/p  其他/r  国家/n  的/u  人/n  住/v  了/y  ，/w  就/d  是/v  我/r  的/u  失职/vn  。/w  到/v  了/u  酒店/n  ，/w  我/r  拿/v  起/v  一个/m  香蕉/n  反复/d  把/p  玩/v  ，/w  对/p  行李/n  生/dg  说/v  ，/w  你们/r  泰国/ns  的/u  香蕉/n  就/d  是/v  比/p  我们/r  中国/ns  的/u  香蕉/n  要/v  小/a  一/m  倍/q  。/w  服务生/n  说/n  ，/w  这/r  是/v  芭蕉/n  。/w  我/r  说/v  ，/w  就算/v  芭蕉/n  ，/w  也/d  是/v  源自/v  中国/ns  ，/w  最/d  早/a  记录/n  在/p  《/w  西游记/nz  》/w  中/f  ，/w  牛/ag  魔王/n  老婆/n  用/ng  的/b  扇子/n  就是/c  用/ng  芭蕉/n  做/v  的/b  。/w  服务员/n  非常/d  敬佩/v  我/r  的/u  文史/n  知识/n  。/w  末了/t  ，/w  我/r  给/v  了/u  他/r  一百/m  元/q  人民币/n  给/p  小费/n  ，/w  因为/p  我/r  只/d  有/v  这/r  张/q  零钱/n  了/u  。/w  

由于/c  使用/v  人民币/n  在/p  世界/n  各地/r  都/d  太/d  过/v  耀眼/a  ，/w  我/r  还/d  是/v  决定/v  去/v  取/v  一些/m  泰铢/n  。/w  泰国/ns  人/n  在/p  货币/n  的/u  设置/v  上/m  非常/d  狂妄/an  ，/w  最/d  大/a  面值/n  居然/d  用到/v  了/u  1000/m  ，/w  十/m  倍/q  于/p  我国/n  。/w  在/p  酒店/n  楼/n  下/f  ，/w  我/r  叫/v  了/u  一/m  台/q  出租车/n  ，/w  对/p  司机/n  说/v  ，/w  带/v  我们/r  去/v  吃/v  海鲜/n  。/w  司机/n  非常/d  勤勉/an  ，/w  左/f  转/v  左/f  转/v  左/f  转/v  再/d  左/f  转/v  ，/w  我们/r  终于/d  到/v  了/u  一/m  家/q  海鲜/n  馆/ng  。/w  打车/v  费用/n  折合/v  人民币/n  不/d  过/v  十/m  多/m  元/q  。/w  这家/r  餐厅/n  坐落/v  在/p  铁轨/n  旁/f  ，/w  按照/p  我国/n  的/u  说话/vn  ，/w  实属/v  轻轨/n  边/d  黄金/n  地/j  段/n  。/w  餐厅/n  里/f  空无一人/l  。/w  朋友/n  说/v  ，/w  会/v  不/d  会/v  不/d  好吃/a  。/w  我/r  说/v  ，/w  想必/d  他们/r  知道/v  了/u  我们/r  的/u  国籍/n  ，/w  就/d  给/p  我们/r  包场/v  了/u  。/w  这家/r  海鲜/n  餐厅/n  装修/v  别致/a  ，/w  但/c  一共/d  只/d  寻/v  到/v  一/m  只/q  蟹/ng  。/w  我/r  一时/t  无法/v  分辨/v  此/r  蟹/ng  是/a  给/p  人/n  吃/v  的/b  还/c  是/a  店/n  里/f  供/j  的/b  。/w  正/d  犹豫/a  ，/w  店主/n  热情/an  的/u  把/p  这/r  只/d  蟹/ng  拖/v  进/j  购物/v  车/j  。/w  我/r  说/v  ，/w  这/r  镇/n  店/n  之/u  蟹/ng  ，/w  想来/v  是/v  极/d  好/a  的/u  。/w  

我们/r  三/m  人/n  点/v  了/u  一/m  只/q  螃蟹/n  三/m  只/q  虾/n  ，/w  最后/f  结账/v  8200/m  泰铢/n  。/w  泰国/ns  朋友/n  电话/n  里/f  闻讯/v  惊呼/v  ，/w  我们/r  被/p  切/v  了/u  一/m  糕/ng  。/w  我/r  淡然/z  道/j  ，/w  只/d  吃/v  了/u  四/m  个/q  生物/n  ，/w  要价/v  上万/m  ，/w  这/r  是/v  对/p  我们/r  的/u  尊敬/vn  。/w  在/p  任何/r  旅游/vn  景点/n  ，/w  让/v  司机/n  开车/v  带/v  去/v  饭店/n  吃饭/v  ，/w  必然/d  是/v  贵/a  的/u  ，/w  你们/r  这些/r  没/d  去/v  过/u  三亚/ns  的/u  人/n  真/d  是/v  没/d  见/v  过/u  市/n  面/n  。/w  正/d  因为/p  我们/r  是/v  中国/ns  人/n  ，/w  民族/n  崛起/v  了/y  ，/w  他们/r  才/d  会/v  这样/r  的/u  收费/vn  ，/w  如果/c  我们/r  是/v  埃塞俄比亚/ns  人/n  ，/w  他们/r  一定/d  不/d  敢/v  如此/r  。/w  螃蟹/n  虽/c  瘦/a  ，/w  心意/n  已/d  够/v  ，/w  河/n  虾/n  虽/c  小/a  ，/w  敬意/n  已/d  到/v  。/w  

饭后/t  我们/r  决定/d  踱步/v  参观/v  市容/n  市貌/n  。/w  中国/ns  与/p  泰国/ns  之间/f  ，/w  差/v  了/u  一百/m  个/q  李/nr  安/nr  。/w  曼谷/ns  的/u  街头/s  到处/d  都/d  是/v  野/b  狗/n  走/v  动/v  ，/w  显得/v  极为/d  不/d  雅/ag  。/w  但是/c  中国/ns  人/n  的/u  气/n  场/q  还/d  是/v  够/v  大/a  ，/w  我们/r  三/m  人/n  所/u  过/v  之/u  处/n  ，/w  野/b  狗/n  无不/d  避让/v  。/w  我们/r  没有/d  被/p  一/m  条/q  狗/n  咬/v  到/v  。/w  泰国/ns  当地人/n  毫无/v  改革/v  开放/v  的/u  经济/n  头脑/n  ，/w  这/r  要/v  是/v  在/p  中国/ns  人/n  看来/v  ，/w  这/r  满/a  地/u  走/v  的/u  哪/r  是/v  野/b  狗/n  ，/w  都/d  是/v  火锅/n  啊/e  。/w  泰国/ns  人/n  ，/w  狗/n  ，/w  猫/n  居然/d  能/v  在/p  闹市/n  附近/f  一/m  并/c  相处/v  ，/w  路/n  易/vg  威/ng  登/v  旁边/f  就/d  能/v  有/v  低矮/a  小棚/n  ，/w  显得/v  极/d  不/d  和谐/a  ，/w  毫无/v  高/a  端/ag  商务/n  之/u  气息/n  。/w  

我们/r  大约/d  步行/v  了/u  五/m  分钟/q  ，/w  居然/d  就/d  到/v  了/u  酒店/n  。/w  中国/ns  人/n  体质/n  好/a  ，/w  走/v  得/u  快/a  ，/w  这/r  是/v  公认/v  的/u  。/w  到/v  了/u  酒店/n  ，/w  没/d  坐/v  多久/r  ，/w  又/d  要/v  用膳/v  。/w  这次/r  去/v  了/u  酒店/n  旁边/f  的/u  一/m  家/q  餐厅/n  ，/w  味道/n  极/d  好/a  ，/w  螃蟹/n  极大/a  ，/w  五/m  人才/n  耗费/v  三千/m  泰铢/n  ，/w  折合/v  成/m  人民币/n  ，/w  的确/d  是/v  一百/m  管/v  饱/an  ，/w  两百/m  管/v  好/a  ，/w  三百/m  管/v  倒/v  。/w  餐桌/n  周围/f  诸多/m  欧/j  美/j  游客/n  ，/w  可见/c  世界/n  金融/n  危机/n  影响/vn  之/u  大/a  ，/w  为了/p  照顾/v  他们/r  ，/w  不得不/d  调/v  低/a  了/u  价格/n  。/w  坐/v  在/p  沙发/n  上/m  ，/w  我/r  打开/v  电视/n  ，/w  居然/d  能/v  看见/v  中央/n  电视台/n  。/w  听到/v  母语/n  ，/w  我/r  很/d  满意/v  ，/w  这/r  是/v  文化/n  影响力/n  的/u  体现/vn  。/w  在/p  内容/n  上/m  ，/w  央/vg  视/vg  也/c  完全/a  和/ag  国际/n  接轨/v  ，/w  同/p  一些/m  欧/j  美/j  电视台/n  一样/u  ，/w  都/d  在/p  大幅/d  报道/v  美国/ns  枪击/v  案/ng  。/w  我/r  躺/v  上/m  床/q  ，/w  拉开/v  窗帘/n  ，/w  看/v  着/u  楼下/s  的/u  人间/n  烟火/n  ，/w  车/n  来/v  车/n  往/tg  ，/w  心里/s  已经/d  有/v  了/u  答案/n  。/w  一个/m  要/v  客/ng  是/v  不/d  会/v  对/p  任何/r  需要/v  手动/b  拉/v  窗帘/n  的/u  地方/n  给/p  出/v  赞许/v  的/u  。/w  在/p  电视/n  里/f  世界/n  舆论/n  对/p  美国/ns  社会/n  的/u  种种/q  担忧/v  声/q  中/f  ，/w  我/r  淡然/z  睡/v  去/v  。/w  