终于/d  和/c  你/r  合影/v  了/y  

我/r  不/d  喜欢/v  合影/v  ，/w  偶然/ad  有/v  一些/m  合影/n  也/d  不能/v  给/p  大家/r  看/v  ，/w  有的/r  甚至/d  连/v  我/r  自己/r  都/d  没有/v  ，/w  合影/vd  完/v  直接/ad  被/p  没收/v  了/y  ，/w  因为/p  我/r  太/d  容易/ad  丢/v  东西/n  。/w  所以/c  基本上/d  我/r  都/d  只/d  存在/v  别人/r  拥有/v  的/u  影像/n  里/f  ，/w  自己/r  也/d  见/v  不/d  到/v  自己/r  。/w  上次/t  去/v  澳大利亚/ns  ，/w  朋友/n  们/k  都/d  去/v  和/c  考/v  拉/v  合影/v  了/y  ，/w  就/p  我/r  没有/v  ，/w  因为/p  我/r  要/v  在/p  酒店/n  里/f  睡觉/v  。/w  朋友/n  说/v  ，/w  考/v  拉/v  肯定/v  第一/m  次/q  知道/v  还/d  有/v  比/p  它/r  更/d  喜欢/v  睡觉/v  的/u  动物/n  。/w  我/r  说/v  ，/w  我/r  从来不/d  喜欢/v  主动/an  和/c  别人/r  合影/v  。/w  这次/r  在/p  澳大利亚/ns  参加/v  PWRC/nx  的/u  比赛/vn  ，/w  终于/d  看见/v  了/u  一/m  只/q  野生/b  考/vn  拉/v  ，/w  一/m  想/v  ，/w  原来/d  上次/t  是/v  缘分/n  没/d  到/v  ，/w  这次/r  终于/d  天/q  雷/n  地火/n  碰/v  一/m  块/m  了/u  。/w  有生之年/n  狭路相逢/i  终/d  不/a  能/d  幸免/v  啊/e  。/w  于是/c  和/c  它/r  合影/v  了/y  。/w  澳大利亚/ns  当地人/n  说/v  ，/w  很/d  少/ad  看见/v  野生/b  考/vn  拉/v  这么/r  靠近/v  公路/n  。/w  让/v  大家/r  看看/v  这/r  张/q  珍贵/a  的/u  和/c  野生/b  考拉/nr  的/u  合影/n  。/w  大家/r  都/d  看/v  过/u  《/w  希瑞/nr  》/w  么/y  ，/w  看/v  过/u  就/d  知道/v  考拉/nr  是/v  要/v  仔细/ad  找/v  才/d  能/v  找/v  的/u  到/v  的/u  。/w  