被迫/d  盼/v  世/ng  博/ag  

晚上/t  从/p  家里/s  去/v  浦东/ns  ，/w  发现/v  沪/j  杭/j  高速/b  上海/ns  段/ng  要/v  全线/n  封路/v  修路/v  一/m  年/q  ，/w  因为/p  松江/ns  和/ag  莘/nr  庄/ag  的/b  互相/b  扯皮/v  ，/w  所以/c  造就/v  了/u  通往/v  市区/s  只/d  有/v  一/m  条/q  两/m  车道/n  的/u  隧道/n  ，/w  我/r  曾经/d  七点/t  多/m  从/p  朋友/n  家/q  出发/v  想/v  去/v  一/m  公里/q  外/f  的/u  大/a  超市/n  吃/v  个/q  饭/n  ，/w  结果/n  这/r  一/m  公里/q  开/v  了/u  两/m  个/q  多/a  小时/n  ，/w  导致/v  超市/n  已经/d  关门/v  。/w  地面/n  道路/n  很/d  难/ad  走/v  ，/w  决定/v  转/v  A9/nx  ，/w  出/v  了/u  高/a  速/ng  ，/w  因为/c  已经/d  是/v  晚上/t  ，/w  所以/c  延安路/ns  高架/b  封路/v  ，/w  转/v  内/f  环线/n  开/v  到/v  吴/nr  中路/nr  ，/w  结果/n  吴/tg  中路/n  出口/vn  出/v  封路/v  ，/w  掉头/v  走/v  杨浦/ns  大桥/n  发现/v  内/f  圈/v  也/d  封路/v  ，/w  在/p  地面/n  蹭/v  了/u  一/m  段/q  想/v  走/v  南北/f  高/a  架/q  ，/w  结果/n  南北/f  高架/vn  也/d  封路/v  ，/w  地面/n  也/d  到/v  处/n  在/p  修路/v  ，/w  想/v  重新/d  上/m  延安路/ns  高/a  架/ng  ，/w  还是/c  在/p  封路/v  ，/w  好不容易/l  走/v  地面/n  蹭/v  到/v  了/u  延安路/ns  隧道/n  ，/w  结果/n  连/u  延安路/ns  隧道/n  还/c  封路/v  ，/w  幸亏/d  还有/v  复兴/nz  路/n  隧道/n  ，/w  要不然/c  只能/v  游/v  过去/v  了/y  ，/w  好不容易/l  到/v  了/u  浦东/ns  ，/w  浦东/ns  大道/n  又/d  修路/v  。/w  终于/d  ，/w  我/r  的/u  导航/vn  死/v  机/ng  了/y  。/w  上海/ns  的/u  路况/n  能/v  把/p  原/b  车/n  的/u  硬盘/n  导航仪/n  都/d  弄/v  晕/v  菜/n  ，/w  不/d  简单/a  。/w  
这些/r  道路/n  ，/w  早/ad  修/v  一定/d  不行/a  ，/w  万一/m  修/v  的/u  太/d  早/a  ，/w  一定/d  会/v  被/p  我们/r  中国/ns  人/n  在/p  世博会/j  之前/f  又/d  把/p  道路/n  压/v  坏/a  的/u  。/w  我/r  从来/d  没有/v  这么/r  急切/ad  盼望/v  世博会/j  的/u  到来/vn  。/w  
当然/d  ，/w  我/r  建议/n  ，/w  在/p  这/r  一/m  年/q  以内/f  ，/w  上海/ns  市政府/n  不/d  应该/v  再/d  征收/v  A4/nx  ，/w  A9/nx  ，/w  A11/nx  的/u  高速公路/n  费/v  ，/w  因为/c  太/d  过/v  拥堵/v  ，/w  效率/n  低下/an  ，/w  所以/c  我/r  认为/v  他们/r  在/p  这/r  一/m  年/q  内/f  已经/d  不能/v  被/p  认定/v  是/v  高速公路/n  了/y  。/w  另外/c  ，/w  因为/c  太/d  多/a  的/u  道路/n  通/vd  行/v  不/d  到/v  ，/w  我/r  认为/v  上海/ns  的/u  道路/n  通行/v  费/v  也/d  应该/v  停/v  收/v  。/w  最后/f  ，/w  我/r  邀请/v  少数/m  老外/n  们/k  提/v  前来/v  中国/ns  一/m  年/q  ，/w  感受/v  最/d  真实/a  的/u  上海/ns  ，/w  和/c  我们/r  一起/s  这样/r  迎/v  世/ng  博/ag  ，/w  迎/v  着/u  迎/v  着/u  ，/w  突然/an  ，/w  你/r  会/v  看见/v  ，/w  一/m  夜/q  之间/f  ，/w  这个/r  城市/n  又/d  变/v  得/u  美好/a  了/y  ，/w  那/r  是/v  因为/p  你们/r  的/u  大/a  部队/n  终于/d  来/v  了/y  。/w  