逝/vg  者/k  与/p  生/v  者/k  之间/f  的/u  形/ng  见/v  

连续/a  几/m  天/q  参加/v  北京/ns  的/u  活动/vn  ，/w  包括/v  北京/ns  理/n  工/ag  大学/n  的/u  讲演/vn  和/c  萨/j  苏/j  兄/ng  新书/n  发表/v  会/v  的/u  沙龙/n  ，/w  所/u  讲/v  所/u  思/v  的/u  还/d  是/v  一直/d  的/u  状态/n  ，/w  从/p  细节/n  观察/vn  问题/n  ，/w  哪怕/c  是/v  一个/m  枝节/n  也罢/y  ，/w  其实/d  弄/v  懂/v  它/r  是/v  可以/v  看/v  全/a  的/u  。/w  

 晚上/t  承蒙/v  徐/ag  小/a  平/a  仁兄/n  的/b  款待/v  ，/w  与/p  北京/ns  大学/n  时代/n  的/u  好友/n  聚会/v  ，/w  其中/r  说/v  到/v  一个/m  共同/b  的/u  记忆/n  ，/w  借/v  于/p  晓/vg  仁兄/n  微/a  博/ag  的/b  话/m  是/a  这样/r  的/b  :/nx   席间/n  ,/w  毛/nr  丹青/n  和/c  我/r  忆起/v  共同/b  的/u  朋友/n  于/p  伟力/n  。/w  他/r  是/v  阿毛/nr  的/u  发/v  小/a  ，/w  是/v  我/r  大学/n  同学/n  。/w  阿毛/nr  通过/p  伟力/n  结识/v  我们/r  ，/w  我们/r  通过/p  伟力/n  结识/v  阿毛/nr  ，/w  而/c  后/ng  几十/m  年/q  友谊/n  ，/w  然/r  伟力/n  英年早逝/i  。/w  此次/r  重新/d  接头/v  ，/w  第一/m  个/q  出现/v  在/p  脑海/n  里/f  的/u  便/d  是/v  伟力/n  ，/w  音容笑貌/i  ，/w  栩栩如生/i  ！/w  阿毛/nr  说/v  ，/w  日语/nz  里/f  有/m  一/m  词/n  “/w  形/ng  见/v  ”/w  ，/w  专/d  指/v  此/r  种/q  体验/vn  ！/w  不仅/c  是/v  见/v  人/n  思/v  故友/n  ，/w  用/p  阿/j  毛/j  的话/u  ，/w  更/d  是/v  阴阳/b  两/m  界/n  之间/f  的/u  对话/vn  。/w  我/r  记忆/n  中/f  的/u  伟力/n  和/c  阿/j  毛/j  记忆/n  中/f  的/u  伟力/n  ，/w  此时此刻/i  共/d  在/p  我们/r  的/u  脑海/n  之中/f  ，/w  仿佛/d  在/p  看/v  着/u  我们/r  ，/w  也/d  仿佛/d  在/p  参与/v  我们/r  之间/f  的/u  对话/vn  。/w  他/r  还/d  活/v  着/u  ！/w  
 
  其实/d  ，/w  上述/b  的/u  “/w  形/ng  见/v  ”/w  ，/w  在/p  中国/ns  的/u  古书/n  上/m  是/v  有/v  的/u  。/w  比如/v  :/nx   陶/nr  潜/nr  《/w  搜/v  神/n  后/f  记/v  》/w  就/d  有/v  “/w  数数/a  形/ng  见/v  ，/w  遂/vg  隆/ag  情/n  好/a  ”/w  ，/w  还/d  有/v  元/n  稹  《/w  莺莺/nr  传/v  》/w  有/v  “/w  喜  愠  之  容  ，/w  亦/d  罕/ag  形/ng  见/v  ”/w  。/w  但/c  十分/d  可惜/v  的/u  是/v  ，/w  现代/t  汉语/nz  中/f  ，/w  这个/r  词/n  的/u  用法/n  已经/d  消失/v  了/y  ，/w  至少/d  如果/c  不/d  加/v  解释/v  的话/u  ，/w  很/d  难/ad  让/v  人/n  听/v  明白/v  。/w  
 
  顺便/d  说/v  下/f  ，/w  跟/p  我/r  从小/d  长/a  大/a  ，/w  从小/d  学/v  中学/n  高中/n  ，/w  一直/d  到/v  大学/n  都/d  在/p  一起/s  的/u  伟力/n  是/v  新/a  东方/s  创业/vn  人员/n  们/k  的/u  大学/n  同学/n  ，/w  现在/t  每当/p  我/r  看到/v  他们/r  一张张/m  熟悉/v  的/u  面孔/n  和/c  新/a  的/u  事业/n  “/w  80/m  创/vg  成/m  ”/w  就/d  会/v  想起/v  伟力/n  的/u  存/v  在/p  ！/w  合/v  掌/ng  。/w  南/j  无/v  阿弥陀佛/n  。/w  