让/v  我/r  给/p  记忆/n  一个/m  永恒/z  的/u  时间/n  

 昨天/t  收到/v  一/m  段/q  视频/n  和/c  央/vg  视/vg  编导/n  的/b  一/m  段/n  话/m  ：/w  “/w  惠惠/nr  和/c  健太/nr  的/u  爱情/n  。/w  这/r  是/v  七/m  年/q  前/f  导演/n  杨/ng  阳/ag  拍摄/v  的/u  。/w  之后/f  健/ag  太/d  陪伴/v  和/c  照顾/v  了/u  惠惠/n  ,/w  度过/v  了/u  宝贵/a  的/u  七/m  年/q  ./nr  谨/d  以/p  此片/r  献给/v  健/v  太和/nz  在/c  天/n  堂/ng  的/b  惠惠/nr  。/w  以及/c  他们/r  的/u  家人/n  。/w  在/p  得知/v  惠惠/nr  得/v  了/u  癌症/n  后/f  ，/w  健太/nr  的/u  家人/n  支持/v  健/ag  太/d  娶/v  惠惠/nr  的/u  决定/n  。/w  善良/an  和/c  重/a  情/n  重/vg  义/ng  的/u  一家/n  人/n  ！/w  ”/w  
 
  惠惠/nr  是/v  我/r  的/u  表妹/n  ，/w  我们/r  手足/n  情/n  深/a  。/w  第一/m  回/q  见到/v  她/r  时/ng  还/d  是/v  中学/n  二/m  年级/n  ，/w  记/v  得/u  是/v  北京/ns  的/u  一个/m  寒冷/a  的/u  冬天/t  ，/w  她/r  当时/t  还/d  是/v  个/q  生/v  后/f  一个/m  月/n  的/u  婴儿/n  ，/w  她/r  母亲/n  让/v  我/r  抱抱/v  她/r  ，/w  但/c  心里/s  发慌/v  的/b  我/r  没/d  能/d  马上/d  抱/q  起/f  她/r  ，/w  一直/d  到/v  今天/t  ，/w  当时/t  没/d  能/v  马上/d  抱/v  起/v  她/r  的/u  感觉/n  从未/d  消失/v  过/u  。/w  
 
  后来/t  ，/w  她/r  长大/v  了/y  ，/w  我们/r  一起/d  吃饭/v  一起/s  玩儿/v  的/u  时间/n  也/d  变/v  多/a  了/y  ，/w  但/c  无论/c  什么/r  时候/n  ，/w  初次/d  见到/v  婴/ng  儿时/t  的/b  她/r  那种/r  发慌/v  的/b  记忆/n  一直/d  延续/v  了/u  下来/v  ，/w  甚至/d  到/v  我/r  得知/v  她/r  病逝/v  的/u  时候/n  ，/w  还/d  觉得/v  她/r  是/v  活/v  着/u  的/u  。/w  
 
  人/n  走/v  了/y  ，/w  但/c  也/d  有/v  像/v  没/d  走/v  一样/a  的/u  感觉/n  ，/w  这/r  就/d  像/v  我/r  最终/d  抱/v  起/v  了/u  生/v  后/f  一个/m  月/n  的/u  表妹/n  一样/u  。/w  也许/d  正/d  因为/p  如此/r  ，/w  我/r  起/v  先/d  在/p  微/h  博/j  上/m  没/d  说/v  表妹/n  ，/w  而是/c  这样/r  写/v  的/u  ：/w  “/w  我/r  和/c  亲友/n  们/k  被/p  一个/m  中国/ns  女/b  生/v  与/p  日本/ns  男/b  生/v  的/u  纯/a  爱/vn  故事/n  感动/v  了/y  。/w  当/p  男生/n  得知/v  留日/nr  回国/v  的/b  女生/n  得/e  了/u  癌/n  病/n  ，/w  当即/d  辞掉/v  了/u  日本/ns  的/b  工作/an  ，/w  一个/m  人/n  飞/dg  到/v  他/r  从/p  未/d  到/v  过/u  的/u  中国/ns  ，/w  天天/q  在/p  病床/n  旁/f  有限/a  的/u  时间/n  内/f  鼓励/v  女/b  生/vn  ，/w  等/u  手术/v  结束/v  后/f  ，/w  他/r  送/v  她/r  99/m  朵/q  玫瑰/n  向/p  她/r  求/v  婚/ng  ，/w  并/c  开始/v  了/u  北京/ns  的/u  生活/vn  ，/w  整整/d  7/m  年/q  ，/w  他/r  从来/d  没/d  离开/v  她/r  ，/w  一/m  直到/v  她/r  前天/t  病逝/v  的/u  最后/f  一刻/m  。/w  ”/w  
 
  愿/v  亲爱/a  的/u  表妹/n  安息/vn  ，/w  健/ag  太/d  多/ad  保重/v  ！/w   