北京/ns  摇滚/n  让/v  我/r  记住/v  的/u  美丽/a  时光/n  

每/r  回/v  返/v  京/j  ，/w  好像/v  又/d  听/v  见/v  了/u  谁/r  说/v  “/w  常/d  回家/v  看看/v  ”/w  这/r  句/q  话/n  ，/w  给/p  人/n  的/u  亲切感/n  超/h  强/a  。/w  虽然/c  我/r  说/v  不/d  出/v  谁/r  跟/p  谁/r  说/v  了/u  这/r  句/q  话/n  ，/w  但/c  其中/r  的/u  日常/b  含意/n  从/c  我/r  一/m  上/m  飞机/n  就/c  开始/n  有/m  了/u  。/w  中国/ns  跟/p  日本/ns  很/d  近/a  ，/w  来往/v  跟/p  串门/v  儿/k  差不多/l  。/w  听/v  上去/v  ，/w  这/r  是/v  家常话/n  ，/w  实际上/d  ，/w  越发/d  觉得/v  中/j  日/j  两/m  国/n  的/u  距离/n  近/a  。/w  无论/c  飞行/vn  距离/n  也/d  好/a  、/w  航运/n  距离/n  也好/y  ，/w  反正/d  它们/r  都/d  非常/d  近/a  ！/w  
 
  有时/d  正/d  因为/p  距离/n  近/a  ，/w  所以/c  未必/d  什么/r  都/d  记录/v  。/w  有/v  所/u  想/v  的/u  时候/n  写写/v  ，/w  没有/d  就/d  不/d  写/v  ，/w  目的/n  只/d  是/v  为了/p  今后/t  的/u  私人/n  记忆/n  。/w  返/v  京/j  想起/v  8/m  、/w  90/m  年代/n  经常/d  往返/v  于/p  北京/ns  与/p  东京/ns  时/ng  的/u  情景/n  ，/w  除了/p  经商/v  之外/f  ，/w  大部分/m  时间/n  都/d  消失/v  于/p  北京/ns  的/u  夜幕/n  之中/f  ，/w  然后/c  到/v  酒吧/n  听/v  北京/ns  摇滚/n  ，/w  很/d  给/v  劲/ag  、/w  很/d  HIGH/nx  ！/w  CD/nx  咖啡/n  和/c   Keep/nx   in/nx   Touch/nx  ！/w  

 1997年/t  曾经/d  采访/v  过/u  崔/nr  健/nr  ，/w  当时/t  去/v  的/u  是/v  他/r  家/q  ，/w  谈/v  了/u  很/d  长/a  时间/n  ，/w  一/m  直到/v  晚上/t  看/v  他/r  CD/nx  咖啡/n  的/u  全场/n  表演/vn  ，/w  非常/d  给/v  劲/ag  ！/w  采访/v  文字/n  后来/t  发表/v  在/p  东京/ns  的/u  一/m  家/q  音乐/n  杂志/n  上/m  ，/w  中文/nz  刊登/v  在/p  香港/ns  的/u  《/w  华人/n  》/w  月刊/n  。/w  据说/v  ，/w  上海/ns  的/u  文/ng  评/v  家/q  王/n  晓明/nr  教授/n  推荐/v  到/v  了/u  一/m  家/q  文艺/n  理论/n  杂志/n  上/m  ，/w  所以/c  现在/t  网上/s  能/v  查/v  到/v  的/u  似乎/d  都/d  是/v  这个/r  版本/n  ，/w  标题/n  是/v  《/w  崔/nr  健/v  :/nx  飞越/v  摇滚/n  的/u  孤岛/n  》/w  。/w  
 
  另外/c  ，/w  至/p  近/a  距离/n  看/v  北京/ns  摇滚/n  的/u  表演/vn  也/d  是/v  当时/t  “/w  常/d  回家/v  看看/v  ”/w  的/u  一个/m  理由/n  ，/w  而且/c  有/v  几/m  次/q  到/v  台/q  后/f  的/u  练习场/n  看/a  ，/w  甚至/d  叫/v  我/r  觉得/v  从/p  未/d  离开/v  过/u  北京/ns  一/m  样/q  ！/w  以下/f  视频/n  是/v  当时/t  的/u  一个/m  小/a  记录/n  ，/w  有/v  歌手/n  高/a  旗/n  ，/w  乐手/n  李/nr  延亮/nr  ，/w  鼓手/n  王  澜  ，/w  还/d  有/v  位/q  日本/ns  友人/n  ，/w  他/r  是/v  个/q  吉他/n  手/d  。/w  我/r  长/a  头发/n  ，/w  嘴巴/n  有/v  根/q  香烟/n  。/w  

北京/ns  那天/r  天气/n  特别/d  好/a  ，/w  太阳/n  暖/ag  人/n  ，/w  也/d  不知/v  为何/r  ，/w  周末/t  很/d  想/v  再/d  去/v  听听/v  北京/ns  摇滚/n  ！/w  

