日本/ns  众/ag  僧/ng  与/p  我/r  的/u  零/m  距离/n  接触/v  

大约/d  在/p  18/m  年/q  前/f  ，/w  我/r  翻译/v  过/u  日本/ns  的/u  佛经/n  《/w  叹/v  异/ag  抄/v  》/w  ，/w  书/n  是/v  一/m  本/q  很/d  小/a  的/u  册子/n  ，/w  一个/m  镰/ng  仓/ng  时代/n  的/u  僧人/n  写/v  的/u  ，/w  但/c  十分/d  绕嘴/a  ，/w  其中/r  的/u  内容/n  也/d  挺/d  惊人/a  ！/w  比如/v  ；/w  佛经/n  说/v  ，/w  佛陀/n  是/a  母亲/n  ，/w  她/r  最/d  可怜/a  的/u  是/v  众多/m  孩子/n  当中/f  得/v  病/n  得/v  的/u  最/d  严重/a  的/u  那/r  一/m  个/q  ，/w  在/p  现实/n  社会/n  里/f  ，/w  病危/v  的/u  孩子/n  就是/d  我们/r  见到/v  的/u  犯/v  了/u  错误/a  的/u  人/n  以及/c  犯/v  了/u  罪/n  的/u  人/n  。/w  所以/c  ，/w  越是/d  罪恶/n  深重/a  的/u  人/n  越/d  能/v  得到/v  母亲/n  的/u  关怀/vn  ，/w  所以/c  也/d  就/d  离/v  佛陀/n  越/d  近/a  ！/w  
 
  其实/d  ，/w  我/r  当时/t  搬弄/v  佛经/n  也/c  是/a  为了/p  一时/b  的/b  性子/n  ，/w  并/c  没有/d  想到/v  后来/t  这/r  部/q  佛经/n  深受/v  已故/v  赵/nr  扑/v  初/f  大师/n  的/u  爱戴/vn  ，/w  并/c  得到/v  了/u  他/r  老人家/n  的/u  书名/n  挥毫/v  。/w  现在/t  想/v  起来/v  ，/w  也/d  是/v  我/r  一/m  桩/q  幸运/a  的/u  事情/n  ！/w  
 
  无论/c  佛经/n  说/v  什么/r  ，/w  对/p  我/r  而言/u  都/d  是/v  值得/v  好奇/a  的/u  ，/w  同时/c  这个/r  好奇/an  也/d  变成/v  了/u  我/r  想/v  了解/v  日本/ns  人/n  的/u  愿望/n  。/w  刚/d  到/v  日本/ns  的/u  那些/r  年/q  ，/w  除了/p  一清早/t  就/d  上/m  鱼市/n  卖/v  鱼/n  挣钱/v  以外/f  ，/w  一/m  回到/v  宿舍/n  里/f  ，/w  我/r  就读/v  佛经/n  ，/w  读/v  好/a  了/u  就/d  能/v  获取/v  一/m  次/q  定/v  力/vg  。/w  有时/d  喝/vg  点儿/n  小/h  酒/n  ，/w  吟唱/v  数/m  句/q  ，/w  破碎/a  的/u  嗓音/n  穿过/v  纸/n  贴/v  的/u  窗户/n  被/p  夏天/t  的/u  风传/v  得/u  相当/d  远/a  ，/w  最后/f  变成/v  一/m  丝一丝/nr  的/u  声响/n  ，/w  坠入/v  了/u  空气/n  当中/f  。/w  住/v  在/p  我/r  隔壁/s  的/u  是/v  鱼市/n  上/m  的/b  日本/ns  小伙/n  计/j  ，/w  圆圆的/z  面孔/n  ，/w  眼睛/n  虽/c  小/a  ，/w  但/c  瞪/v  起来/v  挺/ag  大/a  的/u  样子/n  ，/w  他/r  老/a  说/v  我/r  是/v  “/w  装/v  神/n  闹/v  鬼/a  ”/w  的/u  北京/ns  人/n  。/w  这/r  也/d  难怪/d  他/r  ，/w  当时/t  的/u  我/r  或许/d  就/d  是/v  那么/r  一个/m  样子/n  ，/w  仅/d  此/r  而已/y  。/w  
 
  有/v  年/q  春天/t  ，/w  我/r  去/v  了/u  一/m  趟/q  佛教/nz  真言/n  密宗/nr  的/u  圣地/n  ，/w  日本/ns  高/nr  野山/nr  的/u  熊/n  野/b  古道/n  。/w  当时/t  是/v  为/p  一个/m  封面/n  摄影/vn  ，/w  从/p  北京/ns  飞/v  来/f  的/u  职业/n  摄影师/n  翟/nr  东风/nz  先生/n  找到/v  了/u  一个/m  景点/n  让/v  我/r  站/v  过去/t  。/w  赶巧/d  我/r  穿/v  的/b  衣服/n  是/a  红色/n  的/b  ，/w  跟/p  日本/ns  黑衣/n  僧侣/n  也/c  有/m  一/m  拼/v  ，/w  觉得/v  滑稽/a  。/w  
 
  说/v  到/v  滑稽/a  ，/w  更/d  绝/a  的/u  事儿/n  还/d  在/p  后头/f  ！/w  我/r  压根儿/d  也/d  没/d  想到/v  ，/w  众/ag  僧/ng  当/v  中/f  的/u  一个/m  人/n  竟然/d  就/d  是/v  当年/t  住/v  在/p  我/r  隔壁/s  的/u  那个/r  日本/ns  小伙/n  计/ng  。/w  他/r  看/v  我/r  ，/w  我/r  看/v  他/r  ，/w  大家/r  都/d  笑/v  了/y  ，/w  然后/c  他/r  跟/p  我/r  说/v  的/u  第一/m  句/q  话/n  就/d  是/v  ；/w  “/w  毛/nr  兄/ng  ，/w  这/r  下/v  好/a  了/y  。/w  你/r  不/d  用/v  装/v  神/n  闹鬼/v  了/u  ，/w  可/v  我/r  要/v  装/v  一辈子/m  呀/y  ！/w  ”/w  
 
  他/r  的/u  笑声/n  很/d  脆/a  ，/w  至少/d  比/p  鱼市/n  上/m  的/b  叫卖声/n  要/ag  脆/a  得/e  多/a  。/w  昨天/t  我/r  收到/v  了/u  他/r  的/u  一/m  封/q  来信/n  ，/w  信/n  上/m  说/v  ；/w  “/w  因为/p  今年/t  父亲/n  去世/v  ，/w  家中/s  吊唁/v  ，/w  所以/c  不能/v  像/p  往年/t  一样/u  为/v  你/r  庆贺/v  新年/t  ，/w  由此/d  深表/v  歉意/n  。/w  ”/w  
 
  日本/ns  人/n  每年/r  送/v  贺年片/n  ，/w  因/p  有/v  丧事/n  不能/v  寄/v  的/u  ，/w  需/v  在/p  逝/vg  者/r  治丧/vn  期间/f  告诉/v  对方/n  ，/w  以/p  示/vg  礼节/n  。/w  