日本/ns  人/n  讲话/n  时/ng  的/u  夕阳/n  逻辑/n   

所谓/v  的/u  “/w  夕阳/n  ”/w  ，/w  在/p  我/r  看来/v  是/v  “/w  走向/v  终结/v  ”/w  的/u  意思/n  ，/w  比如/v  ，/w  国内/s  有/v  “/w  夕阳红/nz  ”/c  旅游团/n  ，/w  参加/v  者/k  大都/d  是/v  老年人/n  ，/w  虽然/c  知道/v  自己/r  到/v  了/u  晚年/t  ，/w  但/c  不服/v  老/a  ，/w  继续/v  青春/n  似/vg  火/n  ，/w  所以/c  才/d  叫/v  “/w  夕阳红/nz  ”/c  。/w  不过/c  ，/w  完全/ad  相同/a  的/u  道理/n  ，/w  一旦/d  放到/v  日本/ns  人/n  的/u  话语/n  逻辑/n  中/f  却/d  行不通/v  ，/w  因为/p  他们/r  认为/v  “/w  夕阳/n  ”/w  跟/v  “/w  顽固不化/l  ”/c  一个/m  意思/n  ，/w  有/v  “/w  夕阳/n  ”/w  ，/w  但/c  不/d  会/v  “/w  红/a  ”/w  ！/w  下图/n  是/a  昨天/t  从/c  我家/n  阳台/n  上/m  拍/j  到/c  的/b  夕阳/n  ，/w  一/m  边/k  看/v  美景/n  ，/w  一边/d  想起/v  一/m  件/q  小事/n  ，/w  可以/v  说明/v  上述/b  的/u  歧义/n  

有/v  一/m  回/q  跟/p  英国/ns  朋友/n  到/v  神户/ns  市中心/s  的/b  一/m  家/k    茶店/n  喝茶/v  ，/w  他/r  要/v  了/u  一/m  杯/q  日本/ns  的/u  绿/a  茶/n  ，/w  同时/c  又/d  问/v  店员/n  ：/w  “/w  能/v  不能/v  给/p  我/r  一/m  块/q  糖/n  ？/w  ”/w  店员/n  听/v  后/f  ，/w  显得/v  非常/d  吃惊/a  的/u  样子/n  ，/w  急忙/d  说/v  ：/w  “/w  绿茶/n  是/v  不能/v  放/v  糖/n  的/u  呀/y  ！/w  ”/w  
 
  英国/ns  朋友/n  纳闷/v  儿/k  了/u  ，/w  他/r  说/v  ：/w  “/w  我/r  喝茶/v  是/v  我/r  的/u  事儿/n  ，/w  加/v  不/d  加/v  糖/n  跟/p  你/r  有/v  关系/n  吗/y  ？/w  ”/w   店员/n  不/d  退让/v  ，/w  继续/v  说/v  ：/w  “/w  日本/ns  的/u  绿茶/n  绝对/d  不能/v  放/v  糖/n  的/u  ，/w  希望/v  能/v  理解/v  。/w  ”/w  英国/ns  朋友/n  停顿/v  了/u  片刻/m  ，/w  然后/c  十分/d  绅士/n  地/u  说/v  ：/w  “/w  请/v  给/p  我/r  加/v  一/m  杯/q  热/a  咖啡/n  。/w  ”/w  
 
  于是/c  ，/w  店员/n  端/ag  上来/v  了/u  绿茶/n  和/c  热/a  咖啡/n  ，/w  热/a  咖啡/n  的/u  漂亮/a  杯子/n  是/v  用/p  一个/m  白色/n  小/h  盘子/n  垫/v  起来/v  的/u  ，/w  而/c  小/a  盘子/n  上/m  放/v  了/u  一/m  小/a  瓶/n  牛奶/n  和/c  一块/s  方糖/n  。/w  这时/r  ，/w  英国/ns  朋友/n  当着/p  店员/n  的/u  面/n  ，/w  一边/d  微笑/v  ，/w  一/m  边/k  把/p  方糖/n  倒/d  进/j  了/u  绿茶/n  里/f  。/w  店员/n  无/v  表情/n  ，/w  转身/v  走开/v  了/y  。/w  英国/ns  朋友/n  跟/p  我/r  说/v  ：/w  “/w  其实/d  ，/w  这个/r  事情/n  就/d  是/v  店员/n  一个/m  夕阳/n  逻辑/n  ，/w  把/p  事情/n  坚持/v  到/v  底/f  才/d  算/v  罢休/v  ！/w  ”/w  
 
  说/v  到/v  这儿/r  ，/w  想起/v  了/u  日本/ns  文坛/n  上/m  最近/t  的/u  牛/n  事/n  ，/w  大致/d  如下/v  。/w  
 
  这/r  届/q  芥/q  川/j  文学奖/n  得主/n  田中/nr  慎弥/nr  从/c  高中/n  开始/n  写作/v  ，/w  毕业/v  后/f  没/v  工作/vn  ，/w  也/d  没/d  谈/v  恋爱/v  ，/w  生活/vn  完全/ad  靠/v  母亲/n  养/v  。/w  他/r  的/u  生活/vn  单调/an  ，/w  每天/r  8/m  点/t  起床/v  写/v  ，/w  晚上/t  睡觉/v  前/f  喝酒/v  ，/w  然后/c  第二/m  天/q  继续/v  写/v  ，/w  写/v  了/u  20/m  年/q  ，/w  终于/d  写/v  出/v  了/u  令/v  人/n  折服/v  的/u  小说/n  。/w  获奖/v  时/ng  他/r  说/v  “/w  も  ら  っ  と  い  て  や  る  ”/w  （/w  拿/v  这个/r  奖/n  算/v  我/r  给/p  你/r  丫/ng  面子/n  ！/w  ）/w  随后/d  这/r  句/q  话/n  受到/v  日本/ns  媒体/n  的/u  热/a  捧/v  。/w  

