新/a  老/a  华侨/n  是/v  如何/r  过/v  春节/t  的/u  

连续/a  好/a  几/m  天/q  接到/v  邀请/vn  ，/w  出席/v  了/u  各路/r  华人/n  的/u  新春/t  聚会/v  。/w  聚会/v  大致/d  上分/t  两/m  类/q  ，/w  一/m  是/v  老/h  华侨/n  ，/w  另/r  一个/m  是/v  新/a  华侨/n  。/w  所谓/v  “/w  老/h  华侨/n  ”/w  ，/w  按照/p  大家/r  的/u  说法/n  ，/w  是/v  指/v  “/w  靠/v  三/m  把/q  刀/n  打/v  天下/n  的/u  华人/n  ！/w  ”/w  


  
  “/w  三/m  把/q  刀/n  ”/w  分别/d  是/v  菜刀/n  、/w  剪刀/n  和/c  理发/v  刀/n  ，/w  专/d  指/v  开/v  中国/ns  菜馆/n  的/u  、/w  开/v  裁缝店/n  的/b  和/ag  开/j  理发店/n  的/b  生意人/n  ，/w  这些/r  行业/n  尤其/d  在/p  日本/ns  十分/d  发达/a  ，/w  除/v  了/u  我/r  所在/n  的/u  神户/ns  之外/f  ，/w  还/d  有/v  长崎/ns  和/ag  横滨/nr  市内/n  都/d  有/m  唐人街/ns  。/w  有人/r  也许/d  好奇/a  ，/w  唐人街/ns  为什么/r  不/d  开/v  在/p  东京/ns  这样/r  的/u  大都市/n  呢/y  ？/w  
 
  据说/v  ，/w  老一辈/n  华侨/n  信奉/v  风水/n  ，/w  大家/r  一直/d  相信/v  “/w  依/p  山/n  靠/v  水/n  ”/w  才/d  能/v  得/u  福/n  ！/w  其他/r  的/u  地理/n  条件/n  几乎/d  不予/v  考虑/v  ，/w  也/d  难怪/d  日本/ns  学者/n  内/f  田/n  树/v  指出/v  :/nx  “/w  当代/t  日本/ns  的/u  都市/n  文学/n  偏偏/d  诞生/v  于/p  有/v  唐人街/ns  的/u  城市/n  ，/w  这个/r  现象/n  很/d  奇妙/a  ，/w  村/n  上/m  春树/nr  从小/d  就/d  十分/d  熟悉/v  神户/ns  的/b  南京/ns  街/n  。/w  ”/w  南京/ns  街/n  是/v  神户/ns  的/b  唐人街/ns  ，/w  大约/d  有/v  120/m  年/q  的/u  历史/n  ，/w  仅/d  就/p  眼下/t  的/u  状况/n  来/f  看/v  ，/w  老/h  华侨/n  的/u  第三/m  代/q  或者/c  第四/m  代/q  已/d  成为/v  各/r  家/q  店铺/n  的/u  掌门人/n  ，/w  所以/c  每当/p  新春/t  聚会/v  时/ng  ，/w  老/h  华侨/n  们/k  还/d  是/v  按照/p  常年/b  的/u  规矩/n  ，/w  面对/v  店铺/n  前/f  的/u  春节/t  装饰/v  叩/vg  拜/v  ，/w  而且/c  总会/n  有/v  位/q  长者/n  领头/v  称颂/v  :/nx  “/w  先/d  拜天地/v  ，/w  后/f  拜/v  神灵/n  。/w  ”/w  
 
  相比之下/l  ，/w  新/a  华侨/n  的/u  新春/t  聚会/v  似乎/d  呈现/v  出/v  截然不同/i  的/b  气氛/n  。/w  这里/r  说/v  的/u  “/w  新/a  华侨/n  ”/w  ，/w  是/v  指/v  得益/v  于/p  中国/ns  的/u  改革/vn  开放/vn  ，/w  定居/v  日本/ns  的/u  中国/ns  人/n  ，/w  他们/r  一/m  见面/v  简单/a  的/u  几/m  句/q  寒喧/v  ，/w  接下来/l  就/d  开始/v  谈/v  生意/n  谈/v  市场/n  。/w  看上去/v  ，/w  春节/t  的/u  聚会/vn  只是/c  一个/m  引子/n  而已/u  ，/w  跟/p  老/a  华侨/n  单纯/ad  为/v  了/u  欢度/v  春节/t  而/c  聚会/v  是/v  不/d  一样/a  的/u  。/w  
 
  昨天/t  参加/v  了/u  新/a  华侨/n  的/u  聚会/vn  ，/w  大家/r  谈论/v  是否/v  能/v  收购/v  日本/ns  的/u  私立/b  大学/n  ，/w  觉得/v  眼下/t  是/v  个/q  好/a  时机/n  ，/w  一起/s  联手/vd  投资/v  教育/vn  应该/v  是/v  个/q  眼光/n  远大/a  的/u  行为/n  。/w  我/r  虽然/c  是/v  个/q  局外人/n  ，/w  但/c  听/v  他们/r  热火朝天/i  地/u  议论/v  ，/w  觉得/v  有/v  点儿/q  意思/n  。/w  不过/c  ，/w  一直/d  到/v  聚会/v  快/d  结束/v  的/u  时候/n  ，/w  其中/r  有/v  人/n  惊呼/v  :/nx  “/w  哎呀/e  ，/w  我们/r  都/d  快/a  把/p  拜年/v  忘/v  了/y  呀/y  ！/w  ”/w  
 
  这时/r  ，/w  众人/n  大/d  笑/v  ，/w  想起/v  了/u  春节/t  ，/w  也/d  想起/v  了/u  相互/d  拜年/v  。/w  