箱根/ns  出游/v  记/n  

我/r  没有/d  想到/v  离开/v  箱根/ns  的/b  时候/n  竟然/d  是/a  万/m  里/f  晴空/n  。/w  从/p  东京/ns  成田/ns  国际/n  机场/n  接到/v  作家/n  莫/d  言/ng  ,/w  一路/m  飞车/n  ,/w  直奔/v  东京/ns  市内/s  ,/w  沿途/b  细雨/n  绵绵/z  ,/w   乌云/nr  重重/a  ,/w   车速/n  似乎/d  也/d  滞缓/v  下来/v  。/w  当晚/t  抵达/v  酒店/n  ,/w  天/q  似乎/d  已经/d  放晴/v  ,/w  可/v  夜色/n  降临/v  ,/w  街头/s  的/u  霓虹灯/n  纷纷/d  亮/v  起/f  ,/w  光影/n  如/c  波/j  ,/w  好像/v  夜晚/t  跟/p  白昼/n  并/c  无/v  明显/ad  区别/v  一样/u  。/w  
 
  晚饭/n  过/u  后/f  ,/w  我/r  忽然/d  接到/v  电影/n  导演/n  田/n  壮壮/v  的/u  电话/n  ,/w  说/v  他/r  正/d  在/p  涩谷/ns  的/u  NHK/nx  做/v  一/m  部/q  高/a  清/a  电视/n  片/q  的/u  后期/f  ,/w  大家/r  远道/n  而/c  来/v  ,/w  何不/d  聚首/v  ?/w   莫/d  言/vg  感叹/v  ;/nx  “/w  多/m  巧/a  !/w   这/r  可是/d  随处/d  见/v  仙人/n  呀/e  。/w  ”/w  
 
  于是/c  ,/w  我们/r  赶到/v  涩谷/ns  附近/f  的/u  一/m  家/q  酒吧/n  ,/w  内/f  饰/v  朴素/a  的/u  店/n  内/f  ,/w  有/v  一/m  盏/q  通/vd  顶/v  的/u  吊灯/n  ,/w  光线/n  犹如/v  午后/t  东京/ns  的/u  雨天/n  ,/w  发出/v  一/m  面/q  暗/a  光/n  。/w  灯/n  下/f  除了/p  田/n  壮壮/a  以外/f  ,/w  还有/v  作家/n  阿城/ns  ,/w  他/r  还/d  是/v  叼/v  着/n  他/n  的/b  老/a  烟斗/n  儿/k  ,/w  笑眯眯/z  的/u  ,/w  坐/v  在/p  沙发/n  里/f  象/ng  一/m  座/q  小/a  山包/n  。/w  莫言/nr  笑/v  道/v  ;/nx  “/w  你/r  瞧/v  ,/w  这/r  不/d  又/d  多/a  了/u  一/m  位/q  仙人/n  吗/r  ？/w  ”/w  
 
  大家/r  在/p  欢/a  言/vg  笑语/n  中/f  ,/w   品茗/v  酒/n  水/n  ，/w  消解/vn  旅途/n  疲劳/an  。/w  这/r  是/v  莫/d  言/vg  出游/v  箱根/ns  前/f  一/m  天/n  深夜/t  的/b  聚会/v  ,/w  用/p  阿城/ns  的/b  话/m  说/n  ,/w  这/r  叫/v  “/w  往/p  东京/ns  扎/v  堆/v  子/ng  ”/w  。/w  
 
  箱根/ns  ,/w  日本/ns  著名/a  的/u  旅游/vn  景点/n  ,/w  自从/p  江户/ns  时代/n  以后/f  ,/w  文人/n  墨/n  客/ng  纷至沓来/i  ,/w   山里/s  的/u  温泉/n  也/d  逐渐/d  有/v  了/u  名声/n  ,/w   清幽/a  的/u  环境/n  ，/w  远处/s  的/u  富士山/ns  尽收眼底/i  ,/w   据说/v  把/p  这/r  座/q  山/n  比喻/v  成/m  “/w  天上/s  倒挂/v  的/u  扇子/n  ”/c  的/u  名言/n  ，/w  就是/d  从/p  这/r  景观/n  中/f  获得/v  的/u  灵感/n  。/w  箱根/ns  有/m  芦/nr  之/a  湖/j  ,/w  水/n  光/d  空灵/a  ,/w   波/j  平/j  如/v  镜/ng  ,/w  经常/d  引发/v  诗人/n  的/u  多/m  感/vg  ,/w  在/p  日本/ns  文学/n  中/f  ,/w  箱根/ns  也/c  是/a  一/m  道/j  别致/a  的/b  诗歌/n  风景线/n  。/w  久/ad  居/v  邻邦/n  ,/w  我/r  对/p  此/r  的/u  理解/vn  不外乎/d  是/v  因为/c  喜欢/v  文学/n  而已/y  ,/w  至于/p  是否/v  跟/p  作家/n  莫/d  言说/v  这些/r  事儿/n  ,/w  我/r  想/v  了/u  想/v  ,/w  还/d  是/v  免/v  了/y  吧/y  !/w  
 
  次日/t  ,/w  我们/r  驱车/v  从/p  东京/ns  出发/v  ,/w  沿/p  首都/n  高速/d  道/v  驶入/v  小/a  田/n  原/b  收费/vn  公路/n  ,/w  车/n  行驶/v  到/v  路口/n  ,/w  转为/v  一/m  条/q  直达/v  箱根/ns  的/b  窄/a  道/j  ,/w  车速/n  开始/v  减慢/v  了/y  ,/w  莫言/nr  却/d  睡意/n  乍/d  起/f  ,/w  将近/d  2/m  小时/n  的/u  行车/vn  旅途/n  ,/w  对/p  他/r  来说/u  ,/w  汽车/n  发动机/n  的/u  声音/n  也许/d  就/d  象/ng  一/m  首/q  完整/a  的/u  催眠曲/n  一样/a  ,/w  当/bg  窄/a  道/n  塞车/v  的/b  时候/n  ,/w  我/r  看/v  他/r  已经/d  入睡/v  了/y  ,/w  嘴巴/n  是/v  半/m  张/q  着/v  的/u  ,/w  但/c  没有/d  打呼噜/v  。/w  
 
  车/n  终于/d  开/v  到/v  了/u  目的地/n  ,/w  一/m  之/u  汤/n  温泉/n  旅馆/n  。/w  旅馆/n  的/u  门帘/n  儿/k  紧贴/v  窄窄/a  的/b  道/j  ,/w  车/n  不/d  打/v  掉头/v  就/d  无法/v  开/v  进/v  停车场/n  。/w  旅馆/n  的/u  小/a  伙计/n  一边/d  冲/v  我/r  打手势/l  ,/w  一边/d  高声/d  喊/v  “/w  往/p  左/f  再/d  往/p  左/f  ”/w  ,/w  诱导/vn  车/n  的/u  方向/n  。/w  车/n  打/v  了/u  几/m  次/q  回/v  轮/q  儿/ng  ,/w  顺利/a  地/u  停/v  入/v  了/u  泊位/n  。/w  这时/r  ,/w  莫/d  言/vg  猛醒/v  ,/w  大声/d  问/v  ;/nx  “/w  这/r  是/v  谁/r  呀/y  ?/w   又/d  把/p  我/r  的/u  小说/n  放/v  跑/v  了/y  ?/w   ”/w  
 
  我/r  心里/s  知道/v  ,/w  其实/d  从/p  昨天/t  一/m  到/v  东京/ns  ，/w  莫言/nr  就/d  已/d  进入/v  了/u  出游/vn  的/u  状态/n  。/w  他/r  就/d  是/v  这样/r  ,/w  你/r  不/d  知道/v  “/w  出游/v  ”/w  这个/r  字眼/n  儿/k  对/p  他/r  而言/u  ,/w  指/v  的/u  是/v  小说/n  里/f  ?/w   还/d  是/v  小说/n  外/f  ?/w   有时/d  ,/w  他/r  少言寡语/i  ,/w  比如/v  坐/v  缆车/n  往/p  箱根/ns  大/a  涌/j  谷/ng  上/m  攀登/v  的/b  时候/n  ,/w  他/r  只/d  是/v  笑笑/v  ,/w  眼睛/n  也/d  看/v  得/u  很/d  远/a  ,/w  一言不发/i  。/w  有时/d  ,/w  他/r  滔滔不绝/i  ,/w  比如/v  从/p  温泉/n  洗澡/v  回来/v  ,/w   酒/n  热/a  耳/n  酣/ag  ,/w  没/d  多/a  一会儿/m  ，/w  他/r  就/d  变成/v  了/u  一个/m  绘声绘色/i  讲/ng  故事/n  的/b  人/n  。/w  
 
  一/m  之/u  汤/n  旅馆/n  是/v  家/q  老/a  店/n  铺子/n  ，/w  创业/v  370/m  年/q  。/w  日/j  式/k  客房/n  的/u  外面/f  是/v  早川/nr  溪谷/ns  ，/w  流水/n  碧/ag  沙/ng  ，/w  百/m  草/n  丰茂/a  。/w  初夏/t  的/u  清晨/t  ，/w  丛林/n  间/f  不时/d  有/v  成群/v  的/u  蜻蜓/n  飞舞/v  。/w  有/v  一/m  只/q  蜻蜓/n  偶尔/b  停/q  到/c  了/u  窗/ng  阁/ng  的/b  一角/n  ，/w  这时/r  正是/v  莫/d  言/vg  躺/v  在/p  榻榻/n  米/n  上/m  睡/v  回笼/v  觉/ng  的/b  时候/n  ，/w  他/r  的/u  睡眠/vn  似乎/d  不/d  好/a  ，/w  可/v  整夜/d  听/v  泉/ng  ，/w  反倒/d  心静/v  。/w  据/p  他/r  自己/r  说/v  ，/w  在/p  北京/ns  睡/v  回笼/v  觉/ng  的/u  时候/n  并/c  不/d  多/a  。/w  
 
  稍候/v  ，/w  大约/d  只/d  有/v  10/m  分钟/q  的/u  样子/n  ，/w  莫言/nr  坐/v  起来/v  了/y  ，/w  摇摇/v  头/n  ，/w  双手/n  斜/vd  举/v  。/w  听/v  上去/v  ，/w  我/r  没有/d  觉得/v  他/r  出/v  声/ng  ，/w  无非/d  是/v  吐/v  了/u  一口气/n  而已/y  ，/w  可/v  恰恰/d  就/d  在/p  这/r  一/m  瞬间/t  ，/w  那/r  只/d  窗/ng  阁/ng  上/m  的/u  蜻蜓/n  忽然/d  飞/dg  起/f  ，/w  匆忙/a  的/u  飞行/vn  说明/v  了/u  它/r  的/u  惊慌/an  。/w  于是/c  ，/w  我/r  跟/v  莫/d  言说/v  ；/w  “/w  窗户/n  这么/r  远/a  ，/w  你/r  出口/vn  气/n  居然/d  把/p  蜻蜓/n  都/d  吓/e  飞/dg  啦/y  ！/w  ”/w  
 
  他/r  听/v  后/f  ，/w  一边/d  揉/v  眼睛/n  ，/w  一边/d  回答/v  ；/w  “/w  别/d  瞧/v  它/r  飞/v  成/m  那/r  模样/n  ，/w  刚才/t  还/d  在/p  我/r  的/u  梦/n  里/f  爬/v  我/r  的/u  鼻/ng  尖儿/n  呢/y  ！/w  ”/w  
 
  说/v  完/v  ，/w  他/r  向/p  窗外/s  望/v  去/v  ，/w  想/v  找回/v  那/r  只/d  飞/dg  走/v  的/u  蜻蜓/n  。/w  微风/n  飘拂/v  ，/w  蜻蜓/n  却/c  已/d  无/c  踪/ng  无/c  影/n  了/u  。/w  对此/l  ，/w  我/r  没/d  再说/v  什么/r  ，/w  其实/d  ，/w  这/r  并/d  不/d  是/v  我/r  第一/m  次/q  跟/v  莫/d  言/vg  异域/n  出/v  游/ng  ，/w  或许/d  正/d  因为/p  这样/r  的/u  原因/n  ，/w  所以/c  对/p  他/r  旅途/n  上/m  的/u  所/u  感/ng  所/u  思/ng  也/d  能/v  略/d  有/v  预/d  知/v  。/w  莫言/nr  是/v  优秀/a  的/u  小说家/n  ，/w  跟/p  他/r  一起/s  旅游/vn  ，/w  有时/d  让/v  你/r  无法/v  划清/v  小说/n  与/c  现实/n  的/u  界限/n  。/w  
 
  1999年/t  秋天/t  ，/w  他/r  第一/m  次/q  访问/v  日本/ns  ，/w  我/r  做/v  向导/n  ，/w  去/v  川/j  端/v  康/ag  成/m  写作/vn  《/w  伊豆/ns  舞女/n  》/w  的/b  旧址/n  ，/w  这/r  是/v  山涧/n  溪/ng  谷/ng  旁/f  的/u  一/m  幢/q  木制/b  旅馆/n  。/w  当时/t  住/v  店/n  的/u  人/n  并/c  不/d  多/a  ，/w  一大早/t  好像/v  只有/c  我们/r  泡/v  温泉/n  ，/w  我/r  不/d  如/v  他/r  经/p  泡/n  ，/w  先/d  到/v  日/j  式/k  餐厅/n  吃/v  早/a  饭/n  。/w  不一会儿/l  ，/w  他/r  穿/v  着/u  日/j  式/k  的/u  棉布/n  浴衣/n  走/v  进来/v  ，/w  小声/ad  对/a  我/r  说/n  ；/w  “/w  刚才/t  那/r  温泉/n  的/u  木门/n  是/v  自个儿/r  开/v  的/u  ，/w  那/r  绝对/d  不/d  是/v  自动/b  门/n  ，/w  可/v  它/r  自个儿/r  开/v  了/y  ，/w  从/p  左/f  往/p  右/f  开/v  的/u  ，/w  在/p  我/r  眼前/s  开/v  的/u  。/w  ”/w  
 
  莫/d  言/vg  这么/r  说/v  ，/w  看上去/v  是/v  镇静/a  的/u  。/w  可/v  紧接/v  下来/v  发生/v  的/b  事情/n  却/c  让/p  他/n  和/ag  我/r  都/d  大/a  吃/v  了/u  一/m  惊/ng  。/w  原来/d  放在/v  纸/n  带子/n  里/f  的/u  一次性/d  使用/v  的/u  筷子/n  ，/w  在/p  他/r  拿/v  出来/v  的/u  那个/r  瞬间/t  居然/d  劈/v  开/v  了/y  ，/w  而且/c  还/d  发出/v  了/u  清脆/a  的/u  响声/n  ！/w  事/n  隔/v  多年/m  ，/w  同样/d  是/v  温泉/n  旅馆/n  ，/w  同样/d  是/v  幽/ag  山/n  丛林/n  ，/w  我/r  问/v  他/r  这次/r  会/v  不/d  会/v  还/d  有/v  怪事/n  发生/v  ，/w  他/r  笑/v  了/u  笑/v  ，/w  答道/v  ；/w  “/w  不/d  会/v  有/v  了/y  ，/w  一/m  是/v  这儿/r  人/n  多/a  ，/w  二/m  是/v  箱根/ns  没有/d  川端/nr  康成/ns  。/w  ”/w   听/v  了/u  他/r  的话/u  ，/w  就/d  好像/v  川/j  端/v  从来/d  没/d  自/p  杀/v  ，/w  至今/d  还/d  活/v  在/p  多年/m  前/f  我们/r  去/v  过/u  的/u  伊豆/ns  半岛/n  一样/a  ?/w  ?/w  ?/w  ?/w  ?/w  ?/w   箱根/ns  旅游/n  是/a  舒适/a  的/b  ，/w  虽然/c  天气/n  不/d  做/v  美/j  ，/w  阴雨/n  丝/n  微/ag  ，/w  但/c  走/v  在/p  乡间/s  小路/n  上/m  的/u  那种/r  轻快/ad  能/v  让/v  人/n  获得/v  一/m  种/q  不/d  属于/v  都市/n  的/u  感觉/n  。/w  尤其/d  从/p  一/m  之/u  汤/n  旅馆/n  走/v  出来/v  ，/w  沿着/p  山路/n  往/p  上/m  爬/v  ，/w  从/p  远处/s  看/v  到/v  “/w  塔之泽/nr  ”/w  站牌/n  的/u  时候/n  ，/w  才/d  知道/v  过/u  山/n  的/u  小/a  列车/n  一直/d  跑/v  在/p  我们/r  的/u  头顶/n  上/m  ，/w  路/n  长/a  且/c  曲/ag  ，/w  险/a  处/n  还有/v  激流/n  直/d  下/v  ，/w  自然/d  别/d  有/v  一番/m  美景/n  。/w  
 
  莫/d  言说/v  ；/w  “/w  我/r  出/v  游/v  得/u  越/d  长/a  ，/w  越/d  觉得/v  跟/p  上/m  次/q  来/v  日本/ns  的/u  印象/n  一样/u  ，/w  时间/n  把/p  我/r  硬/d  拉/v  回/v  到/v  上/m  次/q  ，/w  上次/t  和/c  这次/r  跟/p  昨天/t  和/c  今天/t  一样/u  近/a  。/w  ”/w   的确/d  ，/w  他/r  的/u  这/r  番/q  话/n  很/d  适合/v  目前/t  的/u  日本/ns  ，/w  尤其/d  对/p  一/m  位/q  游客/n  而言/u  ，/w  日/j  式/k  的/u  情调/n  一方面/c  继承/v  了/u  悠远/z  的/u  传统/n  ，/w  另一方面/c  也/d  是/v  对/p  都市/n  模型/n  化/k  的/u  一/m  种/q  软/a  背离/vn  。/w  箱根/ns  有/m  一/m  句/n  口号/n  ，/w  叫作/v  “/w  我们/r  是/v  乡里/n  的/u  街道/n  ”/w  ，/w  据说/v  这/r  句/q  口号/n  已经/d  延续/v  了/u  数百/m  年/q  。/w  
 
  莫/d  言和/v  我/r  离开/v  箱根/ns  返回/v  东京/ns  的/b  当天/t  ，/w  天/q  是/v  突然/ad  放晴/v  的/b  ，/w  而且/c  ，/w  放晴/v  的/b  那个/r  时刻/d  十分/d  巧妙/a  ，/w  正好/z  是/v  我们/r  的/u  车/n  开/v  上/m  高速公路/n  的/u  时候/n  ，/w  连日/b  的/u  雨天/n  就/d  跟/v  做/v  假/a  一样/u  ，/w  一点/t  痕迹/n  也/d  未/d  留下/v  ，/w  漫天/z  的/u  阳光/n  ，/w  暖暖/a  的/u  ，/w  分外/d  温/v  煦/nr  。/w  不知/v  为什么/r  ，/w  我/r  开/v  着/u  车/n  ，/w  忽然/d  想起/v  了/u  那/r  晚/tg  的/u  “/w  仙人/n  ”/c  聚首/v  ，/w  还/d  有/v  阿城/ns  的/b  那/c  句/n  话/m  “/w  往/p  东京/ns  扎/v  堆/v  子/ng  ”/w  。/w  
 
  车上/s  了/v  高/a  速/ng  ，/w  我/r  再/d  看/v  莫言/nr  ，/w  这/r  才/d  发现/v  他/r  早/tg  已经/d  进入/v  了/u  梦乡/n  。/w  