日本/ns  料理/v  何处/r  最/d  彪/q  悍   

住/v  日本/ns  时间/n  长/a  了/y  ，/w  吃/v  它/r  的/u  饭菜/n  似乎/d  超过/v  了/u  中国/ns  菜/n  ，/w  所谓/v  “/w  日本/ns  料理/v  ”/w  ，/w  很/d  早就/d  成为/v  了/y  “/w  节省/v  原料/n  ”/w  的/u  代/q  名词/n  ，/w  而且/c  ，/w  料理/v  中/f  的/u  绿色/n  很/d  突出/a  ，/w  总/d  觉得/v  不/d  油/v  腻/v  ，/w  口感/n  上/m  十分/d  清爽/an  。/w  

 日前/t  吃/v  过/u  一/m  碗/q  豆腐/n  汤/n  ，/w  汤碗/n  小/a  得/e  跟/c  咖啡杯/n  差不多/l  ，/w  甜/a  汁/ng  很/d  稠/a  ，/w  估计/v  是/v  炖/v  出来/v  的/b  ，/w  汤/n  的/u  颜色/n  很/d  像/v  雨/n  后/f  的/u  黄土地/n  ，/w  但/c  尽管如此/l  ，/w  汤/n  豆腐/n  的/u  上面/f  还/d  是/v  放/v  上/m  了/u  一点/t  辣/v  根儿/nr  ，/w  绿色/n  绿/a  得/u  清凉/a  ！/w  
 
  如果/c  拿/v  日本/ns  料理/v  跟/p  中国/ns  菜/n  相比/v  ，/w  最/d  大/a  的/u  特点/n  莫过于/l  节省/v  ，/w  无论/c  是/v  原料/n  ，/w  还是/d  吃/v  起来/v  摆放/v  的/u  样子/n  ，/w  都/d  是/v  被/p  压缩/v  出来/v  的/u  感觉/n  ，/w  小/a  比/p  大/a  精到/a  ，/w  宁/dg  小/a  勿/d  大/a  的/u  意识/n  被/p  贯彻/v  得/u  超强/nr  ！/w  尤其/d  是/v  饭桌/n  上/m  各式各样/l  的/u  异/ag  形/ng  碗/n  能/v  把/p  日本/ns  料理/v  的/u  精致/ad  表现/v  得/u  淋漓尽致/i  。/w  
 
  不过/c  ，/w  话/n  虽/c  这么/r  说/v  ，/w  但/c  日本/ns  料理/v  也/d  有/v  彪/q  悍/d  的/b  一面/d  ，/w  不/d  是/v  别的/r  ，/w  正是/v  最/d  传统/n  的/u  生鱼片/n  。/w  这些/r  天/q  ，/w  作家/n  莫言正/nr  访问/v  日本/ns  ，/w  并/c  在/p  神户/ns  外国语/n  大学/n  做/v  讲演/v  ，/w  其中/r  被/p  学生/n  问/v  ：/w  “/w  您/r  觉得/v  日本/ns  料理/v  怎么样/r  ？/w  ”/w  
 
  他/r  回答/v  ：/w  “/w  我/r  小时候/n  听说/v  日本/ns  的/u  酱油/n  很/d  厉害/a  ，/w  往/p  生鱼片/n  上一/m  浇/v  ，/w  就/d  会/v  升起/v  白/a  烟/n  儿/ng  ”/w  ，/w  他/r  的/u  回答/vn  引起/v  了/u  全场/n  的/u  笑声/n  ，/w  后来/t  几/m  天/q  ，/w  我/r  跟/v  莫/d  言说/v  ：/w  “/w  日本/ns  料理/v  最/d  彪/q  悍/d  的/b  也许/d  是/a  它/r  的/b  虐/ag  食/ng  。/w  ”/w  

于是/c  ，/w  我/r  一/m  边/k  跟/p  他/r  说/v  ，/w  一边/d  用/v  ipad/nx  给/p  他/r  看/v  这/r  段/q  视频/n  。/w  看看/v  日本/ns  的/u  海鲜/n  面/f  是/v  个/q  什么/r  样子/n  。/w  
