中/j  日/j  两/m  国/n  学生/n  的/u  双向/b  去处/n  

 今天/t  是/v  儿童/n  节/vg  ，/w  最先/d  想起/v  小时/n  的/u  欢乐/an  。/w  不过/c  ，/w  时间/n  不/d  含糊/a  ，/w  早已/d  把/p  当时/t  的/u  欢乐/an  洗/v  净/a  ，/w  眼下/t  只能/v  变成/v  了/u  碎片/n  式/k  的/u  记忆/n  。/w  作为/p  教员/n  来说/u  ，/w  这些/r  年/q  接触/v  了/u  大量/m  的/u  学生/n  ，/w  日本/ns  学生/n  居多/v  ，/w  中国/ns  留学生/n  也/d  有/v  年年/q  增多/v  的/u  感觉/n  。/w  

看/v  我/r  的/u  周围/f  ，/w  发现/v  毕业/v  后/f  想/v  直接/ad  到/v  中国/ns  工作/vn  的/u  日本/ns  学生/n  越来越/d  多/a  ，/w  而/c  在校/vn  期间/f  打算/v  到/v  中国/ns  留学/v  的/u  学生/n  却/d  越来越/d  少/a  ，/w  这个/r  情况/n  跟/p  中国/ns  留学生/n  正好/z  反/v  过来/v  。/w  每年/r  我/r  都/d  见到/v  大批/m  的/u  中国/ns  留学生/n  ，/w  毕业/v  后/f  留/v  在/p  日本/ns  的/u  人数/n  不/d  多/a  ，/w  有的/r  去/v  了/u  公司/n  ，/w  有的/r  为了/p  深造/v  考入/v  了/u  大/a  学院/n  ，/w  念/v  完/v  两/m  年/q  继续/v  去/v  美国/ns  读/v  博士/n  后/f  ，/w  一个/m  学生/n  的/u  学业/n  好像/v  老/a  是/v  念/v  不/d  完/v  的/u  样子/n  。/w  
 
  郭/nr  敬明/nr  的/u  小说/n  《/w  悲伤/an  逆流/v  成/m  河/n  》/w  今天/t  日本/ns  上市/vn  ，/w  跟/p  儿童节/t  一起/d  很/d  有/m  喜/ag  感/k  。/w  这部/r  长篇小说/l  的/u  翻译/n  叫/v  泉京/nr  鹿/nr  ，/w  也/d  是/v  我/r  的/u  一个/m  学生/n  ，/w  这些/r  年/q  连续/ad  翻译/v  了/u  周/nr  国平/nr  ，/w  安/ag  妮  宝贝/n  ，/w  余/nr  华/nr  等/u  人/n  的/u  大部头/n  作品/n  ，/w  是/v  日本/ns  书/n  业/ng  界/k  新/d  崛起/v  的/u  汉学家/n  。/w  不过/c  ，/w  看/v  她/r  十/m  多/m  年/q  的/u  发展/vn  ，/w  并/c  不/d  像/v  一/m  般/u  的/u  中国/ns  留学生/n  到/v  对方/n  国家/n  拿/v  个/q  学位/n  什么/r  的/u  ，/w  而是/c  经过/p  一/m  段/q  时间/n  的/u  语言/n  过关/v  后/f  ，/w  迅速/ad  进入/v  了/u  实际/a  的/u  工作/vn  ，/w  泉京/nr  鹿/nr  在/p  结束/v  她/r  10/m  多/m  年/q  的/u  北京/ns  生活/vn  前/f  是/v  中国/ns  外文/nz  局/n  的/u  专家/n  ，/w  负责/v  《/w  人民/n  中国/ns  》/w  杂志/n  的/u  日文/nz  编辑/n  。/w  
 
  一方面/c  是/v  中国/ns  留学生/n  到/v  日本/ns  留学/v  ，/w  而/c  另一方面/c  是/v  日本/ns  学生/n  毕业/v  后/f  到/v  中国/ns  找/v  工作/vn  ，/w  这个/r  双向/b  的/u  去处/n  也许/d  是/v  眼下/t  时代/n  的/u  象征/n  ，/w  到/v  中国/ns  做/v  事儿/n  的/u  魅力/n  远远/d  大于/v  到/v  中国/ns  学/v  个/q  什么/r  。/w  顺便/d  说/v  下/f  ，/w  图片/n  上/m  的/u  猫/n  是/v  我/r  养/v  的/u  ，/w  叫/v  阿熊/nr  ，/w  一直/d  喜欢/v  闻/v  书香/n  ！/w  
 
 