日本/ns  人/n  为何/r  喜欢/v  黑色/n  

我/r  对/p  黑色/n  的/u  理解/vn  来源于/v  日本/ns  两/m  个/q  不同/a  的/u  场景/n  ，/w  说/v  是/v  理解/v  ，/w  听/v  上去/v  也许/d  有些/r  学究气/n  。/w  起先/d  对/p  黑色/n  的/u  观感/n  像/v  在/p  国内/s  一样/u  ，/w  这/r  是/v  一/m  种/q  单调/a  、/w  沉闷/a  的/u  色调/n  ，/w  任何/r  绚丽/a  的/u  色彩/n  ，/w  碰上/v  它/r  都/d  会/v  被/p  吞没/v  ，/w  变成/v  黑乌乌/z  地/j  一/m  片/ng  ，/w  似乎/d  没有/v  什么/r  亮点/n  可/v  深究/v  。/w  
 
  在/p  日本/ns  生活/v  一/m  段/q  后/f  ，/w  我/r  才/d  发现/v  黑色/n  在/p  日本/ns  人/n  心目/n  中/f  的/u  内涵/n  ，/w  竟是/v  那样/r  深刻/a  ，/w  有/v  时/ng  就/d  跟/p  黑色/n  本身/r  一样/u  ，/w  显得/v  十分/d  厚重/a  浓烈/a  。/w  
 
  初/d  到/v  日本/ns  不久/m  ，/w  一/m  位/q  艺术家/n  朋友/n  从/p  北京/ns  来/f  ，/w  在/p  福冈/ns  银行/n  的/u  门口/s  制作/v  了/u  一/m  件/q  抽象/a  的/u  艺术品/n  ，/w  他/r  用/v  三/m  块/q  很/d  大/a  的/u  钢板/n  ，/w  做成/v  波浪/n  状/ng  的/u  三/m  张/q  钱币/n  ，/w  有/v  人民币/n  、/w  美元/n  和/c  日元/n  ，/w  以此/d  预示/v  世界/n  经济/n  的/u  一个/m  潮流/n  。/w  有趣/a  的/u  是/v  ，/w  他/r  把/p  美元/n  和/c  人民币/n  做/v  得/u  一个/m  往/p  右/f  弯/v  一个/m  往/p  左/f  拐/v  ，/w  表达/v  这/r  两/m  个/q  大国/n  的/u  意识/n  倾向/n  ，/w  而/c  对/p  日元/n  ，/w  却/d  巧妙/a  地/u  处理/v  成/m  一个/m  缓慢/a  前/f  伸/v  的/u  样子/n  ，/w  据说/v  ，/w  这/r  是/v  他/r  对/p  日本/ns  的/u  印象/n  ，/w  因为/p  日本/ns  人/n  往往/d  在/p  不知所云/i  的/u  时候/n  ，/w  恰恰/d  表明/v  了/u  他们/r  正/d  在/p  向前/v  推进/v  ，/w  对此/l  ，/w  我/r  也/d  有/v  体验/vn  ，/w  在/p  感觉/n  上/m  已/d  不/d  新鲜/a  ，/w  但/c  他/r  另/r  一/m  种/q  发现/v  ，/w  却/d  使/v  我/r  沉思/v  良久/m  。/w  
 
  那/r  是/v  在/p  福冈/ns  市/n  内/f  ，/w  这/r  位/q  朋友/n  住/v  的/u  旅馆/n  附近/f  有/v  个/q  丁/vg  字/n  路口/n  ，/w  三/m  个/q  方向/n  分别/d  是/v  通向/v  幼儿园/n  、/w  寺院/n  和/c  火葬场/n  ，/w  这/r  衰老/a  的/u  、/w  出世/v  的/u  和/c  死亡/v  竟然/d  在/p  一个/m  路口/n  分叉/n  。/w  他/r  很/d  惊奇/a  ，/w  跟/p  我/r  说/v  ；/w  “/w  这/r  完全/ad  是/v  不/d  一样/a  的/u  概念/n  嘛/y  ，/w  怎么/r  能/v  把/p  它们/r  凑/v  到/v  一个/m  路口/n  上/m  呢/y  ？/w  ”/w  
 
  的确/d  ，/w  从/p  旅馆/n  眺望/vn  ，/w  火葬场/n  的/b  建筑/a  是/a  黑色/n  的/b  ，/w  间/f  而/c  有/v  几/m  束/q  祭奠/v  的/u  黄/a  菊花/n  在/p  风/n  中/f  摇晃/v  ，/w  孤身/n  独/d  影/vg  ，/w  留下/v  一/m  点儿/q  闪亮/v  。/w  我/r  轻轻地/z  回答/v  说/v  ：/w  “/w  日本/ns  人/n  的/u  生死/n  界限/n  不/d  是/v  那么/r  严格/a  ，/w  许多/m  寺院/n  都/d  兼营/v  幼儿园/n  ，/w  离/v  幼儿园/n  不/d  远/a  又/d  有/v  墓地/n  ，/w  孩子/n  们/k  捉/v  迷/v  藏/j  也/d  经常/d  会/v  在/p  墓地/n  中/f  出没/v  。/w  ”/w  
 
  他/r  不再/d  说话/v  了/y  ，/w  目不转睛/i  地/u  注视/v  丁/mg  字/n  路口/n  ，/w  若有所思/i  ，/w  不/d  多/a  时/ng  ，/w  像/v  在/p  自言自语/i  说/v  ：/w  “/w  寺院/n  是/v  黑色/n  的/u  ，/w  但/c  它/r  跟/p  火葬场/n  的/b  黑/a  不/a  一样/a  。/w  ”/w  我/r  急忙/d  问/v  ：/w  “/w  那/r  路口/n  边上/f  的/u  幼儿园/n  呢/y  ？/w  ”/w  他/r  毫不犹豫/l  地/u  答道/v  ：/w  “/w  幼儿园/n  不/d  是/v  黑色/n  的/u  ，/w  可/v  被/p  那/r  寺院/n  和/c  火葬场/n  压/v  得/e  够呛/v  ，/w  你/r  说/v  日本/ns  人/n  是/v  不/d  是/v  觉得/v  生/v  和/c  死/v  都/d  跟/p  黑色/n  有/v  关系/n  呢/y  ？/w  ”/w  
 
  在/p  这/r  一/m  瞬间/t  ，/w  我/r  油然/d  想起/v  日本/ns  男人/n  的/u  婚/vg  丧礼/n  服/j  都/d  是/a  黑色/n  的/b  ，/w  吉/ag  服/v  和/c  丧/vg  服用/v  的/u  是/v  同一/b  色彩/n  ，/w  这/r  在/p  中国/ns  人/n  是/v  不可思议/i  的/u  ，/w  在/p  日本/ns  却/d  成为/v  人人/n  信守/v  的/u  不/d  成文/v  的/b  规章/n  。/w  我/r  心里/s  暗自/d  得意/a  起来/v  ，/w  自/p  感/vg  比/p  朋友/n  更/d  了解/v  日本/ns  人/n  ，/w  当然/d  ，/w  这些/r  话/n  并/c  没有/v  跟/p  他/r  多/ad  说/v  。/w  
 
  第二/m  个/q  场景/n  是/v  京都/ns  的/u  祗/g  园/ng  祭/v  。/w  “/w  祭/v  ”/w  的/u  意思/n  相当/d  于/p  中文/nz  的/u  “/w  节日/n  ”/w  ，/w  表示/v  那些/r  人头/n  攒/v  聚/v  ，/w  万众/n  如/v  潮/n  时/ng  的/u  情景/n  。/w  说来/v  也/d  怪/a  ，/w  我/r  住/v  在/p  神户/ns  ，/w  离/v  京/j  都/d  不/d  远/a  ，/w  行车/vn  只要/c   1/m  个/q  多/a  小时/n  的/u  路/n  程/ng  ，/w  可/v  每/r  去/v  京都/ns  ，/w  都/d  觉得/v  是/v  一/m  次/q  旅行/vn  ，/w  因为/p  每次/r  行程/n  都/d  有/v  不同/a  的/u  感受/vn  。/w  如果/c  是/v  雨天/n  ，/w  京都/ns  的/u  雨/n  一定/d  会/v  比/p  神户/ns  大/a  ，/w  如果/c  是/v  打雷/v  ，/w  京都/ns  的/u  雷声/n  也/c  一定/b  会/n  比/j  神户/ns  响/a  ，/w  可能/v  是/v  因为/p  京都/ns  不/d  靠/v  海/n  ，/w  三/m  面/q  环/n  山/n  ，/w  林木/n  森森/nr  ，/w  使/v  这/r  座/q  古都/n  显得/v  分外/d  古色古香/i  ，/w  安谧/an  平和/an  。/w  每/r  到/v  祗/g  园/ng  祭/v  却/c  是/a  另/d  一番/m  景象/n  ，/w  密密实实/z  、/w  热气腾腾/i  的/u  人群/n  ，/w  山/n  呼/o  海啸/n  般/u  地/u  呼喊/v  ，/w  神/n  架/v  木/ng  车/n  压/v  路/n  时/ng  的/u  吱吱/a  咯咯/o  ，/w  更/d  有/v  那/r  高/ad  吭/v  激越/a  的/u  鼓乐/n  笛/n  鸣/nr  ，/w  冲/v  宵/tg  而/c  出/q  ，/w  仿佛/v  天宇/n  都/d  被/p  震/v  高/a  了/u  一/m  截/q  。/w  
 
  祗/g  园/ng  祭/v  高峰/n  的/b  前/f  一/m  天/n  晚上/t  叫/n  “/w  霄山/nr  ”/w  夜/tg  ，/w  届时/d  几十万/m  人/n  涌/v  向/p  街头/s  ，/w  观赏/v  挂/v  在/p  神/n  架/q  木/n  车上/s  的/u  灯盏/n  ，/w  倾听/v  刺耳/a  的/u  鼓乐/n  。/w  一个/m  个/q  灯盏/n  好像/v  凝固/v  在/p  盛夏/t  的/u  夜空/n  ，/w  清晰/ad  可辨/v  那/r  一/m  片片/q  夜色/n  ，/w  浓浓/z  浅浅/a  的/u  黑色/n  调/v  ，/w  层次/n  分明/a  ，/w  有时/d  是/v  木/ng  车棚/n  顶/q  下/f  的/u  垂/v  帘/ng  ，/w  有时/d  是/v  沿/p  路/n  老/h  宅院/n  的/u  灰/ag  瓦/n  ，/w  有时/d  是/v  那/r  无边无际/i  的/u  星空/n  ?/w  ?/w  ?/w  ?/w  ?/w  ?/w  
 
  连续/a  好几/m  年/q  ，/w  我/r  都/d  加入/v  了/y  “/w  霄山/nr  ”/w  夜/tg  的/u  行列/n  中/f  ，/w  每/r  一/m  次/q  在/p  那/r  喧闹/v  的/u  夜晚/t  总会/d  获得/v  深浅/n  不一/v  的/u  黑色/n  印象/n  ，/w  那种/r  令/v  你/r  兴奋/v  ，/w  同时/c  又/d  令/v  你/r  无法/v  倾泻/v  出来/v  的/u  压抑/an  ，/w  令/v  人/n  沉思/vn  。/w  祗/g  园/ng  祭/v  起源/n  于/d  后/f  平安/a  时代/n  ，/w  公元/n  869/m  年/q  为了/p  防止/v  瘟疫/n  的/u  扩散/vn  ，/w  京都/ns  成立/v  了/y  “/w  御/vg  灵/ng  会/v  ”/w  ，/w  每年/r  夏天/t  用/p  66/m  辆/q  神/n  架/v  木/ng  车/n  拉/v  到/v  八/m  坂/n  神/a  社/n  ，/w  祈求/v  安泰/ns  。/w  据说/v  ，/w  当时/t  的/u  众人/n  多/ad  穿/v  黑/a  衣/ng  ，/w  黑色/n  在/p  这里/r  是/v  驱邪/v  避/v  疫/ng  ，/w  是/v  求生/v  ！/w  
 
  文章/n  写/v  到/v  这里/r  ，/w  我/r  想起/v  了/u  访问/v  福冈/ns  的/u  中国/ns  艺术家/n  的/u  疑问/n  ，/w  也许/d  他/r  说/v  的/u  是/v  对/p  的/u  。/w  日本/ns  的/u  黑色/n  与/c  生命/n  是/v  息息相关/i  的/u  。/w  