日本/ns  人/n  的/u  物/ng  哀/ag  与/c  真心/n  

 在/p  没/d  来/v  日本/ns  以前/f  ,/w  而且/c  是/v  在/p  一个/m  现在/t  也/d  记/v  不/d  起来/v  的/u  机会/n  里/f  ,/w  我/r  读/v  到/v  了/u  一/m  本/q  关于/p  本/r  居/v  宣/nr  长/a  的/b  日文/nz  书籍/n  。/w  至于/p  是/v  日本/ns  留学生/n  给/p  我/r  读/v  的/u  ？/w  还/d  是/v  我/r  在/p  图书馆/n  里/f  自己/r  读/v  到/v  的/u  ？/w  至今/d  我/r  无处/d  查询/v  。/w  
 
  不过/c  ,/w  以下/f  的/u  事情/n  似乎/d  还/d  能/v  记住/v  。/w  当时/t  ,/w  我/r  刚/d  从/p  北京/ns  大学/n  毕业/vn  ,/w  考入/v  了/u  中国/ns  社会/n  科学院/n  哲学/n  研究所/n  。/w  进/v  所/u  的/u  第一/m  天/q  ,/w  胖胖/a  的/u  所长/n  先生/n  跟/p  我/r  说/v  ：/w  “/w  这/r  段/q  时间/n  要/v  多/ad  读书/v  ，/w  你/r  将来/t  的/u  路/n  还/d  很/d  长/a  啊/y  !/w  ”/w  
 
  我/r  像/v  一个/m  新/a  来/f  的/u  小学/n  插班生/n  一样/a  ,/w  竖起/v  两/m  个/q  耳朵/n  ，/w  只管/d  听/v  ，/w  连/u  呼吸/v  的/u  声音/n  都/d  怕/v  发/v  大/a  了/y  。/w  
 
  听/v  完/v  了/u  所长/n  的/u  嘱咐/vn  ,/w  正当/p  我/r  要/v  走/v  出/v  他/r  的/u  研究室/n  的/u  时候/n  ,/w  他/r  忽然/d  问/v  我/r  ：/w  “/w  你/r  对/p  什么样/r  的/u  哲学/n  思想/n  感/vg  兴趣/n  呀/e  ？/w  什么/r  都/d  行/v  ,/w  除了/p  马列/j  以外/f  。/w  ”/w   冷不丁/d  的/b  问话/n  让/p  我/r  一下子/d  紧张/a  起来/u  ，/w  有/v  很多/m  回答/v  似乎/d  一/m  古/a  脑/n  就/d  冲/v  到/v  了/u  嘴边/s  ，/w  结果/n  我/r  不/d  加/v  思索/v  地/u  脱口而出/i  ；/w  “/w  本/r  居/v  宣/nr  长/a  ，/w  他/r  的/u  物/ng  哀/ag  和/c  真心/d  值得/v  我们/r  研究/vn  。/w  ”/w  
 
  所长/n  先生/n  听/v  了/u  我/r  的话/u  ，/w  一边/d  苦笑/v  ,/w  一边/d  问/v  ：/w  “/w  哀/ag  怎么/r  能/v  无/v  呢/y  ?/w  ”/w   显然/a  ，/w  他/r  把/p  “/w  无/v  ”/w  与/c  “/w  物/ng  ”/w  听/v  成/m  了/u  一/m  回/q  事/n  ，/w  前者/r  是/v  二/m  声/q  ,/w  后者/r  是/v  四/m  声/q  。/w  所长/n  先生/n  是/v  安徽/ns  人/n  ，/w  对/p  声调/n  的/u  区分/vn  不/d  那么/r  擅长/v  ，/w  况且/c  对本/r  居/v  宣/nr  长/a  这个/r  名字/n  也/c  是/a  不/a  熟悉/a  。/w  我/r  继续/v  说/v  ：/w  “/w  所谓/v  物/ng  哀/ag  ，/w  是/v  说/v  凡事/n  皆/d  有/v  哀/ag  ，/w  而/c  真心/d  是/v  指/v  用/p  真情/n  待/vg  物/ng  的/u  心态/n  。/w  ”/w  
 
  说/v  完/v  后/f  ,/w  觉得/v  不/d  应该/v  在/p  所长/n  先生/n  面前/f  说/v  那么/r  多/m  ，/w  可/v  出乎意料/l  的/u  是/v  ，/w  他/r  当时/t  对/p  我/r  说/v  ：/w  “/w  很/d  好/a  ，/w  多/ad  学/v  些/q  新/a  东西/n  是/v  有/v  好/a  处/n  的/u  。/w  ”/w  
 
  尽管/c  我/r  知道/v  本/r  居/v  宣/nr  长/a  的/b  思想/n  并/c  不/a  新/a  ，/w  但/c  从/p  心里/s  还/d  是/v  感谢/v  所长/n  先生/n  的/u  鼓励/vn  。/w  我/r  对/p  本/r  居/v  宣/nr  长/a  的/b  了解/v  就/c  是/a  这样/r  ，/w  既/c  没有/v  什么/r  神秘/a  性/ng  ，/w  也/d  没有/v  充分/a  的/u  故事/n  性/ng  ，/w  它/r  似乎/d  只/d  是/v  日常/b  中/f  的/u  一/m  件/q  小事/n  。/w  
 
  中文/nz  里面/f  有/v  一个/m  词/n  叫/v  “/w  触电/v  ”/w  ，/w  意思/n  是/v  一个/m  人/n  被/p  另外/r  一个/m  人/n  的/u  思想/n  激/vg  活/n  了/y  ，/w  或者/c  是/v  一个/m  人/n  受到/v  了/u  别人/r  的/u  启发/vn  。/w  用/p  日文/nz  说/v  的话/u  ，/w  大概/d  是/v  “/w  感/vg  电/n  ”/w  ，/w  我/r  希望/v  日文/nz  里/f  也/d  能/v  注入/v  上述/b  这/r  层/q  中文/nz  的/u  意义/n  。/w  因为/p  以下/f  的/u  事情/n  或许/d  正是/v  我/r  跟/p  本/r  居/v  宣/nr  长/a  感/k  电/j  的/b  瞬间/n  。/w  
 
  我/r  是/v  23/m  年/q  前/f  来到/v  日本/ns  的/u  ，/w  最/d  初/d  到/v  的/u  是/v  三/m  重大/a  学/ng  ，/w  之/u  于/p  为什么/r  到/v  日本/ns  留学/v  ，/w  说/v  老实/a  话/n  ，/w  当时/t  并/d  没有/v  特别/d  强烈/a  的/u  目的/n  。/w  不过/c  ，/w  刚/d  到/v  日本/ns  的/u  时候/n  ,/w  我/r  就/d  听说/v  本/r  居/v  宣/nr  长/a  的/b  墓/n  在/c  三/m  重/a  县/n  的/b  松阪市/ns  ，/w  而且/c  据说/v  ，/w  松  阪  的  牛肉/n  比/p  本/r  居/v  宣/nr  长/a  还/c  有/m  名/ag  。/w  上/m  等/u  的/u  牛肉/n  还有/v  牛/nr  金/nr  和/c  牛/nr  银/nr  之/u  分/v  ，/w  所有/b  这些/r  对/p  一个/m  穷/a  留学生/n  来说/u  恐怕/d  太/d  具/vg  魅力/n  了/y  。/w  对于/p  这种/r  魅力/n  ，/w  我/r  是/v  无法/v  敌/ng  挡/v  的/u  。/w  
 
  于是/c  ，/w  有/v  一/m  天/q  ，/w  我/r  拿/v  出/v  了/u  打工/v  挣/v  的/u  钱/n  ，/w  坐/v  近/a  铁/n  列车/n  去/v  了/u  松阪市/ns  ，/w  傍晚/t  的/u  时候/n  找/v  了/u  许多/m  店/n  ，/w  终于/d  因为/p  牛/n  金/ng  太/d  贵/a  ,/w  还/d  是/v  委屈/a  地/u  选择/v  了/u  牛/nr  银/nr  的/u  一/m  家/q  老/a  铺子/n  ，/w  痛/dg  吃/v  了/u  一/m  顿/q  。/w  
 
  店/n  主人/n  是/v  一/m  位/q  老太太/n  ，/w  讲/v  一/m  口/n  伊/rg  势/ng  方言/n  ，/w  而且/c  她/r  的/u  话/n  有/v  许多/m  NI/nx  、/w  YI/nx  的/u  发/v  音/n  ，/w  看上去/v  ，/w  嘴巴/n  的/u  张/q  合/v  像/v  一/m  条/q  线/n  。/w  她/r  问/v  我/r  到/v  松阪/nr  做/v  什么/r  ，/w  我/r  告诉/v  她/r  是/v  为了/p  看看/v  本/r  居/v  宣/nr  长/a  的/b  墓地/n  。/w  她/r  听/v  后/f  似乎/d  有/v  些/q  吃/v  惊/v  ，/w  但/c  没有/d  再/d  问/v  什么/r  ，/w  只是/d  到/v  我/r  付/v  帐/ng  的/u  时候/n  ，/w  她/r  给/v  了/u  我/r  学生/n  的/u  特价/n  ，/w  大概/d  便宜/a  了/u  30%/m  。/w  
 
  走/v  出/v  了/u  牛/nr  银/nr  老/d  铺/v  ，/w  我/r  没有/d  坐/v  车/n  ，/w  按照/p  老太太/n  指/v  的/u  路/n  往/p  前/f  走/v  ，/w  她/r  说/v  走/v  一会儿/m  就/d  到/v  ，/w  可/v  我/r  走/v  了/u  半/m  天/q  也/d  不/d  见/v  墓地/n  的/u  影子/n  。/w  看来/v  老太太/n  对/p  时间/n  的/u  判断/n  比/p  我/r  更/d  充裕/a  。/w  后来/t  一直/d  到/v  最后/f  ，/w  我/r  也/d  没有/d  找到/v  本/r  居/v  宣/nr  长/a  的/b  墓地/n  ，/w  周围/f  那些/r  隆起/v  的/u  山包/n  似乎/d  演示/v  着/u  一/m  种/q  逼/v  人/n  的/u  气氛/n  ，/w  有时/d  像/v  一/m  种/q  哀怜/v  ，/w  有时/d  又/d  像/v  看见/v  了/u  我/r  寻找/v  墓地/n  时/ng  的/u  焦急/a  的/u  心/n  。/w  
 
  皎洁/z  的/b  月光/n  从/c  山包/n  后面/f  放射/v  出/q  来/f  ,/w  夜空/n  微/h  黄/j  而/c  空灵/a  ,/w  令/v  人/n  遐想/vn  ?/w  ?/w  ?/w   从/p  那/r  以后/f  ，/w  我/r  再/d  也/d  没/d  去/v  过/u  松阪市/ns  ，/w  一直/d  到/v  今天/t  ，/w  我/r  也/d  没有/d  见/v  过/u  本/r  居/v  宣/nr  长/a  的/b  墓/n  。/w  不过/c  ，/w  说/v  起来/v  也/d  怪/a  ，/w  当/p  我/r  从/p  10/m  多/m  年/q  前/f  开始/v  描写/v  日本/ns  人/n  的/u  时候/n  ，/w  那天/r  晚上/t  的/u  月光/n  犹如/v  流水/n  一样/u  ，/w  总是/d  让/v  我/r  思绪/n  浮动/vn  。/w  当然/d  我/r  也/d  知道/v  ，/w  本/r  居/v  宣/nr  长/a  的/b  思想/n  也/c  是/a  从/c  思考/n  日本/ns  人/n  而/c  开始/n  的/b  。/w  
 
  对于/p  一个/m  中国/ns  人/n  来说/u  ，/w  本/r  居/v  宣/nr  长/a  是/a  一个/m  陌生/a  的/b  思想家/n  ,/w  但是/c  对于/p  我/r  来说/u  ，/w  他/r  是/v  一个/m  穿越/v  时空/n  隧道/n  的/u  人/n  ，/w  似乎/d  在/p  “/w  感/vg  电/n  ”/w  之中/f  诱导/v  了/u  我/r  的/u  视线/n  。/w  