黑/a  伯乐/n  先生/n  的/u  性/ng  学/v  档案馆/n  

此次/r  去/v  柏林/ns  开会/v  的/u  一个/m  副产品/n  是/v  会见/v  了/u  德国/ns  著名/a  的/u  性学/nr  家/n  黑/a  伯乐/n  先生/n  。/w  见/v  他/r  主要/d  是/v  因为/c  为/p  他/r  编辑/v  了/u  一/m  本/q  书/n  ，/w  马上/d  在/p  国内/s  出版/v  。/w  译者/n  是/v  彭/nr  晓辉/nr  ，/w  校对/n  者/k  是/v  阮/nr  芳/ag  赋/n  ，/w  我/r  是/v  责/ng  编/v  。/w  为/p  这/r  本/q  书/n  工作/vn  的/u  几乎/d  囊括/v  了/u  中国/ns  当代/t  最/d  主要/b  的/u  几/m  位/q  性/ng  学/v  研究者/n  。/w  
   他/r  虽然/c  岁/q  数/m  不/d  小/a  ，/w  还/d  得/v  过/u  两/m  种/q  癌症/n  ，/w  但是/c  显得/v  精力/n  相当/d  充沛/a  。/w  我们/r  聊/v  了/u  两/m  个/q  小时/n  ，/w  他/r  还/d  带/v  我/r  去/v  看/v  了/u  博物馆/n  岛/n  上/m  著名/a  的/u  巴比伦/ns  神殿/n  。/w  
   他/r  最/d  知名/a  的/u  工作/vn  是/v  在/p  七十/m  年代/n  出版/v  了/u  一/m  本性/n  学/j  教科书/n  ，/w  上面/f  全部/m  采用/v  真人/n  照片/n  而/c  非/h  卡通/n  。/w  这/r  本/q  书/n  即使/c  在/p  21/m  世纪/n  的/u  当代/t  中国/ns  还/d  是/v  出版/v  不/d  了/v  的/u  。/w  他/r  这/r  本/q  书/n  卖/v  了/u  几十万/m  本/q  。/w  什么/r  时候/n  这/r  本/q  书/n  能/v  在/p  中国/ns  出版/v  了/y  ，/w  中国/ns  的/u  出版/vn  尺度/n  就/d  达到/v  正常/a  水平/n  了/y  。/w  
   他/r  退休/v  后/f  建立/v  了/u  一个/m  网上/s  的/u  性/ng  学/v  档案馆/n  ，/w  有/v  中文/nz  ，/w  可/v  免费/vd  阅读/v  。/w  下面/f  是/v  网址/n  ，/w  希望/v  有/v  需要/v  的/u  读者/n  前往/v  阅读/v  ，/w  我/r  同时/d  在/p  博/ag  客/ng  上/m  做/v  了/u  链/ng  接/v  ：/w  

又/c  ：/w  
黑/a  伯乐/n  教授/n  来信/n  说/v  ，/w  由于/c  有/v  太/d  多/a  人/n  同时/c  去/v  点/t  击/vg  他/r  的/u  性/ng  学/v  档案馆/n  ，/w  造成/v  了/u  服务器/n  瘫痪/v  ，/w  他/r  的/u  档案馆/n  在/p  柏林/ns  自由/a  大学/n  的/u  服务器/n  上/m  ，/w  从来/d  没有/v  这么/r  多/m  人/n  点/t  击/vg  ，/w  技术/n  人员/n  以/p  为/p  他们/r  受到/v  了/u  黑客/n  攻击/vn  ，/w  并/c  这样/r  告诉/v  黑/a  伯乐/n  教授/n  ，/w  教授/n  向/p  他们/r  解释/v  发生/v  了/u  什么/r  事/n  时/ng  ，/w  他们/r  保证/v  尽快/d  修复/v  ，/w  使/v  大家/r  可以/v  浏览/v  性/k  学/v  档案馆/n  。/w  