批准/v  同性/b  婚姻/n  将/d  大大/a  提升/v  中国/n  的/b  国际/n  形象/a  

近代/t  以来/f  ，/w  中国/ns  积/v  贫/ag  积弱/v  ，/w  国际/n  形象/n  逐年/d  下降/v  ，/w  到/v  了/u  惨不忍睹/i  的/u  地步/n  。/w  想当初/l  ，/w  在/p  盛/nr  唐/nr  ，/w  中国/ns  是/v  全世界/n  仰望/v  的/u  国家/n  ，/w  可/v  自/p  1840年/t  后/f  ，/w  中国/ns  的/u  国际/n  形象/n  成/m  了/u  一个/m  贫穷/a  落后/a  的/u  老大/n  帝国/nz  ，/w  战乱/n  频仍/v  ，/w  哀鸿遍野/i  ，/w  人民/n  也/d  变/v  得/u  越来越/d  自卑/a  。/w  经过/p  60年/t  特别/d  是/v  近/a  30/m  年/q  的/u  努力/an  ，/w  中国/ns  的/u  情况/n  终于/d  改观/v  ，/w  前不久/t  ，/w  我们/r  已/d  超过/v  日本/ns  成为/v  世界/n  第二/m  大/a  经济体/n  。/w  虽然/c  人均/j  还/d  在/p  第/m  100/m  多/m  位/q  ，/w  但是/c  贫穷/a  的/u  帽子/n  快/d  摘掉/v  了/y  。/w  
    贫穷/an  属/v  物质文明/n  的/u  范畴/n  ，/w  而/c  落后/a  则/d  属/v  精神文明/n  的/u  范畴/n  ，/w  社会/n  和谐/an  、/w  人权/n  状况/n  都/d  是/v  精神文明/n  的/u  指标/n  。/w  如果/c  我们/r  能够/v  批准/v  同性/b  婚姻/n  ，/w  中国/ns  落后/a  的/u  国际/n  形象/n  将/d  大大/d  改观/v  。/w  相比/v  经济/n  起飞/v  的/u  艰难/an  ，/w  这样/r  一个/m  小小/z  的/u  法律/n  改变/v  对/p  中国/ns  国际/n  形象/n  的/u  提升/vn  将/d  比/p  派/v  张/nr  艺谋/nr  花/v  百万千万/m  的/u  钱/n  导演/n  宣传/vn  表扬/v  中国/ns  的/u  广告/n  片/q  的/u  效果/n  好/a  得/u  多/a  。/w  扪心自问/i  ，/w  咱们/r  不/d  傻/a  吧/y  ？/w  放/v  着/u  这样/r  低/a  成本/n  高/a  收益/n  的/u  事情/n  为什么/r  迟迟/d  不/d  做/v  呢/y  ？/w  
    中国/ns  一旦/d  批准/v  了/u  同性/b  婚姻/n  ，/w  将/d  在/p  人权/n  指数/n  上/m  超过/v  许多/m  发达国家/l  。/w  奥/j  巴马/ns  使/v  出/v  吃/v  奶/n  的/u  力气/n  才/d  把/p  美国/ns  的/u  同性恋/vn  地位/n  向前/v  推进/v  了/u  一点点/t  ：/w  允许/v  公开/a  身份/n  的/u  同性恋/vn  在/p  军队/n  服役/vn  （/w  最/d  早/ad  是/v  开除/v  ，/w  克林顿/nr  时代/n  推进/v  到/v  三/m  不/d  政策/n  ）/w  。/w  那/r  是/v  因为/p  西方/s  有/v  基督教/nz  右派/n  强烈/ad  抵制/v  同性恋/v  ，/w  其/r  在/p  保守/a  民众/n  中/f  的/u  影响力/n  不容/v  小觑/v  。/w  我们/r  中国/ns  古代/t  同性恋/v  文化/n  恰好/d  没有/v  这样/r  的/u  历史/n  包袱/n  ，/w  在/p  同性恋/v  问题/n  上/m  可以/v  说/v  先天/n  条件/n  是/v  得天独厚/i  的/u  ，/w  如果/c  我们/r  在/p  现代/t  显得/v  比/p  发达国家/l  落后/a  ，/w  那/r  完全/ad  是/v  僵化/v  的/u  思维/n  、/w  反应/v  不够/a  灵活/ad  造成/v  的/u  。/w  中国/ns  一旦/d  加入/v  批准/v  同性/b  婚姻/n  国家/n  的/b  行列/n  ，/w  国际/n  形象/n  必然/d  大大/d  提升/v  ，/w  何乐不为/i  呢/y  ？/w  
    爱国/a  的/u  同胞/n  们/k  ，/w  让/v  我们/r  都/d  来/v  投/v  同性/b  婚姻/n  一/m  票/n  ！/w  再/d  加上/v  在/p  众多/m  其他/r  领域/n  的/u  不断/d  改善/v  ，/w  我们/r  中国/ns  将/d  不但/c  在/p  物质文明/n  上/m  超越/v  很多/m  国家/n  ，/w  也/d  将/d  在/p  精神文明/n  人权/n  状况/n  上/m  超过/v  很多/m  国家/n  ，/w  像/v  盛/nr  唐/nr  一样/u  ，/w  成为/v  全世界/n  仰望/v  的/u  国家/n  。/w  
 
                                            关于/p  同性/b  婚姻/n  的/b  提案/n  
 
我/r  向/p  中国/ns  人民/n  政治/n  协商/vn  会议/n  提出/v  建议/n  ，/w  建议/n  我国/n  设立/v  批准/v  同性/b  婚姻/n  的/b  法案/n  。/w  理由/n  如下/v  ：/w  
第一/m  ，/w     据/p  现行/b  法律/n  ，/w  同性恋/v  不/d  违反/v  中国/ns  法律/n  ，/w  同性恋/v  者/k  是/v  具有/v  各项/r  权利/n  的/u  中华人民共和国/ns  公民/n  。/w  同性恋/v  者/k  当中/f  有/v  人/n  有/v  结婚/v  的/u  要求/n  ，/w  他们/r  的/u  要求/n  与/p  他们/r  作为/v  公民/n  的/u  权利/n  没有/v  冲突/vn  ，/w  应该/v  得到/v  承认/v  。/w  
第二/m  ，/w     鉴于/p  同性恋/v  者/k  属/v  于/p  少数/m  族群/n  ，/w  许多/m  国家/n  已/d  设立/v  反/v  歧视/v  的/u  保护性/b  法律/n  。/w  目前/t  西方/s  许多/m  国家/n  已/d  陆续/d  承认/v  了/u  同性/b  婚姻/n  或/c  家庭/n  伴侣/n  关系/n  ，/w  较/d  早/a  的/u  有/v  澳大利亚/ns  及/c  北欧/ns  国家/n  ，/w  较/d  晚/tg  的/u  有/v  加拿大/ns  、/w  法国/ns  、/w  德国/ns  、/w  美国/ns  的/u  一些/m  州/n  （/w  如/v  马萨诸塞州/ns  ）/w  和/c  一些/m  城市/n  （/w  如/v  旧金山/ns  ）/w  。/w  如果/c  我国/n  能够/v  允许/v  同性/b  婚姻/n  ，/w  将/d  属于/v  保护/v  少数/m  族群/n  利益/n  、/w  反对/v  歧视/v  的/u  立法/vn  ，/w  在/p  人权/n  方面/n  使/v  我国/n  跻身/v  于/p  世界/n  先进/a  行列/n  ，/w  也/d  可以/v  此/r  证明/v  我们/r  的/u  党/n  和/c  政府/n  是/v  代表/v  了/u  先进/a  文化/n  的/u  ，/w  取得/v  与/p  西方/s  一些/m  国家/n  在/p  人权/n  方面/n  斗争/vn  的/u  优势/n  。/w  某些/r  西方/s  国家/n  ，/w  特别/d  是/v  天主教/nz  国家/n  ，/w  在/p  关于/p  同性恋/v  的/u  立法/vn  上/m  受到/v  宗教/n  方面/n  的/u  压力/n  ，/w  要/v  想/v  通过/p  保护/v  此类/r  少数/m  族群/n  利益/n  的/b  立法/v  十分/d  艰难/a  ；/w  而/c  中国/ns  传统/n  文化/n  对于/p  同性恋/v  并/c  不/d  太/d  歧视/v  ，/w  这/r  是/v  我们/r  在/p  人权/n  方面/n  可以/v  得/u  分/v  的/u  一个/m  有利/a  背景/n  ，/w  应善加/nr  利用/v  。/w  一旦/d  中国/ns  立法/v  保护/v  同性/b  婚姻/n  ，/w  将/d  成为/v  我国/n  保障/vn  人权/n  的/u  一个/m  有利/a  证据/n  ，/w  使/v  仅仅/d  允许/v  同性恋/v  进入/v  军队/n  服役/vn  的/u  美国/ns  联邦/n  法律/n  相形见绌/i  。/w  
第三/m  ，/w     由于/c  同性恋/v  者/k  的/u  关系/n  没有/v  婚姻/n  形式/n  加以/v  束缚/vn  和/c  保障/vn  ，/w  容易/ad  造成/v  一部分/m  同性恋/v  者/k  交友/v  随意/an  ，/w  增加/v  性病/n  传播/vn  的/u  可能性/n  。/w  而/c  承认/v  同性/b  婚姻/n  则/c  可以/a  使/j  相当/b  一部分/m  同性恋/v  者/k  建立/v  和/ag  保持/v  长期/a  关系/n  ，/w  减少/v  短期/b  关系/n  ，/w  从而/c  减少/v  性病/n  传播/vn  的/u  可能性/n  。/w  
第四/m  ，/w     从/p  历史/n  和/c  跨/v  文化/n  的/u  研究/vn  看/v  ，/w  凡是/j  人口/n  增长/vn  压力/n  较/d  大/a  的/u  国家/n  ，/w  对/p  同性恋/v  一般/ad  都/d  采取/v  比较/d  宽容/a  的/u  政策/n  ；/w  而/c  人口/n  稀少/a  的/u  国家/n  对/p  同性恋/v  则/d  比较/d  严厉/a  。/w  这/r  是/v  因为/p  人口/n  中/f  有/v  这样/r  大/a  的/u  一个/m  人群/n  不/d  生育/v  ，/w  将/d  对/p  国家/n  的/u  人口/n  状况/n  产生/v  直接/ad  影响/v  。/w  据/p  统计/vn  ，/w  男/b  女/b  同性恋/vn  人口/n  在/p  人群/n  中/f  会/v  占/v  到/v  3-4%/nx  ，/w  在/p  中国/ns  就/d  是/v  3900万/m  -/w  5200万/m  人/n  。/w  由于/c  没有/v  同性/b  婚姻法/n  ，/w  这些/r  同性恋/v  者/k  大多数/m  会同/v  异性/b  结婚/vn  生育/vn  。/w  如果/c  他们/r  可以/v  与/p  同性/b  结/n  为/c  生活/a  伴侣/n  ，/w  将/d  有/v  这样/r  大/a  的/u  一个/m  人群/n  不/d  生育/v  ，/w  有利于/v  我国/n  的/u  人口/n  控制/vn  。/w  
第五/m  ，/w     我国/n  有/v  保护/v  少数/m  族群/n  和/ag  弱势/n  群体/j  利益/n  方面/c  的/b  成功/a  经验/n  ，/w  如/v  在/p  保护/vn  少数民族/n  利益/n  、/w  保护/vn  妇女/n  儿童/n  利益/n  方面/n  都/d  属于/v  世界/n  领先/vn  地位/n  。/w  对于/p  同性恋/v  这个/r  处于/v  弱势/n  地位/n  的/u  少数/m  族群/n  的/b  保护/n  将/d  使/j  我国/n  的/b  形象/a  更为/d  开/j  明/a  、/w  进步/vn  ，/w  造成/v  一/m  种/q  各/r  社会/n  群体/n  之间/f  更/d  为/v  宽容/an  、/w  和谐/a  的/u  气氛/n  ，/w  有利于/v  国家/n  的/u  形象/n  和/c  社会/n  的/u  稳定/an  ，/w  免/d  于/p  出现/v  西方/s  社会/n  中/f  同性恋/v  不断/d  游行/v  示威/vn  、/w  与/p  主流/n  社会/n  文化/n  发生/v  激烈/a  冲突/vn  的/u  局面/n  ，/w  而/c  和谐/a  、/w  宽容/an  的/u  做法/n  也/d  与/p  中国/ns  文化/n  中/f  崇尚/v  和平/n  、/w  和谐/a  的/u  精神/n  合拍/a  。/w  
总之/c  ，/w  中国/ns  允许/v  同性/b  婚姻/n  有/m  百/m  利/ag  而/c  无/c  一/m  害/j  。/w  为了/p  国家/n  的/u  利益/n  、/w  人民/n  的/u  利益/n  以及/c  同性恋/v  这个/r  少数/m  族群/n  的/b  利益/n  ，/w  特/ag  提出/v  此/r  提案/n  ，/w  希望/v  能够/v  予以/v  批准/v  。/w  
附/v  ：/w  具体/ad  修改/v  方案/n  有/v  两/m  种/q  ：/w  一/m  是/v  设立/v  同性/b  婚姻法/n  案/n  ；/w  二/m  是/v  在/p  现行/b  婚姻法/n  中/a  略/d  做/v  改动/v  ：/w  将/p  婚姻法/n  中/a  的/b  “/w  夫妻/n  ”/w  二/m  字/n  改/vd  为/v  “/w  配偶/n  ”/w  ，/w  在/p  第一/m  次/q  出现/v  “/w  配偶/n  ”/w  字样/n  的/u  地方/n  加/v  “/w  （/w  性别/n  不/d  限/v  ）/w  ”/w  四/m  字/n  。/w  