欢呼/v  中国/ns  进入/v  真正/b  艺术/n  和/c  纯粹/b  娱乐/vn  时代/n  

从/p  两点/t  到/p  十点/t  一口气/d  看/v  了/u  今年/t  的/u  三/m  部/q  贺岁片/n  ：/w  《/w  非/h  诚/a  勿/d  扰/v  》/w  、/w  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  和/c  《/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  》/w  。/w  除/v  了/y  《/w  赵/nr  氏/nr  孤儿/n  》/w  故事/n  编/v  得/u  不/d  太/d  圆/vg  之外/f  ，/w  另外/c  两/m  部/q  相当/d  不错/a  。/w  从/p  紫/a  光/n  电影院/n  出来/v  ，/w  在/p  电梯/n  上/m  听到/v  人们/n  激动/a  的/u  议论/vn  。/w  一/m  位/q  年/n  过/u  七旬/m  的/u  老者/n  （/w  刚/d  看/v  完/v  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  ）/w  激愤/a  地/j  说/n  ：/w  如果/c  中国/ns  人/n  都/d  看/v  这种/r  东西/n  ，/w  真/d  不/d  知道/v  …/w  …/w  我/r  强烈/a  地/u  意识/v  到/v  ，/w  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  开启/v  了/u  中国/ns  真正/b  的/u  娱乐/vn  时代/n  。/w  
    60年/t  了/y  ，/w  中国/ns  没有/v  真正/b  的/u  娱乐片/n  ，/w  电影/n  的/u  主要/b  功能/n  是/v  教育/vn  、/w  纪念/v  和/c  倡导/v  ，/w  娱乐/v  被/p  放在/v  极/d  不/d  重要/a  的/u  位置/n  。/w  从/p  美国/ns  回来/v  后/f  ，/w  我/r  一直/d  觉得/v  ，/w  中国/ns  的/u  电影/n  还/d  没/d  到/v  能/v  看/v  的/u  程度/n  ，/w  现在/t  终于/d  有/v  了/u  能/v  看/v  的/u  电影/n  了/y  ，/w  姜/nr  文/nr  的/u  电影/n  已经/d  达到/v  了/u  好莱坞/ns  商业/n  娱乐片/n  的/b  一般/a  水平/n  ，/w  比如/v  跟/p  前不久/t  布鲁斯威利斯/nr  出演/v  的/u  《/w  Red/nx  》/w  可以/v  有/v  一/m  拼/v  了/y  。/w  
    三/m  部/q  片/q  里/f  我/r  最/d  喜欢/v  的/u  还/d  是/v  《/w  非/h  诚/a  勿/d  扰/v  二/m  》/w  ，/w  特别/d  是/v  对/p  死亡/v  的/u  思考/vn  ，/w  虽然/c  在/p  一个/m  表面/n  上/m  是/v  要/v  写/v  爱情/n  的/u  片子/n  中/f  太/d  过/v  喧宾夺主/i  了/u  。/w  应当/v  算是/v  一/m  个/q  不错/a  的/u  艺术片/n  。/w  小波/nr  生前/t  对/p  当代/t  中国/ns  小说家/n  有/v  正面/d  评价/v  的/u  只有/c  两/m  人/n  ，/w  一个/m  是/v  郑/nr  义/nr  （/w  《/w  枫/ng  》/w  ）/w  ，/w  另/r  一个/m  就/d  是/v  王/n  朔/j  ，/w  记得/v  他/r  说/v  过/u  ：/w  王/nr  朔/nr  对/p  死/v  挺/ag  有/v  感觉/n  的/u  。/w  这/r  是/v  我/r  印象/n  中/f  他/r  对/p  当代/t  中国/ns  小说家/n  评价/v  最高/a  的/u  一/m  句/q  话/n  。/w  王/nr  朔/nr  在/p  这部/r  片子/n  里/f  果然/d  让/v  我们/r  见到/v  了/u  他/r  对/p  死亡/v  的/u  感觉/n  。/w  
    由于/c  意识形态/l  的/u  因素/n  ，/w  这/r  几十/m  年/q  中国/ns  人/n  享受/v  不/d  到/v  真正/b  的/u  文学/n  艺术/n  和/c  真正/b  的/u  娱乐/vn  。/w  一/m  位/q  哲学/n  友人/n  （/w  赵/nr  越胜/nr  ）/w  在/p  70/m  年代/n  末/f  对/p  这种/r  状态/n  有/v  一/m  句/q  精辟/a  的/u  概括/vn  ：/w  当代/t  中国/ns  人/n  有/v  一/m  种/q  享受/v  上/m  的/u  无能/a  。/w  由于/p  几十/m  年/q  意识形态/l  的/u  浸染/vn  ，/w  中国/ns  人/n  已经/d  不/d  会/v  欣赏/v  真正/b  的/u  文学/n  和/c  纯粹/b  的/u  娱乐/vn  ，/w  就/d  像/v  那位/r  老者/n  难以/d  想象/v  中国/ns  人/n  还/d  能/v  以/p  一/m  种/q  纯粹/b  的/u  孩子/n  般/u  的/u  心/n  来/f  欣赏/v  一/m  部/q  纯/a  娱乐/vn  的/u  电影/n  ，/w  担心/v  他们/r  会/v  从/p  这个/r  电影/n  中/f  受到/v  什么/r  不良/a  的/u  影响/vn  ，/w  变/v  坏/a  ，/w  或者/c  失去/v  了/u  某些/r  政治/n  上/m  的/u  信念/n  等等/u  。/w  
    从/p  王/nr  小波/nr  、/w  王/nr  朔/nr  和/c  姜/nr  文/nr  开始/v  ，/w  中国/ns  人/n  能/v  看到/v  摆脱/v  了/u  意识形态/l  影响/vn  的/u  真正/b  的/u  文学/n  艺术/n  和/c  纯粹/b  娱乐/n  了/y  ，/w  而后/d  起/v  的/u  艺术家/n  如/v  冯/m  唐/tg  等/u  人/n  正/d  蓬勃/a  地/u  生长/v  起来/v  。/w  中国/ns  人/n  克服/v  享受/v  上/m  的/u  无能/a  、/w  欣赏/v  到/v  真正/b  的/u  文学/n  艺术/n  和/c  享受/v  纯粹/b  娱乐/vn  的/u  时代/n  正/d  在/p  到来/vn  。/w  