中国/ns  终于/d  赶上/v  了/u  世界/n  的/u  潮流/n  

 最近/t  ，/w  报刊/n  多/ad  有/v  对/p  同性恋/v  的/u  正面/n  报道/v  ，/w  继/vg  中国/ns  日报/n  首/m  次/q  完全/ad  正面/d  报道/v  同性恋/v  问题/n  之后/f  ，/w  全国/n  报刊/n  杂志/n  终于/d  赶上/v  了/u  世界/n  潮流/n  。/w  
    日前/t  ，/w  广州/ns  同性恋/v  家长/n  吴/nr  幼坚/nr  来/v  京/j  召开/v  同性恋/v  家长/n  恳谈会/n  ，/w  还/d  有/v  在/p  上海/ns  举办/v  的/u  同性恋/vn  自豪/a  日/j  活动/vn  ，/w  全都/d  得到/v  媒体/n  正面/d  报道/v  ，/w  使/v  人们/n  感到/v  ，/w  中国/ns  终于/d  进/v  了/u  一/m  小/a  步/q  。/w  比/p  起/v  数/m  年/q  前/f  警方/n  多次/m  取缔/v  同性恋/v  文化/n  节/n  的/u  愚昧/a  举措/n  ，/w  公众/n  终于/d  松/v  了/u  一口气/n  ，/w  露出/v  欣慰/a  的/u  微笑/vn  。/w  
    在/p  西方/s  一些/m  国家/n  ，/w  在/p  同性恋/v  问题/n  上/m  往往/d  是/v  公众/n  比/p  政府/n  保守/an  ，/w  例如/v  去年/t  美国/ns  缅/j  因/p  州政府/n  批准/v  了/u  同性/b  婚姻/n  法案/n  ，/w  在/p  全民/n  公/ng  投/v  时/ng  却/d  被/p  推翻/v  ，/w  因为/p  许多/m  宗教/n  保守派/n  坚决/a  反对/v  同性/b  婚姻/n  ，/w  劝/v  教/v  众/ag  去/v  投/v  反对票/n  。/w  在/p  我国/n  恰恰相反/c  ，/w  政府/n  比/p  公众/n  保守/an  。/w  根据/p  我/r  近年/t  在/p  全国/n  大中城市/j  所/u  做/v  的/u  一/m  次/q  随机/d  抽样调查/l  （/w  结果/d  可以/v  推论/vn  全国/n  大中城市/j  ）/w  ，/w  公众/n  对/p  同性恋/v  的/u  接纳/vn  程度/n  相当/d  高/a  ，/w  有/v  个别/a  指标/n  超过/v  美国/ns  和/c  香港/ns  。/w  而/c  政府/n  在/p  同性恋/v  问题/n  上/m  一直/d  毫无/v  长进/vn  ，/w  不但/c  常常/d  取缔/v  他们/r  的/u  一些/m  完全/ad  不/d  伤害/v  社会/n  的/u  文化/n  节/vg  、/w  选/v  秀/ag  类/n  活动/vn  ，/w  而且/c  据说/v  在/p  联合国/nt  将/d  反对/v  性/ng  倾向/n  歧视/v  加进/v  反对/v  种族歧视/l  、/w  性别/n  歧视/vn  、/w  民族/n  歧视/vn  等/u  反/v  歧视/vn  公约/n  的/u  表决/vn  中/f  投/v  了/u  反对票/n  。/w  我们/r  中国/ns  没有/v  理由/n  这么/r  做/v  嘛/y  。/w  如果/c  说/v  在/p  西方/s  歧视/v  同性恋/v  的/u  源头/n  在/p  宗教/n  教条/n  和/c  宗教/n  右派/n  ，/w  我们/r  中国/ns  并/c  没有/v  这样/r  的/u  传统/n  文化/n  包袱/n  ，/w  反而/d  有/v  各种/r  不同/a  文化/n  大/a  融合/vn  的/u  良好/a  传统/n  ，/w  有/v  重/a  和谐/an  重/d  包容/v  的/u  思维/n  模式/n  。/w  我/r  真/d  不/d  明白/v  为什么/r  我们/r  中国/ns  在/p  反对/v  对/p  同性恋/v  的/u  歧视/vn  方面/n  会/v  落后/a  于/p  西方/s  。/w  我/r  想/v  ，/w  唯一/b  的/u  原因/n  只能/v  是/v  过去/v  几十/m  年/q  僵硬/a  政策/n  的/u  惯性/n  作用/n  。/w  
    现在/t  好/a  了/y  ，/w  这种/r  对/p  世界/n  同性恋/vn  权利/n  运动/n  的/u  迟钝/an  反应/vn  和/c  僵硬/a  态度/n  终于/d  有/v  了/u  松动/a  ，/w  我们/r  终于/d  开始/v  像/p  其他/r  各个/r  方面/n  一样/u  ，/w  开始/v  追赶/v  世界/n  的/u  潮流/n  。/w  就/d  像/v  我们/r  的/u  改革/vn  开放/vn  和/c  经济/n  发展/vn  一样/u  ，/w  我/r  相信/v  ，/w  中国/ns  在/p  这/r  方面/n  的/u  进步/vn  也/d  会/v  越来越/d  快/a  ，/w  最终/d  赶上/v  世界/n  各国/r  的/u  步伐/n  ，/w  由于/p  我们/r  优秀/a  的/u  文化/n  传统/n  ，/w  也许/d  能/v  在/p  这个/r  方面/n  成为/v  世界/n  潮流/n  的/u  引/v  领/v  者/k  也/d  不/d  是/v  没/d  有/v  可能/v  的/u  。/w  