人体/n  是/v  那么/r  可怕/a  的/u  东西/n  吗/y  ？/w  

我/r  对/p  杨/nr  林川/nr  的/u  举动/n  很/d  佩服/v  ，/w  他/r  是/v  一个/m  有胆有识/i  的/b  艺术家/n  ，/w  是/v  一个/m  真正/d  跨入/v  现代/t  的/u  中国/ns  人/n  。/w  
       从/p  刘/nr  海粟/nr  1914年/t  在/p  上海/ns  美/j  专/d  开设/v  人体/n  写生/vn  课/n  开始/v  ，/w  到/v  几/m  年/q  前/f  的/u  汤加/ns  丽/ag  裸体/b  写真/n  集/ng  ，/w  美术/n  裸体/b  模特/n  的/b  事情/n  已经/d  在/c  中国/n  闹/a  了/u  96年/t  ――/w  将/d  近/a  一个/m  世纪/n  啦/y  ，/w  还/d  没/d  折腾/v  清楚/v  这/r  点儿/q  事/n  ！/w  最/d  有意思/l  的/u  是/v  ，/w  为/p  这/r  件/q  事/n  还/d  累/v  得/u  毛/a  主席/n  他/r  老人家/n  两/m  次/q  批示/n  （/w  1965年/t  和/c  1967年/t  ）/w  ；/w  一/m  批/q  大学/n  艺术/n  系/v  的/u  学生/n  因/p  将/d  写生/v  作品/n  借/v  人/n  传阅/vn  而/c  被/p  逮捕/v  （/w  1983年/t  ）/w  ；/w  一个/m  裸体/b  模特/n  回乡/v  探亲/v  被/d  村民/n  逼/v  疯/v  （/w  1986年/t  ）/w  ；/w  生活/v  在/p  21/m  世纪/n  的/u  纯洁/a  美丽/a  的/u  女/b  模特/n  汤加/ns  丽/ag  天天/n  以泪洗面/l  。/w  
       人体/n  是/v  那么/r  可怕/a  的/u  东西/n  吗/y  ？/w  是/v  那么/r  丑陋/an  、/w  肮脏/a  、/w  淫秽/a  的/u  东西/n  吗/y  ？/w  人体/n  为什么/r  不/d  可以/v  是/v  美/j  的/u  呢/y  ？/w  俗话说/l  ，/w  对/p  一/m  样/q  东西/n  ，/w  仁者见仁/i  ，/w  智者见智/i  ，/w  该/r  再/d  加上/v  一/m  句/q  ：/w  淫/ag  者/k  见/ng  淫/ag  。/w  从/p  一/m  张/q  由/p  专业/n  摄影师/n  摄制/v  的/u  充满/v  美/j  感/vg  的/u  人体/n  艺术照/n  ，/w  一般/a  人/n  看到/v  的/u  是/v  美/j  ，/w  心理/n  阴暗/an  的/u  人/n  却/d  看/v  不/d  出/v  美/j  ，/w  只/d  看出/v  了/u  淫秽/a  。/w  他们/r  因此/c  而/c  害羞/a  ，/w  因此/c  而/c  暧昧/a  ，/w  因此/c  而/c  愤怒/an  。/w  这/r  不/d  能/v  说明/v  作品/n  本身/r  不/d  高雅/a  ，/w  只能/v  说明/v  观者/n  不/d  高雅/a  ，/w  甚至/d  是/v  心理/n  阴暗/an  、/w  粗俗/an  、/w  扭曲/v  、/w  变/v  态/ng  。/w  
       中国/ns  几千/m  年/q  特别/d  是/v  近/a  几/m  百年/m  的/u  文化/n  ，/w  在/p  一切/r  涉及/v  性/k  的/u  问题/n  上/m  ，/w  实在/d  是/v  太/d  扭曲/v  ，/w  太/j  变态/n  ，/w  太/d  愚昧/an  。/w  从/p  1840年/t  以来/f  ，/w  古老/a  的/u  中国/ns  积/v  贫/ag  积弱/v  ，/w  在/p  各个/r  方面/n  都/d  落后/a  于/p  西方/s  ，/w  以/p  一/m  副/q  贫困/a  病/n  弱/a  、/w  痛苦/an  不堪/v  的/u  形象/n  呈现/v  在/p  这个/r  世界/n  上/m  。/w  在/p  我们/r  这样/r  一个/m  有着/v  五千/m  年/q  悠久/a  丰富/a  的/u  历史/n  文化/n  的/u  文明/n  古/tg  国/n  中/f  ，/w  人们/n  竟然/d  生活/v  得/u  如此/r  痛苦/an  、/w  如此/r  贫困/a  、/w  如此/r  的/u  不/d  快乐/a  。/w  人生/n  只/d  有/v  短短的/z  几十/m  年/q  ，/w  而/c  人们/n  却/d  因为/p  生/v  在/p  这个/r  国度/n  而/c  过/v  着/u  痛苦/an  的/u  生活/vn  ，/w  这/r  多么/d  令/v  人/n  痛心/an  。/w  在/p  一个/m  温饱/n  未/d  得/u  解决/v  的/u  贫困/a  社会/n  ，/w  人体/n  的/u  美/j  和/c  性/ng  是/v  奢侈品/n  ，/w  美/j  的/u  要求/n  不/d  会/v  提出/v  ，/w  人们/n  也/d  不/d  会/v  注意/v  到/v  自己/r  是否/v  拥有/v  了/u  美/j  和/c  性/n  所/u  带来/v  的/u  快乐/an  。/w  
       有/v  一/m  件/q  事/n  曾/d  给/p  我/r  很/d  大/a  触动/vn  。/w  那/r  是/v  在/p  改革/v  开放/v  之/u  初/ng  ，/w  有/v  一/m  位/q  普通/a  的/u  中国/ns  学者/n  得到/v  了/u  一/m  次/q  去/v  美国/ns  访问/v  的/u  机会/n  ，/w  他/r  的/u  行程/n  安排/v  在/p  美国/ns  东部/f  ，/w  但是/c  由于/p  来自/v  国内/s  的/u  人们/n  当中/f  盛传/v  位于/v  美国/ns  西部/f  的/u  赌/j  城/n  拉斯维加斯/ns  有/m  最/d  好/a  的/b  色情/n  表演/n  ，/w  他/r  竟然/d  在/p  自己/r  微薄/a  的/u  收入/n  中/f  拿/v  出/v  不/d  成/m  比例/n  的/u  一/m  大/a  笔/n  钱/n  ，/w  千里迢迢/i  地/u  跑/v  去/v  看/v  了/u  一/m  场/q  表演/vn  。/w  这个/r  事例/n  表明/v  ，/w  在/p  我们/r  的/u  社会/n  中/f  人体/n  美/j  和/c  性/n  被/p  压抑/v  到/v  什么样/r  的/u  程度/n  ，/w  以致/c  人们/n  会/v  认为/v  做/v  这样/r  荒唐/a  的/u  事情/n  是/v  值得/v  的/u  。/w  从/p  这个/r  事例/n  我/r  痛感/v  中国/ns  人/n  活/v  得/u  有/v  多么/d  可怜/a  、/w  多么/d  压抑/v  ，/w  人生/n  这么/r  一点/t  可怜/a  的/u  感官/n  欲望/n  竟/d  要/v  到/v  地球/n  的/u  另/r  一/m  边/k  、/w  付出/v  那么/r  大/a  的/u  代价/n  来/f  实现/v  。/w  杨/nr  林川/nr  只是/d  在/p  模特/n  误场/v  的/b  情况/n  下/f  自然而然/i  地/j  做/v  了/u  一下/d  替身/n  ，/w  他/r  的/u  敬业/vn  精神/n  不但/c  没有/d  得到/v  大家/r  的/u  赞赏/vn  ，/w  反而/d  惹/v  起/v  轩然大波/i  。/w  我们/r  中国/ns  到底/d  要/v  不/d  要/v  艺术/n  ？/w  要/v  不/d  要/v  享受/v  感官/n  的/u  快乐/an  ？/w  这种/r  全世界/n  所有/b  文明人/n  都/d  能/d  享受/v  到/c  的/b  东西/f  为什么/r  在/c  中国/n  就/c  该/p  遭到/v  如此/r  变态/n  的/b  压抑/a  ？/w  中国/ns  人/n  难道/d  永远/d  要/v  活/a  的/u  如此/r  可怜/a  ？/w  
       中国/ns  人/n  一向/d  笃信/v  ：/w  饮食/n  男/b  女/b  人/n  之/u  大/a  欲/d  存/v  焉/y  。/w  解决/v  了/u  饮食/n  问题/n  又/d  满足/v  了/u  性/n  的/u  欲/d  求/v  的/u  中国/ns  人/n  将/d  是/v  快乐/a  的/u  人/n  ，/w  满足/v  了/u  眼/n  耳/n  鼻/ng  舌/ng  身/ng  这些/r  简单/a  的/u  感官/n  快乐/a  的/u  中国/ns  人/n  将/d  进一步/d  追求/v  精神/n  的/u  愉悦/an  ，/w  享有/v  快乐/a  的/u  高/a  质量/n  的/u  生活/vn  。/w  中国/ns  人/n  将/d  摈弃/v  百/m  余/m  年/a  来/f  那/c  一/m  副/b  病/n  弱/a  痛苦/a  的/b  形象/a  ，/w  以/p  健康/an  而/c  快乐/a  的/u  形象/n  呈现/v  在/p  世界/n  面前/f  。/w  杨/nr  林川/nr  事件/n  虽然/c  使/v  我/r  对/p  此/r  有/v  些微/b  悲观/an  ，/w  但是/c  我/r  对/p  中国/ns  人/n  的/u  快乐/a  生活/vn  总体/n  上/m  说/v  还/d  是/v  抱/v  着/u  乐观/a  的/u  预期/vn  。/w  我/r  相信/v  ，/w  大多数/m  中国/ns  人/n  在/p  这/r  件/q  事/n  上/m  的/u  观点/n  都/d  跟/p  我/r  差不多/l  ，/w  这/r  就/d  是/v  我/r  乐观/a  的/u  依据/n  。/w  