  
 

 
祝贺/v 莫/d 言/vg 得/ude3 奖/n ――/wp 几/m 句/q 感言/n 
 

 

 
  
 

 
这次/r 莫/d 言/vg 荣获/v 诺贝尔/nrf 文学奖/n 当然/d 是/vshi 实至名归/vl 的/ude1 事情/n ，/wd 也/d 是/vshi 中国/ns 文化/n 的/ude1 骄傲/an 。/wj 这/rzv 当然/d 首先/d 是/vshi 莫言/nr 本人/rr 三十/m 年/qt 来/f 的/ude1 艰苦/a 的/ude1 写作/vn 的/ude1 最/d 好/a 的/ude1 报偿/vn 之一/rz ，/wd 也/d 是/vshi 他/rr 的/ude1 写作/vn 大胆/a 地/ude2 尝试/v 新/a 的/ude1 形式/n ，/wd 把/pba 中国/ns 的/ude1 传统/n 的/ude1 、/wn 民间/n 传奇/n 般/uyy 的/ude1 想象力/n 和/cc 现代/t 的/ude1 复杂/a 技巧/n 结合/v ，/wd 从/p 中国/ns 的/ude1 本土/n 出发/vi ，/wd 用/p 大/a 的/ude1 整体/n 性/ng 来/f 把握/v 一个/mq 文化/n 的/ude1 神/n 髓/w 的/ude1 结果/n ；/wf 也/d 是/vshi 他/rr 的/ude1 明快/a 鲜明/a 地/ude2 展现/v 中国/ns 的/ude1 生活/vn 的/ude1 特色/n ，/wd 便于/v 跨/v 文化/n 的/ude1 传播/vn 的/ude1 结果/n ；/wf 也/d 是/vshi 他/rr 坚持/v 自己/rr 的/ude1 独特/a 的/ude1 写作/vn 风格/n ，/wd 在/p 国际/n 的/ude1 纯文学/n 的/ude1 出版/vn 体系/n 中/f 已经/d 享有/v 了/ule 多年/mq 的/ude1 声誉/n 的/ude1 结果/n 。/wj 他/rr 其实/d 是/vshi 华文/nz 作家/n 中/f 最/d 接近/v 这个/rz 奖/n 的/ude1 ，/wd 他/rr 已经/d 受到/v 了/ule 全球性/n 的/ude1 肯定/vn 。/wj 但/c 我们/rr 觉得/v 他/rr 获奖/vi 还有/v 时间/n 。/wj 但/c 现实/n 是/vshi 瑞典/nsf 文学院/nt 做/v 了/ule 前瞻性/n 的/ude1 的/ude1 选择/vn 。/wj 他们/rr 的/ude1 气魄/n 比/p 我/rr 大/a 得/ude3 多/a ，/wd 我/rr 总是/d 觉得/v 再/d 有/vyou 十/m 年/qt 左右/f 莫/d 言/vg 就/d 可以/v 获奖/vi ，/wd 但/c 现实/n 是/vshi 瑞典/nsf 文学院/nt 比/p 我们/rr 更/d 具/vg 想象力/n 和/cc 更/d 大胆/a 。/wj 
  

 
这/rzv 其实/d 既/c 是/vshi 长期/d 努力/a 的/ude1 结果/n ，/wd 也/d 是/vshi 当下/t 的/ude1 历史/n 情势/n 的/ude1 超常规/b 的/n 的/ude1 选择/vn ，/wd 可以/v 说/v 来/vf 得/ude3 比/p 我们/rr 预想/v 得/ude3 还/d 快/a ，/wd 可以/v 说是/v 超出/v 了/ule 他们/rr 不/d 紧/d 不/d 慢/a 的/ude1 常规/n ，/wd 可以/v 说/v 套/q 在/p 中国/ns 文学/n 上/f 的/ude1 符咒/n 般/uyy 的/ude1 焦虑/an 彻底/ad 放下/v 了/y 。/wj 那/rzv 只/d 悬/v 在/p 楼上/s 的/ude1 靴子/n 终于/d 掉/v 下来/vf 了/y 。/wj 我们/rr 可以/v 更加/d 从容/a 淡/dg 定/v 了/y ，/wd 因为/c 该/rz 得/v 的/ude1 终于/d 得/ude3 过/vf 了/y 。/wj 瑞典/nsf 文学院/nt 这/rzv 一/m 次/qv 做/v 了/ule 超前/a 的/ude1 ，/wd 而且/c 最/d 富/a 前瞻性/n 的/ude1 选择/vn ，/wd 这/rzv 会/v 给/p 全球/n 的/ude1 文学/n 注入/v 一/m 种/q 新/a 的/ude1 可能性/n 。/wj 
  

 
这/rzv 件/q 事/n 说明/v 瑞典/nsf 文学院/nt 是/vshi 从/p 大/a 尺度/n ，/wd 大/a 历史/n 、/wn 大/a 空间/n 看待/v 自己/rr 的/ude1 奖项/n ，/wd 莫言/nr 的/ude1 得奖/vn 其实/d 是/vshi 中国/ns 的/ude1 崛起/vn 和/cc 发展/v 带来/v 的/ude1 结果/n ，/wd 中国/ns 文明/n 已经/d 不/d 能/v 被/pbei 忽视/v 。/wj 莫言/nr 本人/rr 的/ude1 成就/n 当然/d 是/vshi 不得了/al 的/ude1 ，/wd 从今/d 以后/f 我们/rr 可以/v 淡/dg 定/v 自信/a 地/ude2 面对/v 一切/rz 了/y 。/wj 中国/ns 只/d 要/v 发展/v 的/ude1 好/a ，/wd 就/d 会/v 有/vyou 更/d 多/a 的/ude1 荣誉/n 送/v 来/vf 。/wj 这/rzv 是/vshi 必然/b 的/ude1 。/wj 
  

 
我们/rr 应该/v 祝贺/v 莫言/nr ，/wd 同时/c 也/d 放/v 下/vf 了/y ，/wd 可以/v 更加/d 从容/a 地/ude2 继续/v 我们/rr 的/ude1 努力/an 。/wj 中国/ns 的/ude1 未来/t 正/d 长/a ，/wd 中国/ns 文学/n 的/ude1 未来/t 正/d 长/a ，/wd 这/rzv 当然/d 是/vshi 里程碑式/b 的/ude1 时刻/n ，/wd 
  

 
  
 

 
      
 

 
      
 

 
      
 

 
  
 

 

 
      
 

 

 
