  
 

 
《/wkz 泰坦尼克号/nz 》/wky 与/p 中国/ns   
 

 

 
  
 

 
历史/n 似乎/d 在/p 重复/vn 。/wj 
 

 
1998年/t 一/m 部/q 名/q 为/v 《/wkz 泰坦尼克号/nz 》/wky 的/ude1 美国/nsf 电影/n 在/p 中国/ns 引起/v 了/ule 巨大/a 的/ude1 轰动/vn ，/wd 而/cc 3.6亿/m 人民币/n 的/ude1 票房/n 也/d 创造/v 了/ule 当时/t 的/ude1 奇迹/n 。/wj 这/rzv 一/m 奇迹/n 居然/d 在/p 中国/ns 保持/v 了/ule 十/m 年/qt 之/uzhi 久/ng 。/wj 这/rzv 是/vshi 中国/ns 电影/n 的/ude1 标志性/n 的/ude1 事件/n ，/wd 它/rr 标志/v 着/uzhe 中国/ns 电影/n 消费/vn 在/p 大都市/n 的/ude1 中等/b 收入/n 者/k 之中/f 的/ude1 兴起/vn ，/wd 开启/v 了/ule 中国/ns 电影/n 市场/n 繁荣/an 的/ude1 时代/n ，/wd 也/d 在/p 冲击/v 中国/ns 电影/n 的/ude1 同时/c 引发/v 了/ule 中国/ns 电影/n 的/ude1 新/a 的/ude1 选择/vn 。/wj 2002年/t 以/p 《/wkz 英雄/n 》/wky 为/p 标志/n 的/ude1 中国/ns “/wyz 本土/n 大片/n ”/wyy 的/ude1 产生/v 深受/v 其/rz 影响/vn 。/wj 
  

 
但/c 到/v 了/ule 2012年/t 4月/t 这部/r 电影/n 的/ude1 3D/x 版/n 在/p 中国/ns 上映/v ，/wd 仅仅/d 第一/m 周/qt 就/d 创造/v 了/ule 超过/v 4亿/m 元/q 人民币/n 的/ude1 票房/n ，/wd 仅/d 一/m 周/qt 就/d 超出/v 了/ule 1998年/t 的/ude1 全部/m 票房/n 。/wj 在/p 中国/ns 市场/n 的/ude1 总/b 票房/n 更/d 高/a 达/v 9亿7千/m 多/m 万/m 元/q ，/wd 稳/ad 居/v 今年/t 上半年/t 中国/ns 电影/n 市场/n 的/ude1 票房/n 之/uzhi 首/ng 。/wj 
  

 
一切/rz 一/m 仍/d 其/rz 旧/a ，/wd 一/m 部/q 同样/b 的/ude1 电影/n ，/wd 同样/b 的/ude1 故事/n ，/wd 同样/b 的/ude1 演职员/n ，/wd 同样/d 创造/v 的/ude1 票房/n 奇迹/n 。/wj 看/v 起来/vf 不过/d 是/vshi 十几/m 年/qt 前/f 的/ude1 一/m 次/qv 重复/v 而已/y 。/wj 但/c 其实/d 重复/v 并/cc 不/d 是/vshi 简单/a 地/ude2 周而复始/vl ，/wd 而是/c 一/m 种/q 螺旋/n 式/k 的/ude1 上升/vn 。/wj 同时/c 美国/nsf 电影/n 主导/n 世界/n 电影/n 的/ude1 局面/n 也/d 并/d 没有/d 改变/v 。/wj 
  

 
一切/rz 又/d 早就/d 非/b 复旧/v 观/vg ，/wd 今天/t 的/ude1 电影/n 已经/d 是/vshi 3D/x 版/n ，/wd 科技/n 的/ude1 力量/n 和/cc 网络/n 的/ude1 力量/n 已经/d 改变/v 了/ule 电影/n 观看/v 的/ude1 体验/vn 和/cc 传播/vn 的/ude1 路径/n 、/wn 今天/t 的/ude1 中国/ns 电影/n 观众/n 已经/d 是/vshi 全国/n 化/k 的/ude1 ，/wd 在/p 三四/m 线/q 城市/n 的/ude1 观众/n 也/d 热心/ad 欣赏/v 这/rzv 部/q 电影/n ，/wd 而/cc 当年/t 还/d 没有/d 成为/v 主要/d 观/vg 影/ng 者/k 的/ude1 独生子女/n 一代/n 的/ude1 80/m 后/f 和/cc 90/m 后/f 已经/d 成为/v 了/ule 看/v 电影/n 的/ude1 主要/b 力量/n 。/wj 《/wkz 泰坦尼克号/nz 》/wky 就/d 是/vshi 昔日/t 年轻/a 的/ude1 观/vg 影/ng 者/k 对于/p 自己/rr 的/ude1 青春/n 时代/n 的/ude1 缅怀/vn ，/wd 对于/p 错过/v 了/ule 当年/t 的/ude1 观/vg 影/ng 高潮/n 的/ude1 人们/n 则/d 是/vshi 一/m 次/qv 体验/vn 经典/n 的/ude1 机遇/n 。/wj 于是乎/c 这部/r 电影/n 再度/d 走红/vi 。/wj 
  

 
但/c 今天/t 的/ude1 中国/ns 和/cc 世界/n 的/ude1 面貌/n 早就/d 有/vyou 了/ule 沧桑/n 之/uzhi 变/v ，/wd 力量/n 的/ude1 转移/vn ，/wd 观念/n 的/ude1 变化/vn ，/wd 电影/n 的/ude1 全球/n 格局/n 的/ude1 变化/vn 都/d 异常/d 明显/a 。/wj 我们/rr 可以/v 看到/v 没有/d 改变/v 的/ude1 中心/n 是/vshi 这部/r 电影/n 和/cc 传奇/n 导演/n 卡梅隆/nrf （/wkz 他/rr 的/ude1 另/rz 一/m 部/q 电影/n 《/wkz 阿凡达/nrf 》/wky 在/p 中国/ns 市场/n 也/d 创造/v 了/ule 15亿/m 人民币/n 的/ude1 至今/d 无/v 人/n 超越/v 的/ude1 奇迹/n ）/wky 似乎/d 是/vshi 中国/ns 电影/n 市场/n 的/ude1 超级/b 巨星/n 。/wj 但/c 中国/ns 本身/rz 的/ude1 变化/vn 所/usuo 造成/v 的/ude1 改变/vn 也/d 异常/d 同样/d 或者/c 更为/d 重要/a ：/wp 当年/t 中国/ns 电影/n 市场/n 对/p 于/p 全球/n 来说/uls 无足轻重/vl ，/wd 中国/ns 电影/n 市场/n 也/d 处在/v 自身/rr 最/d 低迷/a 和/cc 最/d 艰/ag 窘/a 的/ude1 时刻/n 。/wj 人们/n 从/p 《/wkz 泰坦尼克号/nz 》/wky 的/ude1 上映/vn 所/usuo 看到/v 的/ude1 是/vshi 这个/rz 市场/n 所/usuo 具有/v 的/ude1 潜力/n ，/wd 但/c 这种/r 潜力/n 还/d 没有/d 化为/v 本土/n 电影/n 工业/n 的/ude1 兴盛/an 。/wj 而/cc 今天/t 中国/ns 已经/d 成为/v 全球/n 电影/n 市场/n 的/ude1 增长/vn 最/d 快/a ，/wd 最/d 重要/a 的/ude1 市场/n 。/wj 中国/ns 从/p 当年/t 有/vyou 巨大/a 潜力/n ，/wd 却/d 无足轻重/vl 的/ude1 市场/n 转变/v 到/p 今天/t 在/p 全球/n 的/ude1 举足轻重/vl 的/ude1 电影/n 市场/n ，/wd 过去/t 在/p 人们/n 预言/v 中/f 存在/v 的/ude1 巨大/a 的/ude1 市场/n 已经/d 现实/a 化/v 了/y 。/wj 这个/rz 变化/vn 其实/d 是/vshi 中国/ns 在/p 全球化/vn 的/ude1 进程/n 中/f 的/ude1 位置/n 的/ude1 改变/vn 的/ude1 一个/mq 最/d 为/v 鲜明/a 的/ude1 征兆/n ，/wd 也/d 是/vshi 中国/ns 电影/n 市场/n 本身/rz 的/ude1 变化/vn 的/ude1 最/d 清晰/a 和/cc 明确/a 的/ude1 征兆/n 。/wj 而/cc 中国/ns 电影/n 自身/rr 也/d 经历/v 了/ule 一个/mq 从/p 2002年/t 开始/v 的/ude1 繁荣/an 。/wj 
  

 
2012年/t 是/vshi 从/p 1994年/t 以/p 大/a 片/q 分成/vi 方式/n 引进/v 好莱坞/nsf 电影/n 以来/f 的/ude1 第十八/m 年/qt ，/wd 也/d 是/vshi 《/wkz 英雄/n 》/wky 开始/v 的/ude1 本土/n 大片/n 时代/n 的/ude1 第十/m 年/qt ，/wd 但/c 似乎/d 中国/ns 电影/n 业/k 也/d 面临/v 着/uzhe 更为/d 复杂/a 的/ude1 挑战/vn 。/wj 今天/t 电影/n 所/usuo 面临/v 的/ude1 诸多/m 困难/an 和/cc 问题/n 凸显/v 了/ule 中国/ns 电影/n 十/m 年/qt 来/f 所/usuo 走过/v 的/ude1 道路/n 的/ude1 意义/n ，/wd 也/d 凸显/v 了/ule 新/a 的/ude1 挑战/vn 和/cc 新/a 的/ude1 问题/n 。/wj 其实/d 正是/v 由于/p 这些/rz 年/qt 从/p “/wyz 全球化/vn ”/wyy 到/v “/wyz 全国/n 化/v ”/wyy 的/ude1 发展/vn 和/cc 变化/vn ，/wd 给/p 中国/ns 的/ude1 电影/n 人/n 提出/v 了/ule 如何/ryv 面对/v 当下/d 新/a 格局/n 的/ude1 问题/n ，/wd 也/d 喻/vg 示/vg 了/ule 新/a 的/ude1 可能性/n 。/wj 我们/rr 可以/v 发现/v 今天/t 的/ude1 变/v 局/qv ，/wd 其实/d 是/vshi 在/p 新/a 平台/n 上/f 的/ude1 问题/n ，/wd 已经/d 和/cc 十/m 年/qt 前/f 的/ude1 一切/rz 大/a 不/d 相同/a 。/wj 但/c 似乎/d ，/wd 美国/nsf 电影/n 的/ude1 原/b 创/vg 能力/n 也/d 有/vyou 了/ule 局限/vi ，/wd 最近/t 的/ude1 电影/n 几乎/d 都/d 是/vshi 老/a 片/q 或/c 老/a 故事/n 的/ude1 花样/n 翻新/vn ，/wd 也/d 说明/v 创新/vi 的/ude1 焦虑/an 已经/d 是/vshi 全球性/n 的/ude1 。/wj 这次/r 《/wkz 泰坦尼克号/nz 》/wky 的/ude1 重/d 临/v 似乎/d 在/p 证明/v 着/uzhe 美国/nsf 电影/n 原/d 创/vg 欲望/n 和/cc 能力/n 的/ude1 某种/rz 困难/an 。/wj 
  

 
今天/t 中国/ns 电影/n 面临/v 的/ude1 挑战/vn 是/vshi 高速/b 发展/vn 的/ude1 电影/n 市场/n 和/cc 中国/ns 电影/n 创造力/n 和/cc 想象力/n 之间/f 的/ude1 矛盾/an ，/wd 一面/d 是/vshi 市场/n 的/ude1 前所未有/vl 的/ude1 兴盛/an ，/wd 一面/d 是/vshi 电影/n 创作/vn 的/ude1 乏力/a ，/wd 有/vyou 影响力/n 的/ude1 电影/n 减少/v ，/wd “/wyz 大/a 片/ng ”/wyy 所/usuo 创造/v 的/ude1 带动/vn 市场/n 的/ude1 能力/n 似乎/d 已经/d 枯竭/vi 。/wj 这/rzv 一/m 矛盾/an 现在/t 变成/v 了/ule 一个/mq 巨大/a 的/ude1 困扰/vn ，/wd 形成/v 了/ule 中国/ns 电影/n 的/ude1 瓶颈/n 。/wj 一面/d 是/vshi 以/p 《/wkz 泰坦尼克号/nz 》/wky 重/d 临/v 所/usuo 带来/v 的/ude1 好莱坞/nsf 电影/n 在/p 中国/ns 的/ude1 新/a 的/ude1 兴盛/an ，/wd 通过/p 中国/ns “/wyz 大/a 片/ng ”/wyy 所/usuo 激活/v 的/ude1 市场/n 似乎/d 在/p 2012年/t 被/pbei 美国/nsf 电影/n 所/usuo 占/v 据/p ，/wd 今年/t 上半年/t 的/ude1 票房/n 的/ude1 前列/n 就/d 没有/v 本土/n 电影/n 。/wj 而/cc 中国/ns 电影/n 似乎/d 面临/v 着/uzhe 2002年/t 以来/f 的/ude1 最/d 严重/a 的/ude1 低迷/a 状态/n 。/wj 一面/d 是/vshi 年轻/a 观众/n 为/p 美国/nsf 电影/n 的/ude1 成熟/a 的/ude1 类型/n 运作/vn 和/cc “/wyz 超/v 真实/a ”/wyy 的/ude1 想象力/n 所/usuo 迷/v 醉/v 。/wj 另/rz 一面/d 是/vshi 张艺谋/nr 、/wn 陈/nr1 凯歌/n 、/wn 冯小刚/nr 等/udeng 人/n 已/d 过/uguo 盛年/t ，/wd 原有/v 的/ude1 以/p “/wyz 第五/m 代/q ”/wyy 为/p 中心/n 的/ude1 构架/n 已经/d 难以/d 支撑/v 现在/t 中国/ns 巨大/a 的/ude1 电影/n 市场/n 。/wj 中国/ns 的/ude1 三四/m 线/q 城市/n 的/ude1 繁荣/an 和/cc 年轻/a 一代/n 的/ude1 观/vg 影/ng 者/k 的/ude1 崛起/vn 都/d 在/p 期待/v 电影/n 涌现/v 出/vf 能够/v 支撑/v 整个/b 工业/n 的/ude1 新/a 的/ude1 大/a 导演/n 。/wj 但/c 现在/t 处于/v 一/m 线/q 位置/n 的/ude1 年轻/a 导演/n 似乎/d 都/d 还/d 没有/d 显示/v 出/vf 脱颖而出/vl 的/ude1 能力/n 和/cc 驾驭/v 整个/b 工业/n 方向/n 的/ude1 能力/n 。/wj 电影/n 市场/n 的/ude1 前所未有/vl 的/ude1 扩展/vn 却/d 发生/v 在/p 电影/n 的/ude1 创造力/n 面临/v 困难/an 的/ude1 当/p 下/f ，/wd 就/d 形成/v 了/ule 前所未有/vl 的/ude1 对照/vn 。/wj 中国/ns 电影/n 自身/rr 的/ude1 不/d 够/v 景气/an 也/d 是/vshi 一个/mq “/wyz 创造力/n 的/ude1 困/a 局/n ”/wyy 。/wj 看来/v 这种/r 创造力/n 的/ude1 困/a 局/n 很/d 普遍/a 的/ude1 出现/v 了/y 。/wj 
  

 
中国/ns 的/ude1 电影/n 人/n 其实/d 已经/d 走/v 到/v 了/ule 新/a 的/ude1 临界点/n 上/f ，/wd 寻求/v 自己/rr 的/ude1 新/a 的/ude1 机会/n 。/wj 如何/ryv 突破/v “/wyz 创造力/n 的/ude1 困/a 局/n ”/wyy 形成/v 了/ule 严峻/a 的/ude1 挑战/vn 。/wj 这/rzv 需要/v 一/m 是/vshi 解放/v 我们/rr 自己/rr 的/ude1 想象力/n ，/wd 在/p 武侠/nr 、/wn 神怪/n 、/wn 科幻/b 、/wn 穿越/v 等/udeng 本土/n 的/ude1 “/wyz 超/v 真实/a ”/wyy 类型/n 电影/n 上/f 有所/v 突破/vn 。/wj 中国/ns 传统/n 的/ude1 武侠/n 神怪/n 电影/n 仍然/d 有/vyou 其/rz 魅力/n ，/wd 而/cc 中国/ns 小说/n 在/p 穿越/v 科幻/b 方面/n 的/ude1 成功/an 也/d 有/vyou 很多/m 启示/vn 。/wj 二/m 是/vshi 要/v 在/p 类型/n 化/v 和/cc 主导/n 电影/n 工业/n 的/ude1 新/a 的/ude1 领/v 军/n 人物/n 的/ude1 培育/vn 上/f 下功夫/v 。/wj 
  

 
我们/rr 只要/c 能够/v 以/p 十/m 年/qt 前/f 开始/v 的/ude1 时候/n 的/ude1 勇气/n 和/cc 精神/n 来/vf 勇于/v 面对/v 今天/t ，/wd 我们/rr 就/d 会/v 有/vyou 一个/mq 灿烂/a 的/ude1 未来/t 。/wj 今天/t 的/ude1 电影/n 变/v 局/qv 其实/d 是/vshi 中国/ns 电影/n 文化/n 所/usuo 面对/v 的/ude1 前所未有/vl 的/ude1 新/a 情势/n ，/wd 但/c 这个/rz 临界点/n 绝不/d 仅仅/d 意味着/v 危机/n 或/c 挑战/vi ，/wd 也/d 意味着/v 前所未有/vl 的/ude1 新/a 机遇/n 。/wj 
  

 
