城市/n 需要/v 标志性/n 的/ude1 文化/n 盛典/n   
 

 

 

 
  
 

 
第二/m 届/q 北京/ns 国际/n 电影节/t 最近/t 成为/v 社会/n 和/cc 媒体/n 热/k 议/v 的/ude1 话题/n 。/wj 无论是/c 开幕/vi 盛典/n 的/ude1 恢弘/a 还是/c 卡梅隆/nrf 这样/rzv 的/ude1 话题/n 人物/n 的/ude1 出现/vn ，/wd 或是/c 全球/n 不少/m 新/a 的/ude1 电影/n 的/ude1 展示/vn 都/d 引起/v 了/ule 广泛/a 的/ude1 关注/vn 。/wj 电影节/t 的/ude1 起点/n 高/a ，/wd 气势/n 足/ng ，/wd 从/p 去年/t 第一/m 次/qv 举办/v 的/ude1 就/d 吸引/v 了/ule 人们/n 的/ude1 关切/vn ，/wd 而/cc 今天/t 的/ude1 第二/m 届/q ，/wd 更/d 是/vshi 精彩纷呈/vl ，/wd 这个/rz 标志性/n 的/ude1 电影节/n 当然/d 既/c 展示/v 了/ule 中国/ns 电影/n 市场/n 在/p 高速/b 增长/vn 中/f 的/ude1 引人注目/vl 的/ude1 发展/vn ，/wd 也/d 显示/v 了/ule 北京/ns 这个/rz 城市/n 的/ude1 国际化/vn 的/ude1 特色/n 和/cc 丰富/a 的/ude1 文化/n 生活/vn 。/wj 这样/rzv 的/ude1 平台/n 的/ude1 意义/n 既/c 在于/v 展示/v 电影/n 的/ude1 魅力/n ，/wd 也/d 在于/v 展示/v 城市/n 的/ude1 魅力/n ；/wf 既/c 可以/v 提升/v 本地/rzs 居民/n 的/ude1 文化/n 趣味/n 和/cc 分享/v 全球/n 文化/n 的/ude1 优秀/a 成果/n ，/wd 又/d 能/v 让/v 全球/n 爱好/n 电影/n 的/ude1 人/n 有/vyou 一个/mq 新/a 的/ude1 观赏/vn 电影/n 和/cc 了解/v 北京/ns 的/ude1 机会/n 。/wj 这样/rzv 的/ude1 盛典/n 的/ude1 意义/n 正/d 在于/v 它/rr 的/ude1 高/a 规格/n 和/cc 全球性/n 是/vshi 和/p 它/rr 的/ude1 普/ag 泛/ag 性/ng 和/cc 本地/rzs 性/ng 结合/v 在/p 一起/s 的/ude1 ，/wd 这/rzv 使得/vi 它/rr 的/ude1 话题/n 足够/v ，/wd 魅力/n 足够/v ，/wd 能够/v 产生/v 深远/a 和/cc 重要/a 的/ude1 影响/vn 。/wj 电影节/n 每年/r 举行/v ，/wd 都/d 会/v 在/p 全球/n 产生/v 影响/vn ，/wd 通过/p 长期/b 的/ude1 努力/an ，/wd 北京/ns 国际/n 电影节/n 会/v 成为/v 全球/n 重要/a 的/ude1 电影节/n 。/wj 
  

 
北京/ns 是/vshi 一个/mq 有/vyou 电影/n 传统/n 的/ude1 城市/n ，/wd 它/rr 被/pbei 认为/v 是/vshi 中国/ns 电影/n 的/ude1 发源地/n ，/wd 中国/ns 有/vyou 记录/n 最/d 早/a 的/ude1 电影/n 《/wkz 定军/nr2 山/n 》/wky 就/d 是/vshi 在/p 北京/ns 拍摄/v 的/ude1 。/wj 对于/p 早期/t 中国/ns 电影/n 发展/v 有/vyou 重要/a 贡献/n 的/ude1 罗明佑/nr 等/udeng 人/n 就是/v 从/p 北京/ns 开始/v 其/rz 电影/n 事业/n 并/cc 取得/v 成功/a 的/ude1 。/wj 五十/m 年代/n 以来/f 就/d 是/vshi 中国/ns 电影/n 业/k 的/ude1 重镇/n ，/wd 而/cc 在/p 最近/t 这些/rz 年/qt 更/d 成为/v 整个/b 中国/ns 电影/n 业/k 的/ude1 枢机/n 和/cc 关键/n 。/wj 无论是/c 制作/v 方/d 还是/v 演职人员/n 都/d 在/p 此/rzs 聚集/v ，/wd 电影/n 的/ude1 创意/n 和/cc 生产/vn 的/ude1 中心/n 也/d 在/p 北京/ns 。/wj 二十一/m 世纪/n 以来/f 这种/r 集聚/vn 的/ude1 态势/n 更加/d 明显/a 。/wj 虽然/c 全球/n 华语/nz 电影/n 是/vshi 以/p 两岸/n 三/m 地/n 电影/n 人/n 的/ude1 共同/d 努力/ad 运行/vi 的/ude1 ，/wd 但/c 北京/ns 已经/d 成为/v 华语/nz 电影/n 运营/vn 和/cc 发展/vn 的/ude1 中心/n 则/d 是/vshi 没有/v 疑义/n 的/ude1 。/wj 同时/c ，/wd 北京/ns 还/d 是/vshi 中国/ns 最/d 重要/a 的/ude1 电影/n 市场/n 之一/rz 。/wj 从/p 二十/m 世纪/n 九十/m 年代/n 后期/f 冯小刚/nr 的/ude1 喜剧/n 电影/n 一枝独秀/vl 的/ude1 时候/n 开始/v ，/wd 北京/ns 观众/n 对于/p 电影/n 的/ude1 欢迎/vn 和/cc 接受/v 就/d 一直/d 是/vshi 引人注目/vl 的/ude1 。/wj 冯小刚/nr 电影/n 其实/d 深深/a 地/ude2 打/v 着/uzhe 北京/ns 文化/n 的/ude1 烙印/n ，/wd 无论/c 其/rz 语言/n 方式/n 和/cc 风格/n 特色/n 或是/c 表现/v 的/ude1 生活/vn 形态/n 都/d 和/cc 北京/ns 这个/rz 城市/n 有着/v 深刻/a 的/ude1 联系/vn 。/wj 北京/ns 观众/n 这些/rz 年/qt 在/p 整个/b 中国/ns 电影/n 业/k 的/ude1 影响/vn 也/d 不容/v 小觑/v 。/wj 北京/ns 的/ude1 年轻/a 白领/b 观众/n 的/ude1 趣味/n 和/cc 要求/n 相当/vn 程度/n 上/f 影响/v 或/c 引/v 领/v 着/uzhe 全国/n 的/ude1 观/vg 影/ng 习惯/n 。/wj 在/p 北京/ns 市场/n 的/ude1 成功/a 对于/p 电影/n 在/p 整个/b 华语/nz 电影/n 市场/n 的/ude1 成功/a 有/vyou 举足轻重/vl 的/ude1 影响/vn 。/wj 中国/ns 电影/n 这些/rz 年/qt 发展/v 迅速/a ，/wd 票房/n 急剧/d 增长/v ，/wd 呈现/v 了/ule 前所未有/vl 的/ude1 繁荣/a 的/ude1 盛景/n ，/wd 其/rz 市场/n 的/ude1 影响力/n 已经/d 受到/v 全球/n 的/ude1 瞩目/vn 。/wj 新兴/b 的/ude1 中国/ns 电影/n 市场/n 的/ude1 潜力/n 仍然/d 巨大/a ，/wd 尤其/d 中国/ns 三四/m 线/q 城市/n 的/ude1 消费/vn 能力/n 的/ude1 释放/vn 更/d 会/v 带来/v 电影/n 发展/vn 的/ude1 新/a 的/ude1 空间/n 。/wj 这/rzv 因此/c ，/wd 北京/ns 确实/ad 需要/v 有/vyou 一个/mq 电影节/n 来/vf 整合/v 电影/n 的/ude1 资源/n ，/wd 扩大/v 北京/ns 在/p 全球/n 电影/n 业/k 的/ude1 影响/vn 。/wj 
  

 
当然/d ，/wd 对于/p 一个/mq 具有/v 全球性/n 影响/vn 的/ude1 城市/n 来说/uls ，/wd 文化/n 创意/n 的/ude1 发展/vn 和/cc 文化/n 示范/vn 引/v 领/v 作用/n 是/vshi 城市/n 产业/n 转型/vn 和/cc 社会/n 发展/vn 的/ude1 关键/n 。/wj 中国/ns 社会/n 现在/t 正/d 在/p 三十/m 年/qt 发展/v 的/ude1 基础/n 上/f 要求/v 着/uzhe 文化/n 自觉/a 、/wn 自信/an 和/cc 自强/vi ，/wd 这/rzv 都/d 对于/p 文化/n 的/ude1 发展/vn 提出/v 了/ule 新/a 的/ude1 要求/n 和/cc 期望/vn 。/wj 文化/n 强/a 国/n 已经/d 成为/v 社会/n 的/ude1 共识/n 。/wj 而/cc 通过/p 电影节/n 这样/rzv 的/ude1 盛典/n 集聚/vn 人气/n ，/wd 让/v 城市/n 的/ude1 文化/n 活动/vn 更加/d 丰富多彩/vl ，/wd 让/v 本地/rzs 人民/n 和/cc 前来/vi 北京/ns 的/ude1 所有/b 人/n 都/d 能/v 在/p 几/m 天/qt 中/f 享受/v 电影/n 的/ude1 盛宴/n ，/wd 这/rzv 其实/d 正是/v 在/p 提升/v 城市/n 的/ude1 文化/n 品位/n ，/wd 打造/v 城市/n 的/ude1 文化/n 生活/vn 的/ude1 多样性/n 的/ude1 空间/n 。/wj 尤其/d 对于/p 年轻/a 的/ude1 电影/n 观众/n 来说/uls ，/wd 让/v 他们/rr 通过/p 电影节/t 观赏/v 世界/n 的/ude1 优秀/a 作品/n ，/wd 和/cc 电影/n 的/ude1 前沿/s 人物/n 共聚/vi 一/m 堂/q ，/wd 都/d 会/v 对于/p 他们/rr 的/ude1 眼界/n 心胸/n 和/cc 未来/t 发展/v 有/vyou 很/d 大/a 的/ude1 帮助/vn 。/wj 在/p 他们/rr 中间/f 有/vyou 电影/n 的/ude1 忠实/a 观众/n ，/wd 其实/d 也/d 可能/v 有/vyou 未来/t 华语/nz 电影/n 的/ude1 领/v 军/n 人物/n 。/wj 这/rzv 对于/p 城市/n 的/ude1 未来/t 是/vshi 必不可少/vl 的/ude1 。/wj 北京/ns 打造/v 一个/mq 具有/v 全球/n 影响力/n 的/ude1 电影节/n 正是/v 恰/d 逢/v 其时/r ，/wd 也/d 是/vshi 整个/b 城市/n 的/ude1 发展/vn 的/ude1 必需/vn 。/wj 它/rr 能够/v 促进/v 城市/n 突破/vn 发展/vn 的/ude1 瓶颈/n ，/wd 让/v 城市/n 生活/vn 更/d 活跃/a ，/wd 更/d 具/vg 品味/v 和/cc 趣味/n ，/wd 也/d 是/vshi 北京/ns 的/ude1 包容/vn 、/wn 创新/vi 的/ude1 城市/n 精神/n 的/ude1 内在/b 的/ude1 要求/n 。/wj 
  

 
无论是/c 今天/t 中国/ns 和/cc 华语/nz 电影/n 的/ude1 活跃/a 程度/n 和/cc 发展/vn 速度/n ，/wd 或是/c 全球/n 电影/n 业/k 对于/p 中国/ns 市场/n 的/ude1 期望/vn 还/d 是/vshi 电影/n 自身/rr 的/ude1 发展/vn 规律/n 的/ude1 要求/n ，/wd 或是/c 北京/ns 作为/p 国际性/n 的/ude1 都市/n 的/ude1 发展/vn 的/ude1 需要/n ，/wd 都/d 对/p 北京/ns 国际/n 电影节/n 有/vyou 强烈/a 的/ude1 期待/vn 。/wj 本届/r 电影节/n 所/usuo 产生/v 的/ude1 重要/a 的/ude1 积极/ad 影响/v 会/v 对/p 于/p 北京/ns 在/p 全球/n 电影/n 业/ng 中/f 的/ude1 地位/n 和/cc 城市/n 的/ude1 发展/vn 有所/v 贡献/n 。/wj 当然/d 打造/v 一个/mq 具有/v 高度/d 影响/v 的/ude1 电影节/n ，/wd 也/d 不/d 是/vshi 一/m 届/q 两/m 届/q 能够/v 解决/v 的/ude1 ，/wd 也/d 不/d 能/v 期望/v 毕其功于一役/vl ，/wd 而是/c 需要/v 持续/vi 的/ude1 努力/an 和/cc 对于/p 电影/n 艺术/n 的/ude1 规律/n 和/cc 全球/n 电影节/n 的/ude1 成功/a 经验/n 和/cc 运作/vn 模式/n 的/ude1 深刻/a 认识/n 和/cc 理解/vn ，/wd 尤其/d 需要/v 国际性/n 的/ude1 电影节/n 的/ude1 运营/vn 的/ude1 人才/n 的/ude1 共同/b 合作/vn 和/cc 世界/n 电影/n 人/n 的/ude1 高度/n 的/ude1 认同/vn ，/wd 也/d 需要/v 城市/n 本身/rz 对于/p 电影/n 文化/n 的/ude1 深刻/a 的/ude1 理解/vn 。/wj 这/rzv 就/d 需要/v 长期/b 和/cc 坚韧/a 的/ude1 努力/an 。/wj 
  

 
无论如何/dl ，/wd 北京/ns 国际/n 电影节/n 这个/rz 平台/n 已经/d 成功/ad 搭/v 建/v 起来/vf ，/wd 它/rr 会/v 对/p 整个/b 华语/nz 电影/n 和/cc 世界/n 电影/n ，/wd 也/d 会/v 对/p 北京/ns 这个/rz 城市/n 有/vyou 更/d 大/a 的/ude1 贡献/n 。/wj 
  

 

 

 
        
 

 

 
