哈曼/nrf 的/ude1 阴谋/n ：/wp 做/v 掉/v 中国/ns !/wt 
 
          其实/d ，/wd 当初/t 哈/b 曼/ag 那/rzv 只/q “/wyz 黑/a 手/n ”/wyy   ，/wd 把/pba 中国/ns 抽/v 进/vf 卡塔尔/nsf 一/m 组/q 时/ng ，/wd 就/d 设定/v 了/ule 今天/t 这/rzv 一/m 结局/n 。/wj 
 
          其实/d ，/wd 阴谋/n ，/wd 那/rzv 时候/n 就/d 做出/v 了/y ，/wd 就/d 出笼/vi 了/y 。/wj 只/d 是/vshi 善良/a 的/ude1 我们/rr 还/d 抱/v 着/uzhe 幻想/n 。/wj 
 
放眼/v 亚洲/ns 出线/vi 国/n 中/f ，/wd 在/p 哈曼/nrf 看来/v 唯/d 中国/ns 可以/v 放心/vd 做/v 掉/v ，/wd 唯/d 中国/ns 太/d 符合/v 他/rr 做/v 掉/v 的/ude1 标准/n 了/y ：/wp 一/m 是/vshi 中国/ns 足球/n 深陷/v 内乱/n 与/cc 丑闻/n ；/wf 二/m 是/vshi 地处/v 东亚/ns 确/d 素/ag 与/p 日/b 韩/b 等/udeng 国/n 不/d 睦/ag ，/wd 属/v 姥姥/n 不/d 疼/a 舅舅/n 不/d 爱/v 那/rzv 种/q ；/wf 三/m 是/vshi 中国/ns 人/n 有/vyou 自虐/vi 习俗/n ，/wd 中国/ns 球迷/n 只/d 会/v 陶醉/vi 于/p 讨伐/v 中国足协/nt 和/cc 国家队/n 而/cc 不/d 爱/v 自己/rr 球队/n ；/wf 四/m 是/vshi 中国足协/nt 官员/n 历来/d 逆来顺受/vl ，/wd 对外/vd 从来/d 不/d 敢/v 说/v 不/d 字/n ，/wd 尤其/d 南非/nsf 世界杯/n 预选/vn 赛/vn 同样/d 把/pba 中国/ns 抽/v 进/vf 卡/n 国/n 一/m 组/q 让/v 裁判/n 做/v 掉/v 时/ng ，/wd 中国足协/nt 官员/n 屁/n 也/d 没/v 敢/dg 放/v 一个/mq ，/wd 谢/nr1 亚龙/nz 们/k 还/d 陪/v 着/uzhe 笑脸/n 恭/ag 奉/v 哈曼/nrf 走/v 中国/ns ，/wd 一心/d 忙/v 捞钱/vi 谁/ry 还/d 管/v 出/vf 不/d 出/vf 线/n 。/wj 
  
          于是/cc ，/wd 哈曼/nrf 那/rzv 只/q 黑手/n ，/wd 愈加/d 的/ude1 大胆/a 了/y ，/wd 愈加/d 的/ude1 放心/vn 了/y ，/wd 愈加/d 的/ude1 无所顾忌/vl 了/y ，/wd 愈加/d 的/ude1 伸长/v 了/y 。/wj 
 
          于是/cc ，/wd 这/rzv 次/qv 习惯性/n 地/ude2 又/d 把/pba 中国/ns 抽/v 进/vf 卡/n 国/n 同/p 组/n ，/wd 习惯性/n 地/ude2 做/v 掉/v 中国/ns 了/y 。/wj 
 
唯一/b 让/v 哈曼/nrf 这/rzv 位/q 西亚/ns 联盟/n 总/d 操/v 手/n 大/a 阴谋家/n 有点/d 感到/v 意外/an 是/vshi ，/wd 第一/m 场/qv 球/n 由于/c 中立国/n 澳/b 籍/ng 裁判/n 公平/ad 吹/v 一/m 次/qv ，/wd 中国/ns 赢/v 了/ule 科卫特/nrf ,/wd 卡/v 国/n 输/v 球/n 。/wj 于是/cc 他/rr 大/d 造/v 舆论/n 主办/v 国/n 不/d 能/v 不/d 出/vf 线/n ，/wd 同时/c 用/p 手中/s 权力/n 做/v 掉/v 这/rzv 位/q 裁判/n ，/wd 暗示/v 中国/ns 赢/v 球/n 有/vyou 问题/n 因而/c 扫除/v 中国/ns 可能/v 出线/vi 的/ude1 舆论/n 环境/n ，/wd 而/cc 咱/rr 中国/ns 球迷/n 和/cc 中国/ns 媒体/n 舆论/n 又/c 习惯性/n 自虐/vi 地/ude2 帮助/v 他/rr ，/wd 习惯性/n 讨伐/v 自己/rr 球队/n 确实/ad 靠/v 裁判/n 帮忙/vi 加/v 运气/n 、/wn 赢/v 了/ule 一/m 场/qv 不/d 该/v 赢/v 的/ude1 球/n 等等/udeng 。/wj 还/d 成天/d 捧/v 着/uzhe 帮助/v 哈曼/nrf 做/v 掉/v 中国/ns 的/ude1 黑/a 高/a 参/n 两面派/n 米/q 鲁/b   。/wj           
  
接/v 下来/vf ，/wd 哈曼/nrf 大帝/n 办/v 起来/vf 就/d 顺风/vi 顺/v 水/n 了/y 。/wj 第二/m 场/qv 球/n 让/v 铁/n 哥们/n 韩国/nsf 裁判/n 吹/v 得/ude3 中国/ns 球员/n 不/d 敢/v 动/v 一/m 步/qv ，/wd 吹/v 乱/v 了/ule 年轻/a 的/ude1 中国队/nt 步伐/n ，/wd 吹/v 散/v 了/ule 精/a 气/n 神/n ，/wd 顺利/ad 拿/v 到/p 三分/t ，/wd 随后/d 就/d 迎来/v 了/ule 昨晚/t 他们/rr 的/ude1 欢乐/a 颂/vg ：/wp 做/v 通/v 历来/d 不/d 睦/ag 的/ude1 科卫特/nrf 人/n 工作/vn （/wkz 做/v 了/ule 或是/c 下/f 届/q 世界杯/n 交易/n ）/wky ，/wd 放水/v 三/m 个/q 球/n ！/wt 同时/c ，/wd 为/p 防止/v 这边/rzs 中国队/nt 大/a 比分/n 赢/v 了/ule 乌兹/nrf 国/n ，/wd 接着/c 做/v 中国/ns ，/wd 派出/v 西亚/ns 裁判/n 和/cc 乌/b 国/n 好/a 邻居/n 吉尔吉斯/nsf 坦/b 边/k 裁/v ，/wd 于是/cc 出现/v 了/ule 一/m 系列/q 的/ude1 反/vi 判/v 错/vd 判/v ，/wd 气/n 得/ude3 一向/d 斯文/a 的/ude1 高洪波/nr 跳脚/vi 大喊/v 英/b 语词/n 质问/v ：/wp 歪/v ？/ww 为什么/ryv ？/ww 
  
          为什么/ryv 呢/y ？/ww 小/a 沈阳/ns 老婆/n 都/d 清楚/a 。/wj 
 
就/d 是/vshi 做/v 掉/v 你/rr 中国队/nt ！/wt 做/v 掉/v 你/rr ，/wd 做/v 掉/v 你/rr ！/wt 跟/p 上/f 次/qv 世界杯/n 预选/vn 赛/vn 一样/uyy 做/v 掉/v 你/rr 没/v 脾气/n ！/wt 而且/c 是/vshi 明/vg 着/uzhe 做/v ，/wd 阳/ag 着/vi 做/v ，/wd 当/v 着/uzhe 你/rr 的/ude1 面/n 做/v ，/wd 就/d 欺负/v 你/rr 了/ule 怎么/ryv 着/uzhe ！/wt 
  
          呜呼哀哉/vl ！/wt 
 
          唉/e ，/wd 姥姥/n 不/d 疼/a 舅舅/n 不/d 爱/v 的/ude1 中国/ns 足球/n ，/wd 我们/rr 拿/v 你/rr 怎么/ryv 办/v ？/ww 
 
          球迷/n 不/d 爱/v ，/wd 东亚/ns 不/d 疼/a ，/wd 西亚/ns 踩/v 你/rr ，/wd 往/p 死/v 了/ule 整/m 你/rr ，/wd 中国/ns 足球/n 路/n 在/p 何方/r ？/ww 
 
          哈曼/nrf 淫威/n 如/v 黑夜/n 的/ude1 大山/n ，/wd 哈曼/nrf 的/ude1 黑手/n 如/v 黑夜/n 里/f 阴冷/a 的/ude1 黑/a 蝙蝠/n 到处/d 乱/d 飞/vi ，/wd 让/v 人/n 压抑/a 的/ude1 喘/v 不/d 上/vf 气/n 来/vf 。/wj 
 
他/rr 购买/v 外籍/n 球员/n 更改/v 国籍/n 打/v 比赛/vn ，/wd 他/rr 联手/vi 西亚/ns 等/udeng 集团/n 做/v 掉/v 你/rr 整个/b 东亚/ns ，/wd 他/rr 花/v 钱/n 或/c 利用/v 手中/s 大权/n 想/v 办/v 任何/rz 事情/n ，/wd 谁/ry 说/v 他/rr 只是/d “/wyz 鼻/ng 屎/n ”/wyy   般/uyy 小国/n 代表/n ，/wd 他/rr 利用/v 石油/n 美元/q 可以/v 买/v 到/v 整个/b 地球/n ！/wt 他/rr 的/ude1 每/rz 根/q 毛孔/n 里/f 都/d 充满/v 着/uzhe 阴谋/n ！/wt 他/rr 应该/v 被/pbei 认定/v ,/wd 最/d 不/d 受/v 中国/ns 欢迎/v 的/ude1 人/n !/wt 他/rr 是/vshi 邪恶/a 的/ude1 代表/n !/wt 
  
          处在/v 这样/rzv 环境/n ，/wd 中国/ns 足球/n 还/d 搞/v 吗/y ？/ww 还/d 玩/v 吗/y ？/ww 还/d 自虐/vi 或/c 被/pbei 虐/ag 吗/y ？/ww 你/rr 再/d 有/vyou 血性/n 再/d 提高/v 水平/n 还/d 能/v 出/vf 头/n 吗/y ?/ww 
 
中国/ns 足球/n ，/wd 现在/t 很/d 无/v 趣/ng ，/wd 很/d 无聊/a ，/wd 无/v 任何/rz 虞/ng 乐感/n ，/wd 无法/v 说/v 出/vf 的/ude1 一/m 种/q 让/v 人/n 心/n 流血/vn 又/d 不/d 知/v 疼痛/a 感/vg 的/ude1 不知/v 苦/ad 乐/v 甜/a 酸/a 的/ude1 境况/n 。/wj 
  
          拿/v 你/rr 怎么/ryv 办/v 啊/y 中国/ns 足球/n ？/ww 
 
          要不/c ，/wd 让/v 咱们/rr 摆脱/v 西亚/ns 联盟/n 黑暗/a 势力/n ，/wd 摆脱/v 哈/b 曼/ag 这/rzv 邪恶/a 君主/n 统治/vn 吧/y ！/wt 
 
          要不/c ，/wd 让/v 咱们/rr 申请/v 加入/v 大西洋/nsf 足协/n 吧/y ，/wd 既然/c 澳大利亚/nsf 可以/v 来/vf 那/rzv 咱们/rr 也/d 可以/v 去/vf ！/wt 
 
          要不/c ，/wd 让/v 咱们/rr 去/vf 非洲/nsf 吧/y ，/wd 跟/p 非洲/nsf 兄弟/n 们/k 一起/d 玩/v ！/wt 
 
          要不/c ，/wd 让/v 咱们/rr 去/vf 南美/ns 吧/y ，/wd 还/d 可以/v 向/p 巴西/nsf 阿根廷/nsf 学/v 到/v 真正/b 足球/n ！/wt 
 
          要不/c ，/wd 让/v 咱们/rr 东亚/ns 数/m 国/n 自己/rr 玩/v 吧/y ，/wd 自己/rr 成立/vi 独立/a 的/ude1 东亚/ns 足协/n ！/wt 
 
就/d 是/vshi 不/d 要/v 跟/p 西亚/ns 人/n 玩/v ！/wt 别/d 看/v 那些/rz 乱七八糟/al 小国/n 对付/v 以色列/nsf 一盘散沙/nl ，/wd 可/c 对付/v 东亚/ns 对付/v 我们/rr 可是/d 阴/a 损/vg 无比/z ，/wd 邪/ag 性/ng 十足/z ，/wd 恶/ad 招/v 无限/vi ！/wt 斗/v 不过/c 他/rr ，/wd 躲/v 着/uzhe 走/v 还/d 不/d 行/vi 吗/y ？/ww 只要/c 我们/rr 和/cc 东亚/ns 出/vf 走/v 了/y ，/wd 他们/rr 的/ude1 内乱/n 就/d 开始/v 了/y ，/wd 他们/rr 的/ude1 末日/n 就/d 就/d 会/v 来临/vi 了/y 。/wj 
  
            让/v 我们/rr 离开/v 吧/y ，/wd 离开/v 吧/y ，/wd 离开/v 吧/y ！/wt 
 
            离开/v 那/rzv 乱七八糟/al 污秽/n 浊水/n 卑鄙/a 龌龊/a 的/ude1 泥潭/n 吧/y ！/wt 
 
            离开/v 吧/y ，/wd 去/vf 哪儿/rys 都/d 行/vi ，/wd 只要/c 离开/v 了/ule 那/rzv 脏/a 地方/n ！/wt 
 
            反正/d 我们/rr 去/vf 哪儿/rys 都/d 是/vshi 为了/p “/wyz 锻炼/v 队伍/n ”/wyy 。/wj 
 
            快/d 让/v 我们/rr 悄悄/d 地/ude2 走/v 吧/y ，/wd 就/d 象/ng 我们/rr 悄悄的/z 来/vf 。/wj 
