踏雪/vi 而/cc 来/vf 的/ude1 蒙古国/nsf 文学/n 使者/n 
 
      大雪/n 后/f ，/wd 沉积/v 在/p 京城/ns 上空/s 的/ude1 污浊/an ，/wd 一扫而空/vl 。/wj 
 
冷/a 冽/n 的/ude1 空气/n 虽然/c 有些/rz 呛/vi 肺/n ，/wd 但/c 舒坦/a ，/wd 不/d 象/ng 原先/d 那/rzv 般/uyy 让/v 你/rr 发/v 堵/v 。/wj 我/rr 想/v ，/wd 空气/n 中/f 肆虐/v 的/ude1 “/wyz 甲/Mg 流/v 菌/n ”/wyy 也/d 肯定/v 被/pbei 扫荡/v 了/ule 不少/m ，/wd 这/rzv 是/vshi 天佑/nr2 黎民/n 。/wj 
  
怀着/v 今冬/t 头/m 场/qv 雪/n 后/f 的/ude1 兴奋/a ，/wd 匆匆/d 赶到/v 中国/ns 作协/n ，/wd 要/v 与/p 踏雪/vi 而/cc 来/vf 的/ude1 蒙古国/nsf 作家/n 团/n 朋友/n 们/k 座谈/v ，/wd 心中/s 有/vyou 一/m 种/q 异样/n 的/ude1 喜悦/an ，/wd 有/vyou 一/m 种/q 情感/n 的/ude1 波动/vn 。/wj 因为/c ，/wd 乌兰巴托/nsf 、/wn 蒙古/ns 草原/n 、/wn 蒙古国/nsf 离/v 我们/rr 那么/rz 遥远/a ，/wd 可/c 又/d 那么/rz 近/a 。/wj 尤其/d 是/vshi 我/rr 作为/v 蒙古人/nz ，/wd 跟/p 他们/rr 同/p 族/ng 同源/vi 血肉相连/vl ，/wd 作为/p 中国/ns 和/cc 蒙古/ns 两/m 国/n 百年/mq 前/f 大/d 清/a 国/n 时/ng 还/d 是/vshi 一个/mq 政体/n 一个/mq 朝/b 庭/ng ，/wd 文化/n 上/f 有着/v 千丝万缕/bl 的/ude1 关系/n ，/wd 在/p 元代/t 时/ng 更/d 不用/d 讲/v 了/y ，/wd 在/p 欧亚/nrf 及/cc 人类/n 舞台/n 上/f 一/m 起/q 辉煌/a 过/uguo 。/wj 
  
东/b 土/b 城/n 作协/n 六/m 楼/n 小/a 会议室/n ，/wd 很/d 宁静/a ，/wd 只/d 有/vyou 先/d 到/v 的/ude1 诗人/n 张同悟/nr ，/wd 一/m 人/n 坐/v 在/p 沙发/n 上/f 低头/vi 读/v 报纸/n 。/wj 张同悟/nr 身/ng 兼/v 诗歌/n 学会/v 秘书长/n ，/wd 和/cc 吉狄玛加/nrf 一/m 起/q 组织/n 筹办/v “/wyz 青海/ns 国际/n 诗歌/n 节/n ”/wyy   等/v 活动/vn ，/wd 激发/v 得/ude3 中国/ns 诗坛/n 充满/v 青春/n 活力/n ，/wd 不过/c 他/rr 自/p 谑/n 称/v 己/rr 是/vshi “/wyz 一流/b 的/ude1 诗/n 评/v 家/n 、/wn 二流/b 的/ude1 诗人/n ”/wyy 。/wj 作协/n 外/f 联/vg 部/n 小/a 闫/nr1 说客/n 人/n 在/p 参观/v 现代/t 文学馆/n ，/wd 马上/d 就/d 到/v 。/wj 接着/c ，/wd 诗人/n 谭旭东/nr 、/wn 《/wkz 长篇小说/nl 选刊/n 》/wky 主编/v 高叶梅/nr 来/vf 了/y ，/wd 高叶梅/nr 也/d 是/vshi 蒙古族/nz 、/wn 蒙古/ns 名叫/v 琪/ng 其/rz 格/ng ，/wd 她/rr 的/ude1 老家/n 和/cc 我/rr 的/ude1 郭尔罗/nr 氏/ng 祖籍/n 都/d 是/vshi 在/p 前郭尔罗斯/ns 旗/n ，/wd 是/vshi 老朋友/n 。/wj 主持/v 座谈会/n 的/ude1 作协/n 杨承志/nr 书记/n 因/c 正/d 在/p 外边/f 开会/vi 晚点/vi 到/v ，/wd 让/v 外/f 联/vg 部/n 刘宪平/nr 主任/n 先/d 主持/v 座谈会/n 进行/vx 。/wj 
  
没有/v 多久/ryt ，/wd 客人/n 终于/d 到/v 了/y ，/wd 一行/n 五/m 人/n 。/wj 令/v 我/rr 没/d 想到/v 的/ude1 是/vshi ，/wd 领队/n 的/ude1 团长/n 是/vshi 一/m 位/q 年轻/a 的/ude1 女/b 诗人/n ，/wd 三十/m 多/m 岁/qt 的/ude1 样子/n ，/wd 红装/n 美/b 颜/ng ，/wd 名叫/v 高/a -/wp 孟克其其格/nrf ，/wd 她/rr 还是/d 现任/v 的/ude1 蒙古国/nsf 作家/n 协会/n 主席/n ，/wd 出版/v 过/uguo 多/m 部/q 诗集/n 获/v 过/uguo 很多/m 国际/n 国内/s 奖项/n ，/wd 年轻/a 而/cc 如此/rzv 有/vyou 作为/v ，/wd 不禁/d 令/v 人/n 佩服/v 。/wj 依次/d 介绍/v 的/ude1 是/vshi ，/wd 蒙古国/nsf 著名/a 文艺/n 评论家/n 呼/o 日/ng 勒巴特尔/nrf -/wp 乌尔金/nrf ，/wd 也/d 是/vshi 著名/a 诗人/n ，/wd 他/rr 毕业/v 于/p 匈牙利/nsf 国际/n 新闻/n 学院/n ，/wd 现任/b 图/n 格梅尔/nrf 大学/n 校长/n ，/wd 作协/n 理事/n 兼/v 文学/n 评论/vn 和/cc 研究/vn 中心/n 主任/n 、/wn 博士/n 、/wn 著名/a 记者/n （/wkz 曾/d 任/v 《/wkz 乌兰巴托/nsf 》/wky 报/n 和/cc 《/wkz tsog/x 》/wky 杂志/n 主编/v ）/wky ；/wf 扈/nr1 -/wp 单赞诺勒布/nrf ，/wd 著名/a 儿童文学/nl 作家/n 、/wn 诗人/n ，/wd 蒙古国/nsf 教育/vn 大学/n 教授/n ，/wd 他/rr 在/p 大学/n 里/f 专门/d 讲授/v 中国/ns 文学/n ；/wf 阿优日布尼亚・拉哈巴/nrf ，/wd 著名/a 青年/n 诗人/n ，/wd 北大/n 教授/n 多兰/nrf 主编/v 的/ude1 《/wkz 蒙古国/nsf 男/b 诗人/n 爱情/n 诗选/n 》/wky 中/f 收入/n 过/uguo 他/rr 的/ude1 爱情/n 诗/n ；/wf 最后/f 一/m 位/q 是/vshi 他们/rr 的/ude1 美女/n 译员/n 德格/ns 木/ng ，/wd 她/rr 是/vshi 我国/n 青海省/ns 蒙古/ns 女孩/n ，/wd 从/p 兰州/ns 的/ude1 西北/s 民族/n 大学/n 去/vf 蒙古国/nsf 读/v 博士/n ，/wd 是/vshi 个/q 八零/m 后/f 文学/n 青年/n 。/wj 
  
        我们/rr 在/p 轻松/a 欢快/a 的/ude1 气氛/n 中/f ，/wd 开始/v 交流/vn 交谈/vn 开/v 了/y 。/wj 
 
来访/vi 的/ude1 四/m 位/q 都/d 是/vshi 诗人/n ，/wd 当然/d 先/d 让/v 诗人/n 同悟/nr2 兄/ng 、/wn 旭/nr1 东/f 主讲/v 了/y ，/wd 我/rr 这个/rz 写/v 小说/n 的/ude1 正好/z 先/d 躲/v 在/p 一旁/f 悄悄/d 欣赏/v 起/vf 两/m 国/n 诗人/n 们/k 交相辉映/vl 的/ude1 风采/n 。/wj 也许/d 刚/d 从/p 上海/ns 外滩/ns 、/wn 杭州/ns 西湖/ns 等/udeng 南方/s 美/a 地/ude2 访/v 游/v 归来/vi 的/ude1 原故/n 吧/y ，/wd 诗人/n 呼/o 日/ng 勒巴特尔/nrf -/wp 乌尔金/nrf 情不自禁/dl 朗诵/v 起/vf 一路/mq 新/a 写/v 的/ude1 诗/n 《/wkz 西湖/ns 月亮/n 》/wky ，/wd 同/p 悟/vg 则/d 朗诵/v 了/ule 刚/d 发表/v 的/ude1 新诗/n 《/wkz 海之子/nr 》/wky 。/wj 轮/ng 到/v 我/rr 发言/vi 时/ng ，/wd 忍不住/v 打趣/vi 感叹/v 说/v ，/wd 蒙古国/nsf 作协/n 主席/n 是/vshi 美女/n 诗人/n ，/wd 咱/rr 中国/ns 作协/n 主席/n 铁凝/nr2 也/d 是/vshi 美/b 女作家/n ，/wd 今天/t 主持/v 会议/n 的/ude1 书记/n 杨承志/nr （/wkz 这时/rzt 她/rr 正好/z 匆匆/z 赶来/vi ）/wky 也/d 是/vshi 美女/n 领导/n ，/wd 当今/t 两/m 国/n 文坛/n 都/d 由/p 美/b 才女/n 主政/v 啊/y 。/wj 杨/nr1 书记/n 赶紧/d 摆手/vi ，/wd 笑/v 称/v 自己/rr 可不/dl 是/vshi 美女/n 。/wj 接/v 下来/vf ，/wd 杨/nr1 书记/n 给/p 客人/n 介绍/v 了/ule 中国/ns 作协/n 体制/n 、/wn 机构/n 、/wn 会员/n 、/wn 创作/vn 等/udeng 情况/n ，/wd 蒙古国/nsf 作协/n 主席/n 高/a -/wp 孟克其其格/nrf 则/d 介绍/v 了/ule 她们/rr 的/ude1 情况/n ，/wd 她/rr 最后/f 提问/v 杨/nr1 书记/n 中国/ns 作协/n 目前/t 最/d 迫切/ad 解决/v 的/ude1 三/m 个/q 问题/n 是/vshi 什么/ry ？/ww 这/rzv 一/m 提问/vn 让/v 杨/nr1 书记/n 忍不住/v 笑/v 了/y ，/wd 她/rr 马上/d 如数家珍/vl 般/uyy 地/ude2 介绍/v 道/qv ，/wd 第一/m 是/vshi 网络/n 文学/n ，/wd 现在/t 中国/ns 的/ude1 网络/n 文学/n 发展/v 迅猛/a ，/wd 都/d 是/vshi 青少年/n ，/wd 人数/n 众多/m ，/wd 需要/v 正确/a 地/ude2 引导/v 和/cc 管理/vn ；/wf 第二/m 是/vshi ，/wd 作家/n 的/ude1 体验/vn 生活/vn 、/wn 深入/a 生活/vn 问题/n ；/wf 第三/m 是/vshi ，/wd 帮助/v 作家/n 维权/n ，/wd 现在/t 网络/n 及/cc 各种/rz 侵害/vn 作家/n 权益/n 的/ude1 事/n 很/d 多/a ，/wd 最近/t googel/x 的/ude1 侵权/vn 事宜/n 在/p 作家/n 当中/f 反响/n 很/d 强烈/a 。/wj 围绕/v 这些/rz 话题/n ，/wd 两/m 国/n 的/ude1 诗人/n 作家/n 们/k 又/d 热烈/a 地/ude2 交谈/vi 起来/vf 。/wj 客人/n 们/k 又/d 十分/d 关切/a 地/ude2 询问/v 起/vf 咱们/rr 的/ude1 现代/t 文学馆/n 有关/vn 修建/v 、/wn 收藏/vn 手稿/n 、/wn 手印/n 等/udeng 情况/n ，/wd 甚至/d 询问/v 是/vshi 有/vyou 尝/v 收集/v 还/d 是/vshi 自愿/vd 捐献/v ，/wd 杨/nr1 书记/n 一一/d 做/v 了/ule 详细/ad 介绍/v 。/wj 
  
不知不觉/dl 间/f ，/wd 时间/n 过/uguo 了/ule 两/m 多/m 小时/n ，/wd 已/d 是/vshi 晚上/t 六点/t 半/m 钟/n 了/y ，/wd 刘宪平/nr 主任/n 提议/v 说/v ，/wd 咱们/rr 一起/d 在/p 宴席/n 上/f 继续/v 交流/v 交谈/vi 吧/y 。/wj 于是/cc ，/wd 座谈/v 暂/d 告一段落/vl ，/wd 移/v 到/v 宴席/n 上去/vf 了/y 。/wj 
  
还是/c “/wyz 江南/ns ”/wyy 雅/ag 间/f ，/wd 五/m 年/qt 前/f 在/p 这里/rzs ，/wd 陈建功/nr 、/wn 莫言/nr 、/wn 余华/nr 、/wn 刘宪平/nr 、/wn 还/d 有/vyou 我/rr 等/v 几/m 位/q 去/vf 法国/nsf 参加/v 中/b 法/b 文学/n 交流/vn 的/ude1 作家/n 们/k ，/wd 接待/v 过/uguo 法国/nsf 现代/t 文学/n 大师级/b 大家/n 格里耶/nrf 、/wn 近年/t 法国/nsf 当/v 红/a 作家/n 勒克莱齐奥/nrf 等/udeng 一行/n ，/wd 前年/t 和/cc 丹增/nrf 副/b 主席/n 、/wn 诗人/n 查/v 干/v 一/m 起/q 接待/v 过/uguo 蒙古国/nsf 另/rz 一/m 拨/q 儿/ng 作家/n 访问团/n 。/wj 当时/t 格/n 里/f 耶/b 老翁/n ，/wd 喝/vg 了/ule 几/m 杯/q 茅台/nz 并/cc 听/v 了/ule 我/rr 唱/v 了/ule 一/m 首/q 蒙古/ns 民歌/n 之后/f ，/wd 诗兴/n 大/d 发/v ，/wd 即席/d 朗诵/v 起/vf 了/ule 自己/rr 的/ude1 诗作/n ，/wd 让/v 大家/rr 领略/v 到/v 他/rr 的/ude1 豪放/a 风采/n ，/wd 如今/t 格/n 翁/nr1 那/rzv 柔和/a 的/ude1 抑扬顿挫/al 的/ude1 法语/nz 朗诵/v 之/uzhi 声/ng 犹/d 言/vg 在/p 耳/n ，/wd 可/v 他/rr 人/n 已/d 仙逝/vi ，/wd 不免/d 令/v 人/n 感怀/v 唏嘘/vi 。/wj 
  
今晚/t 的/ude1 宴席/n ，/wd 依然/d 少不了/vl 北京/ns 二锅头/n ，/wd 少不了/vl 诗朗诵/n ，/wd 少不了/vl 优/ag 扬/vg 动听/a 的/ude1 蒙古/ns 民歌/n ，/wd 少不了/vl 互/d 赠/v 礼物/n 互/d 赠/v 书/n 作/v ，/wd 还有/v 一张张/m 的/ude1 合影/n 留念/vi 。/wj 蒙古国/nsf 作协/n 主席/n 高/a -/wp 孟克其其格/nrf 的/ude1 一/m 首/q 朗诵/vn 诗/n 《/wkz 秘密/n 》/wky 、/wn 一/m 首/q 动听/a 的/ude1 歌声/n ，/wd 把/pba 大家/rr 的/ude1 情绪/n 推向/v 了/ule 高潮/n 。/wj 
