草原/n 在/p 哪里/rys ?/ww 
 
  
 
当/p 每年/r ，/wd 人类/n 要/v “/wyz 征服/v ’/wyy 的/ude1 大自然/n 狂/dg 卷/v 千万/m 吨/q 黄沙/n ，/wd 袭击/v 京/b 津/b 地区/n ，/wd 遮蔽/v 大半/m 个/q 中国/ns ，/wd 以致/c 刮/v 落/v 到/v 日本/nsf 及/cc 东南亚/nsf 诸国/r 时/ng ，/wd 我/rr 便/d 想/v 起/vf 我/rr 的/ude1 老家/n 科尔沁/ns 沙地/n 。/wj 它/rr ，/wd 是/vshi 这/rzv 一/m 场场/q 沙尘暴/n 的/ude1 祸/n 源/ng 之一/rz ，/wd 全国/n 四/m 大/a 沙地/n 中/f 排行/v 老大/n ，/wd 老百姓/n 称/v 它/rr 为/v “/wyz 八百/m 里/q 瀚海/n ’/wyy 。/wj 
  
今春/t ，/wd 我/rr 迎/v 着/uzhe 风沙/n 进入/v 科尔沁/ns 沙地/n 做/v 调查/vn ，/wd 伫立/v 在/p 一/m 座/q 叫/vi “/wyz 塔敏查干/nrf ”/wyy 的/ude1 流沙/n 带/v 五百/m 米/q 高/a 的/ude1 沙峰/nr 上/f ，/wd 俯瞰/v 茫茫/z 白沙/ns 滚滚/z 黄尘/n ，/wd 不禁/d 惊/v 问/v ：/wp 难道/d 这里/rzs ，/wd 过去/vf 真/a 的/ude1 被/pbei 叫/vi 过/uguo 科尔沁/ns 草原/n 吗/y ?/ww   难道/d 这里/rzs ，/wd 真的/d 是/vshi 那/rzv 位/q 清/tg 初/f 辅佐/v 三/m 代/q 皇帝/n 闻名/v 天下/n 的/ude1 孝/ng 庄/nr1 皇后/n 美丽/a 故乡/n 吗/y ？/ww 
  
“/wyz 塔敏查干/nrf ”/wyy ，/wd 蒙古/ns 语意/n 思/v 为/v “/wyz 地狱/n 之/uzhi 沙/n ”/wyy 。/wj 我/rr 行走/vi 在/p 这/rzv 片/q 令/v 人/n 心/n 生/dg 畏惧/v 的/ude1 地狱/n 之/uzhi 沙/n 中/f ，/wd 想/v 寻觅/v 往日/t 草原/n 的/ude1 痕迹/n 。/wj 寸/q 草/n 不/d 长/a 的/ude1 沙/n 崖/ng 下/f ，/wd 裸露/v 着/uzhe 干枯/vi 发/v 黑/a 的/ude1 老/a 山杏/n 树根/n ，/wd 干/v 硬/a 的/ude1 沙滩/n 上/f 偶尔/d 被/pbei 风/n 吹/v 露出/v 元/q 辽/b 瓦片/n ，/wd 据说/v 北边/f 几十/m 里/q 外/f 的/ude1 流沙/n 下/f 掩埋/v 着/uzhe 一/m 座/q 辽/b 代/q 古城/n 子/ng ，/wd 狂风/n 过/uguo 后/f 还/d 能/v 瞥见/v 到/v 它/rr 雪/n 泥/n 鸿爪/n 边/k 边角/n 角/q 。/wj 
  
        沙/n 路上/s 停泊/v 的/ude1 “/wyz 沙漠/n 王/nr1 ’/wyy 丰田/nz 车上/s ，/wd 传出/v 腾/v 格/n 尔/Rg 的/ude1 “/wyz 天堂/n ”/wyy ：/wp 
 
      “/wyz   蓝蓝/nr 的/ude1 天空/n ，/wd 绿/a 绿/a 的/ude1 湖水/n ，/wd 美丽/a 的/ude1 草原/n ，/wd 这/rzv 是/vshi 我/rr 的/ude1 家/n 哟/e …/ws …/ws ”/wyy 
 
此时/r 听/v 着/uzhe 这/rzv 歌/n ，/wd 心中/s 有/vyou 一/m 种/q 黑色/n 幽默/a 的/ude1 味道/n 。/wj 歌手/n 的/ude1 家乡/n 鄂尔多斯/nsf 早已/d 沦为/v 沙地/n ，/wd 著名/a 的/ude1 库布其/nsf 沙漠/n 正/d 日益/d 肆虐/v 侵吞/v 着/uzhe 那里/rzs 。/wj 全国/n 八大/nz 沙漠/n 沙地/n 中/f ，/wd 内蒙古/ns 就/d 占/v 了/ule 四/m 席/qt ，/wd 仅/d 存/v 的/ude1 锡林郭勒/ns 和/cc 呼伦贝尔/ns 两/m 块/q 草原/n ，/wd 也/d 正/d 以/p 惊人/a 的/ude1 速度/n 在/p 大/a 面积/n 沙化/vn 。/wj 
  
最近/t 有/vyou 一/m 首/q 歌/n “/wyz 草原/n 在/p 哪里/rys ?/ww ”/wyy 颇/d 流行/v ，/wd 歌词/n 中/f 说/v ：/wp “/wyz 草原/n 在/p 歌声/n 里/f 。/wj ”/wyy 
 
那么/c ，/wd 草原/n 真/a 的/ude1 快/a 成/v 了/ule 海市蜃楼/nl ，/wd 往后/t 只/d 会/v 留/v 在/p 歌声/n 里/f 吗/y ？/ww 
 
“/wyz 塔敏查干/nrf ”/wyy 流沙/n 带/v 南麓/f 有/vyou 一/m 村庄/n 名叫/v 养/v 畜/ng 牧/ng ，/wd 可/v 这里/rzs 的/ude1 村民/n 早已/d 不/d 能/v 养/v 什么/ry 畜牧/n 了/y ，/wd 他们/rr 只/d 会/v “/wyz 拱/v 坨子/n ”/wyy 种地/vi ，/wd 从/p 沙地/n 上/f 刨/v 出/vf 点/qt 老/a 苞米/n 填/v 肚子/n 。/wj 名叫/v 白沙/ns 的/ude1 村长/n 告诉/v 我/rr ，/wd 他/rr 爷爷/n 的/ude1 爷爷/n 那会儿/rzt 建/v 库伦旗/ns 庙/n 时/ng 随/v 上万/m 移民/n 奉调/n 迁/v 来/vf ，/wd 造/v 完/vi 庙/n 后/f 就/d 落/v 地/ude2 为/v 农/ng 开荒/vi 种地/vi 了/y 。/wj 位于/v 科尔沁/ns 草原/n 南部/f 的/ude1 库伦旗/ns ，/wd 属于/v 较/d 早/ad 开垦/v 农/ng 耕/v 的/ude1 地区/n ，/wd 当初/t 的/ude1 迁入/v 者/k 没/d 能/v 融入/v 此地/s 原有/v 的/ude1 游牧/vn 经济/n ，/wd 而/cc 以/p 纯粹/b 的/ude1 农/ng 耕/v 生存/vn 方式/n 改造/v 了/ule 这里/rzs ，/wd 也/d 彻底/ad 改变/v 了/ule 这里/rzs 的/ude1 生态/n 。/wj 清人/n 章/n 牧/vg 所/usuo 著/vg 《/wkz 蒙古/ns 游牧/vi 记/v 》/wky 里/f 记载/v ，/wd 养/v 畜牧/n 村/n 那会儿/rzt 叫/vi “/wyz 养/v 息/vg 牧草/n 猎场/n ”/wyy ，/wd 清代/t 八大/nz 牧场/n 之一/rz ，/wd 也/d 是/vshi 努尔哈赤/nrf 的/ude1 狩猎/vn 场/qv 。/wj 如今/t “/wyz 畜/ng ”/wyy 和/cc “/wyz 息/ng ”/wyy 一/m 字/n 之/uzhi 变/v ，/wd 却/d 包含/v 了/ule 天翻地覆/al 的/ude1 变迁/vn ，/wd 记录/v 了/ule 从/p 草原/n 到/v 沙地/n 的/ude1 荒漠化/vn 历史/n 。/wj 
  
科尔沁/ns ，/wd 蒙古/ns 语/ng 的/ude1 词/n 意/ng 为/v “/wyz 箭/n ”/wyy 或/c “/wyz 箭/n 囊/ng ”/wyy 。/wj 最初/b ，/wd 成吉思汗/nrf 把/pba 嫩江/ns 流域/n 至/p 西/f 辽河/ns 、/wn 西拉木伦/nrf 河/n 流域/n 广阔/a 草原/n 赐/v 封/q 给/p 其/rz 胞弟/n 哈萨尔/nrf 作为/p 领地/n ，/wd 由此/d ，/wd 因/p 哈/b 萨/b 尔/Rg 冠/ng 有/vyou 皇/ng 封/v “/wyz 金/b 箭/n 手/n ”/wyy （/wkz 即/v “/wyz 科尔沁/ns ”/wyy ）/wky 称号/n 而/cc 这里/rzs 始/d 称/v 科尔沁/ns 草原/n 。/wj 领地/n 面积/n 辽阔/a ，/wd 南/f 至/p 沈阳/ns 东/f 至/p 长春/ns ，/wd 北/f 至/p 大/a 兴安/ns 南麓/f ，/wd 西/f 至/p 察哈尔/ns 部/q 草原/n 。/wj 清初/nr2 ，/wd 对/p 蒙古/ns 草原/n 曾/d 采取/v 保护/vn 政策/n ，/wd 严禁/v 开垦/v ，/wd 后/f 内地/s 天灾人祸/nl ，/wd 饥民/n 涌/v 向/p 口/n 外/f 谋生/vi ，/wd 光/d 是/vshi 嘉靖/nz 、/wn 道光/nr 年间/n 山东/ns 河北/ns 陕/b 山/n 等/udeng 地/n 多/m 年/qt 大旱/n ，/wd 数十万/m 灾民/n 年年/d 从/p 喜/v 峰/ng 口/n 、/wn 古北口/n 、/wn 山海关/ns 等/udeng 地/ude2 闯关东/vi 走/v 西/b 口/n 去/vf 谋生/vi 。/wj 
  
        从此/d ，/wd 也/d 揭开/v 了/ule 内蒙古/ns 几/m 大/a 草原/n 招/v 垦/v 开荒/vi 的/ude1 序幕/n 。/wj 
 
位居/v 东北/s 的/ude1 科尔沁/ns 草原/n 就/d 设立/v 两/m 处/q 专门/b 管理/vn 农垦/n 事务/n 的/ude1 机构/n ：/wp “/wyz 昌/ag 图/n 厅/n ”/wyy （/wkz 原/b 名/q “/wyz 昌特/nr2 -/wp 额力格/nrf ”/wyy ）/wky 和/cc “/wyz 长春/ns 厅/n ”/wyy 。/wj 有人/r 曾/d 说/v ，/wd 草原/n 如/v 处女/n ，/wd 处女/n 一旦/d 失去/v 贞操/n 将/d 永远/d 不/d 是/vshi 处女/n ，/wd 草原/n 一经/d 开垦/v ，/wd 将/d 永远/d 无法/v 再/d 回复/v 成/v 草原/n 。/wj 年/qt 降水量/n 只/d 有/vyou 一百/m 多/m 毫升/q ，/wd 半/m 尺/q 植被/n 下/f 全/d 是/vshi 黄沙/n 的/ude1 草原/n ，/wd 根本/d 不/d 适合/v 农/ng 耕/v 。/wj 如何/ryv 认识/v 脚下/f 的/ude1 草原/n ，/wd 如何/ryv 认识/v 人类/n 自己/rr ，/wd 如何/ryv 摆/v 正/b 人/n 与/cc 自然/n 生态/n 的/ude1 关系/n ，/wd 这/rzv 将/d 是/vshi 永远/d 摆/v 在/p 我们/rr 面前/f 的/ude1 一/m 道/qv 难题/n 。/wj 老庄/nr “/wyz 天/n 人/n 合一/vi ”/wyy “/wyz 道法/n 自然/n ”/wyy 思想/n 的/ude1 核心/n 是/vshi 人/n 与/cc 天/n (/wkz 自然/n )/wky 共/d 为/v 一体/n ，/wd 人/n 要/v 融入/v 自然/d 顺应/v “/wyz 天/n ”/wyy 时/ng ，/wd 与/p 此/rzs 思想/n 相近/a 的/ude1 北方/s 游牧/vn 民族/n 原始/a 宗教/n ‘/wyz 萨满教/n ”/wyy   也/d 崇尚/v 自然/n ，/wd “/wyz 拜长生/nr 天/n 为/v 父/ng 长/v 生/v 地/ude2 为/v 母/ng ，/wd 拜/v 万物/n 自然/d 为/v 神灵/n ”/wyy 。/wj 遗憾/a 的/ude1 是/vshi ，/wd 长城/ns 内外/f 的/ude1 天地/n 子/ng 民/ng 后来/t 都/d 基本/ad 背离/v 了/ule 这/rzv 一/m “/wyz 尊重/v 天地/n 、/wn 道法/n 自然/n ”/wyy 的/ude1 思想/n 。/wj 
