股市/n 借/v 奥运/n 日/qt 又/d 自虐/vi 了/y 
 
    中国/ns 股市/n 有/vyou 一/m 恶习/n ,/wd 一旦/d 遇/v 重要/a 日/ng ,/wd 肯定/d 自虐/vi ./wj 
 
今天/t 是/vshi 中国/ns 奥运会/n 开幕/vi 日/ng ,/wd 于是/cc 中国/ns 股市/n 在/p 内外/f 反/vi 中/f 势力/n 合围/v 下/f ,/wd 在/p 国内/s 众多/m 汉奸/n 摇/v 白旗/n 迎合/v 下/f ,/wd 又/d 开始/v 疯狂/a 地/ude2 自虐/vi ,/wd 疯狂/a 而/cc 无耻/a 地/ude2 表演/v 砸/v 盘/qv 了/y 。/wj 
  
中国/ns 股市/n ,/wd 并非/v 中国政府/nt 股市/n ,/wd 也/d 非/b 党/n 的/ude1 股市/n ,/wd 是/vshi 由/p 几千万/m 中国/ns 民众/n 以及/cc 连带/vn 的/ude1 几亿/m 人口/n 家庭/n 血汗钱/n 垒/v 积/v 而/cc 成/v 的/ude1 ,/wd 那些/rz 基金/n 、/wn 券商/n 、/wn 机构/n 等/udeng 大/a 主力/n 所/usuo 投入/v 股市/n 的/ude1 大/a 笔/q 大笔/n 资金/n ，/wd 也/d 是/vshi 中国/ns 百姓/n 纳税/vi 的/ude1 钱/n 和/cc 存/v 银行/n 钱/n 变相/vd 提供/v 的/ude1 ，/wd 可是/c 这些/rz 仇视/v 中国政府/nt 的/ude1 各种/rz 势力/n 却/d 把/pba 邪/a 火/n 全/d 洒/vi 在/p 中国/ns 股市/n 上/f ！/wt 
  
      他们/rr 这/rzv 是/vshi 借/v 奥运/n 开幕/vi 日/ng ，/wd 恶心/a 中国/ns ！/wt 
 
这种/r 借/v 奥运/n 日/ng 砸/v 几亿/m 人/n 众/ag 利益/n 的/ude1 股市/n ，/wd 决非/v 市场/n 行为/n ，/wd 决非/v 所谓/v 技术/n 调整/vn ，/wd 而是/c 有/vyou 预谋/n 有/vyou 计划/n 的/ude1 政治/n 行为/n 。/wj 这种/r 仇视/vn 行为/n ，/wd 跟/p 之前/f 的/ude1 新疆/ns 、/wn 昆明/ns 等/udeng 地/n 恐怖/a 爆炸/vn 行为/n 没什么/vl 两/m 样/q ，/wd 就是/d 想/v 制造/v 混乱/an ，/wd 甚至/c 更/d 能/v 从/p 心理/n 上/f 制造/v 恐怖/a 后果/n ，/wd 制造/v 百姓/n 的/ude1 愤怒/a 情绪/n ！/wt 这/rzv 一点/mq 他们/rr 已/d 做到/v 了/y ，/wd 我/rr 已/d 看到/v 上千上万/m 的/ude1 怒骂/v 泄愤/vn 的/ude1 帖/ng 子/ng 在/p 网上/s 铺天盖地/vl 流传/v ！/wt 
  
令/v 我/rr 百思不得其解/vl 的/ude1 是/vshi ，/wd 敌视/v 中国/ns 的/ude1 各种/rz 势力/n 今天/t 借/v 奥运/n 恶心/a 中国/ns ，/wd 可以/v 理解/v ，/wd 可/v 那些/rz 拿/v 中国/ns 百姓/n 的/ude1 资金/n 办/v 起来/vf 的/ude1 基金/n 啊/y ，/wd 券商/n 啊/y ，/wd 机构/n 主力/n 啊/y ，/wd 你们/rr 为什么/ryv 闻/v 风/n 起/vf 舞/v ，/wd 迎合/v 他们/rr 砸/v 盘/qv 呢/y ？/ww 而/cc 选择/v 了/ule 这样/rzv 的/ude1 一个/mq 日子/n ，/wd 难道/d 你们/rr 不/d 是/vshi 中国/ns 人/n 吗/y ？/ww 为什么/ryv 像/v 日伪/n 时期/n 汉奸/n 们/k 一样/uyy 摇/v 白旗/n ，/wd 然后/c 掉转/v 枪口/n 猛/d 扫/v 自己/rr 阵地/n 呢/y ？/ww 你们/rr 本来/d 像/v 虱子/n 般/uyy 寄生/vi 在/p 中国/ns 股市/n 这个/rz 母体/n 身上/s ，/wd 却/d 回过/v 头/n 来/vf 呲/v 牙/n 咧/v 嘴/n 地/ude2 反/vi 噬/vg 这/rzv 位/q 多/a 难/a 的/ude1 母体/n ！/wt 这/rzv 是/vshi 何/ry 道理/n ？/ww 这/rzv 跟/v 被/pbei 主人/n 喂养/v 的/ude1 一/m 条/q 狗/n ，/wd 突然/ad 昏/v 了/ule 头/n ，/wd 或/c 发/v 了/ule 疯/vi ，/wd 或/c 受/v 其它/rz 西方/s 疯狗/n 传染/v 后/f 发病/vi ，/wd 回头/d 血淋淋/z 咬/vi 自己/rr 主任/n 有/vyou 何/ry 区别/n ？/ww 我/rr 已经/d 认定/v ，/wd 你们/rr 是/vshi 一/m 群/q 反/vi 噬/vg 喂养/v 你们/rr 主人/n 的/ude1 疯狗/n 。/wj 
  
      这个/rz 主人/n 是/vshi ，/wd 中国/ns 几千万/m 乃至/c 几亿百/m 姓/n 。/wj 
 
      这次/r 你们/rr 可是/c 惹/v 下/vf 众怒/n 了/y ，/wd 这笔/r 账/n 会/v 要/v 算/v 的/ude1 。/wj 
 
      从来/d 没/d 听说/v 过/uguo 主人/n 怕/v 狗/n 的/ude1 ，/wd 哪怕/c 是/vshi 疯狗/n ，/wd 外/f 狗/n ！/wt 
 
  
