让/v 海/n 的/ude1 抚摸/v ，/wd 洗涤/v 心灵/n 
 
                                                          ――/wp 记述/v 东海滨/nr 的/ude1 一/m 颗/q 明珠/n 象山/ns 
 
        手头/n 长篇/b ，/wd 把/pba 我/rr 脑子/n 快/d 熬/v 成/v 浆糊/n 的/ude1 时候/n ，/wd 我/rr 听到/v 了/ule 海/n 的/ude1 招/n 唤/vg 。/wj 
 
      《/wkz 民族/n 文学/n 》/wky 叶梅/nr 主编/v 对/p 我/rr 说/v ，/wd 让/v 海风/n 吹/v 醒/v 你/rr 那/rzv 熬/v 糊/v 的/ude1 脑浆/n 吧/y ，/wd 象山/ns 的/ude1 海/n 别/d 有/vyou 风采/n 。/wj 
 
哲人/n 说/v ，/wd 仁/ag 者/k 爱/v 山/n ，/wd 智者/n 乐/a 水/n 。/wj 自己/rr 虽/c 不/d 是/vshi 智者/n ，/wd 可/c 自小/d 喜/v 水/n ，/wd 因/p 命/n 里/f 缺水/v ，/wd 名字/n 里加/ns 了/vi 很多/m 水/n ，/wd 每天/r 三/m 顿/qv 普洱茶/n 也/d 往/p 肚子/n 里/f 灌/v 进/vf 两三/m 壶/q 水/n 。/wj 尽管/c 始终/d 没/d 能/v 把/pba 自己/rr 灌/v 成/v 个/q 智者/n ，/wd 但/c 里/f 外/f 实/ad 虚/d 倒是/d 都/d 不/d 缺水/v 了/y 。/wj 本人/rr 水/n 饱/a 也/d 知足/a 。/wj 
  
宁波/ns 的/ude1 象山县/ns ，/wd 孤陋寡闻/vl 的/ude1 我/rr 此前/t 不/d 知道/v ，/wd 更/d 不/d 知/v 人家/rr 居然/d 拥有/v 六百零八/m 个/q 岛礁/n ，/wd 海岸线/n 长/ad 达/v 八百/m 公里/q ，/wd 是/vshi 东海/ns 岸上/s 的/ude1 一/m 颗/q 璀璨/z 明珠/n ，/wd 素有/v “/wyz 海/n 山/n 仙子/n 国/n ”/wyy 之/uzhi 称/ng 。/wj 小时/n 读/v 过/uguo 一/m 部/q 小说/n 《/wkz 踏平/v 东海/ns 千/m 重/q 浪/n 》/wky ，/wd 描写/v 的/ude1 就是/d 剿灭/v 舟山/ns 群岛/n 国民党/n 残部/n 的/ude1 故事/n ，/wd 象山县/ns 的/ude1 群岛/n 也/d 在/p 其中/rz ，/wd 这/rzv 是/vshi 头/m 一/m 次/qv 读/v 海/n ；/wf 后来/t 读/v 杰克/nrf -/wp 伦敦/nsf 的/ude1 《/wkz 海/n 狼/n 》/wky ，/wd 写/v 的/ude1 故事/n 也/d 主要/d 发生/v 在/p 东海/ns 和/cc 附近/f 的/ude1 公海/n ，/wd 杰克/nrf -/wp 伦敦/nsf 为/p 体验/v 日/b 俄/b 海战/v 拿出/v 所有/b 稿酬/n 买/v 一/m 艘/q 大/a 轮船/n ，/wd 自己/rr 驾/v 船/n 游弋/vi 在/p 黄海/ns 东海/ns 附近/f 公海/n ，/wd 回去/v 后/f 才/d 完成/v 巨著/n 《/wkz 海/n 狼/n 》/wky 。/wj 我/rr 年轻/a 时/ng 十分/d 崇拜/v 杰克/nrf -/wp 伦敦/nsf ，/wd 人家/rr 那/rzv 才/d 叫/vi 三/m 贴近/v 生活/vn ，/wd 《/wkz 海/n 狼/n 》/wky 后/f 再/d 写/v 不/d 出/vf 佳作/n ，/wd 毅然/d 从/p 下/f 腭/w 朝/p 自己/rr 脑袋/n 开/v 了/ule 枪/n 。/wj 
  
        这/rzv 两/m 本/q 书/n 让/v 我/rr 知道/v 了/ule 东海/ns ，/wd 对/p 它/rr 充满/v 幻想/n 。/wj 
 
        现在/t ，/wd 《/wkz 民族/n 文学/n 》/wky 开/v 笔会/n ，/wd 邀请/v 我/rr 身/ng 临/v 象山/ns 的/ude1 东海/ns ，/wd 感受/v 它/rr 的/ude1 别样/r 风采/n ，/wd 我/rr 更/d 是/vshi 孩童/n 般/uyy 充满/v 期待/v 。/wj 
 
冒/v 蒙蒙/z 细雨/n 住/vi 进/vf 海湾/n 凹/a 处/n 的/ude1 一/m 家/q 宾馆/n ，/wd 福建/ns 台风/n 的/ude1 尾巴/n 正在/d 亲吻/v 象山/ns 的/ude1 群岛/n ，/wd 未/d 造成/v 灾难/n 却/d 送来/v 了/ule 凉爽/a ，/wd 气候/n 宜人/a 得/ude3 像/v 池莉/nr 般/uyy 想/v “/wyz 有/vyou 快感/n 就/d 叫/vi ”/wyy 。/wj 
  
象山/ns ，/wd 果然/d 如/v 它/rr 名/q ，/wd 太平/a 有/vyou 相/d （/wkz 象/ng ）/wky 。/wj 乾隆/nr 盛世/n ，/wd 有/vyou 一/m 国宝级/b 五彩/b 瓶/n ，/wd 代表/n 佛/n 之/uzhi 吉祥/n 的/ude1 大象/n 背/v 驮/v 一/m 宝/n 瓶/q ，/wd 名曰/v ：/wp 太平/ns （/wkz 瓶/n ）/wky 有/vyou 相/d （/wkz 象/ng ）/wky 。/wj 象山县/ns 随/p 宁波/ns 经济/n 发达/a ，/wd 处处/d 呈现/v 一/m 片/q 繁荣/a 飞跃/vn 的/ude1 太平/a 盛世/n 景象/n ，/wd 这个/rz 不/d 用/p 我/rr 多/d 赘述/vi 。/wj 象山/ns 又/d 地灵人杰/vl ，/wd 人才辈出/vl ，/wd 当年/t “/wyz 左/a 联/vg ”/wyy 五/m 烈士/n 之一/rz 著名/a 革命/vn 诗人/n 殷/nr1 夫/ng ，/wd 就/d 出生/vi 在/p 这里/rzs ，/wd 鲁迅/nr 和/cc 丁玲/nr 都/d 对/p 它/rr 十分/d 推崇/v ，/wd 只/d 可惜/v 年/qt 仅/d 二十一/m 岁/qt 过早/d 夭折/vi ；/wf 另/rz 一个/mq 大人物/n 就/d 是/vshi 国学/n 大师/n 著名/a 经/p 史学家/n 陈汉章/nr ，/wd 当年/t 北大/n 教授/n ，/wd 与/p 陈独秀/nr ，/wd 蔡元培/nr 、/wn 梁漱溟/nr 同时代/n 人物/n ，/wd 国学/n 著作等身/nl ，/wd 留下/v 洋洋洒洒/al 近/v 千万/m 字/n 经/p 史/nr1 学术/n 成果/n ，/wd 章太炎/nr 评价/v 他/rr “/wyz 浙中/ns 朋/ng 辈/n ，/wd 博学/a 精/ad 思/v ，/wd 无/v 出/vf 阁下/n 右/f 者/k ”/wyy ，/wd 茅盾/nr 索性/d 称/v 他/rr 为/v “/wyz 爱国/a 圣人/n ”/wyy 。/wj 他/rr 也/d 是/vshi 当年/t 从/p 象山县/ns 小/a 村庄/n 走/v 出去/vf 的/ude1 。/wj 地灵人杰/vl 方面/n ，/wd 我/rr 也/d 不/d 想/v 多/ad 说/v 什么/ry 了/y ，/wd 江浙/n 一带/n 历来/d 就/d 是/vshi 产生/v 大/a 文豪/n 大/a 学者/n 之/uzhi 地/n ，/wd 甚至/c 主导/n 了/ule 近/a 一二百/m 年/qt 中国/ns 政治/n 经济/n 文化/n 发展/vn 的/ude1 趋向/n 。/wj 
  
        每个/r 作家/n ，/wd 以及/cc 每个/r 人/n ，/wd 感受/v 和/cc 体验/v 某/rz 一/m 新/a 地方/n 时/ng ，/wd 都/d 有/vyou 各自/rr 不同/a 的/ude1 角度/n 。/wj 
 
        或许/d ，/wd 多年/mq 从事/vi 生态/n 领域/n 方面/n 的/ude1 文学/n 创作/vn 的/ude1 关系/n ，/wd 我/rr 每/rz 到/v 一/m 地/ude2 对/p 此/rzs 方面/n 十分/d 敏感/a 。/wj 
 
第二/m 天/qt 我们/rr 就/d 出海/vi 了/y 。/wj 风和日丽/vl ，/wd 海风/n 在/p 轻轻/z 的/ude1 吹/v ，/wd 海浪/n 在/p 轻轻/z 的/ude1 摇/v ，/wd 不/d 年轻/a 的/ude1 赵大年/nr 、/wn 阿/b 扎/v 堤/n 、/wn 蔡/nr1 测/v 海/n 、/wn 李霄明/nr 、/wn 意/b 希泽仁/nr 、/wn 李惠善/nr 、/wn 潘灵/nr 、/wn 乌兰木/nrf 、/wn 羊子/nr 、/wn 赵锦中/nr 、/wn 我/rr 等/v 或/c 站/vi 或/c 坐/v 或/c 躺/v 在/p 夹板/n 上/f ，/wd 都/d 没有/v 被/pbei 摇/v 睡/v ，/wd 而是/c 十分/d 惬意/a 地/ude2 目不转睛/dl 地/ude2 看/v 着/uzhe 那/rzv 蔚蓝色/n 的/ude1 大海/n ，/wd 享受/v 着/uzhe 大自然/n 馈赠/vn 的/ude1 无比/z 美丽/a 。/wj 
  
        渐渐/d ，/wd 有/vyou 个/q 现象/n 引起/v 我/rr 注意/v ，/wd 并/cc 让/v 我/rr 惊异/v 。/wj 
 
        辽阔/a 无际/z 的/ude1 大/a 海面/n 上/f ，/wd 却/d 看/v 不/d 到/v 任何/rz 一/m 艘/q 船/n 只/d ！/wt 
 
这/rzv 是/vshi 什么/ry 原因/n ？/ww 这里/rzs 没有/v 台风/n ，/wd 大海/n 万里无云/vl ，/wd 风平浪静/vl ，/wd 而/cc 东海/ns 又/d 是/vshi 鱼/n 产/v 极为/d 丰富/a ，/wd 渔业/n 资源/n 数一数二/bl ，/wd 为何/ryv 大海/n 上/f 看不到/v 任何/rz 一/m 只/q 捕捞/vn 船只/n ？/ww 难道/d 渔民/n 们/k 都/d 改行/vi 干/v 别的/rzv 更/d 能/v 赚钱/v 的/ude1 行当/n 去/vf 了/y ？/ww 难道/d 渔民/n 都/d 变/v 懒惰/a ，/wd 不/d 是/vshi 三/m 天/qt 打鱼/vi 两/m 天/qt 晒/v 网/n ，/wd 而是/c 天天/d 在/p 晒/v 网/n ？/ww 
  
我/rr 心中/s 一时/t 充满/v 疑惑/vn 。/wj 海面/n 空旷/a 得/ude3 如/v 我/rr 老家/n 的/ude1 平阔/a 无/v 人/n 的/ude1 大/a 草原/n ，/wd 空旷/a 得/ude3 我/rr 都/d 走/v 进/vf 驾/v 使/v 舱/n 把/pba 掌/n 了/ule 一会儿/mq 小/a 游轮/n 的/ude1 舵/n ，/wd 自由/an 任意/d 行使/v 在/p 海面/n 上/f ，/wd 不必/d 害怕/v 撞/v 上/vf 别的/rzv 什么/ry 船/n 。/wj 船老大/n 黑红/z 的/ude1 脸上/s 挂/v 着/uzhe 微笑/vi ，/wd 嘴巴/n 上/f 叼/v 着/uzhe 烟卷/n ，/wd 放心/v 地/ude2 看/v 着/uzhe 我/rr 把/v 轮/qv 舵/n 转/v 过/uguo 来/f 转/v 过去/vf 。/wj 
  
登花/nr2 岙/w 岛/n ，/wd 观/vg 高耸/v 的/ude1 “/wyz 龟头/n 山/n ”/wyy （/wkz 导游/n 愣/dg 说/v 成/v 佛/n 头/q 山/n 被/pbei 我们/rr 集体/n 否决/v ）/wky ，/wd 看/v 火山/n 地震/n 残余/n 石林/n ，/wd 让/v 汶川/ns 诗人/n 羊/n 子/ng 差点/d 被/pbei 海浪/n 卷/ng 走/v ，/wd 还/d 几乎/d 把/pba 漂亮/a 的/ude1 小/a 导游/n 介绍/v 给/v 同/p 游/v 的/ude1 一/m 位/q 海军/n 中尉/n 谈/v 婚/ng 论/v 嫁/v 之后/f ，/wd 我们/rr 的/ude1 小/a 游轮/n 伴/v 着/uzhe 晚霞/n 回/qv 港/n 了/y 。/wj 
  
        停泊/v 的/ude1 港/n 非/b 早晨/t 出发/vi 之/uzhi 地/n ，/wd 是/vshi 香山/ns 最/d 大/a 的/ude1 码头/n 港/n 石/nr1 浦/b 。/wj 
 
        这时/rzt ，/wd 我/rr 又/d 被/pbei 眼前/s 的/ude1 一个/mq 景象/n 惊讶/a 了/y 。/wj 
 
在/p 这/rzv 三/m 面/q 环/n 山/n ，/wd 只/d 有/vyou 一个/mq 出海口/n 的/ude1 大/a 避风港/n 湾/ng 里/f ，/wd 停泊/v 着/uzhe 足足/d 千百/m 只/q 一望无际/vl 的/ude1 大大小小/z 捕捞/v 船/n ！/wt 这些/rz 船只/n ，/wd 都/d 用/p 铁链/n 拴/v 连/ulian 着/vi ，/wd 令/v 人/n 想起/v 赤壁/ns 曹操/nr 十/m 里/q 战船/n 的/ude1 连接/vn 。/wj 而/cc 岸上/s ，/wd 渔民/n 们/k 有的/rz 在/p 晒/v 网/n 织/v 网/n ，/wd 有的/rz 闲坐/vi 饮茶/vi 谈/v 事/n ，/wd 一派/b 安闲/a 太平/a 生活/vn 景象/n 。/wj 显然/a ，/wd 这些/rz 船只/n 这样/rzv 入港/v 停泊/v ，/wd 不/d 是/vshi 一/m 天/qt 两/m 天/qt 了/y ，/wd 已/d 有/vyou 很/d 长/a 时间/n 的/ude1 样子/n 。/wj 
  
        我们/rr 的/ude1 疑惑/vn ，/wd 陪同/v 我们/rr 的/ude1 县委/n 宣传部/n 洪贤兴/nr 部长/n 做/v 了/ule 解答/vn 。/wj 
 
        现在/t 是/vshi 禁渔期/n ！/wt 整个/b 东海/ns 都/d 在/p 休渔/vn ！/wt 
 
十八/m 年/qt 前/f ，/wd 象山/ns 渔民/n 陈/nr1 老大/n 带领/v 渔民/n 共同/b 倡议/n ，/wd 并/cc 向/p 国务院/nt 建议/n ，/wd 每年/r 在/p 海鱼/n 产卵/vn 时期/n 禁/v 渔/ng 。/wj 这/rzv 是/vshi 为了/p 让/v 东海/ns 喘/v 口/q 气/n ，/wd 给/p 子孙/n 留/v 资源/n ，/wd 保护/v 海洋/n 生态/n 的/ude1 重大/a 举措/n 。/wj 
  
        我们/rr 不仅/c 为/v 之/uzhi 心/n 动/v 。/wj 尽管/c 早/ad 有/vyou 耳闻/vn 休渔/vn 之/uzhi 事/n ,/wd 但/c 时间段/n 不/d 很/d 清楚/a ./wj 被/pbei 我们/rr 赶上/v 了/y ./wj 
 
          朴实无华/al ，/wd 却/d 意味/v 无穷/z 。/wj 
 
象山县/ns 被/pbei 评为/v 全国/n 生态/n 示范县/n ，/wd 决不/d 是/vshi 浪/n 得/ude3 虚名/n ，/wd 他们/rr 生态/n 保护/vn 方面/n 早早/d 走/v 在/p 前/f 边/k ，/wd 并/cc 用/v 实际/ad 证明/v 了/ule 这/rzv 一点/mq 。/wj 他们/rr 正在/d 为/v 把/pba 本县/r 打/v 造成/v 海洋/n 生态/n 保护/vn 县/n 而/cc 全力/n 工作/vn ，/wd 并/cc 已/d 得到/v 国家/n 环保/n 部/q 和/cc 联合国/nt 有关/vn 组织/n 认可/vn 和/cc 关注/vn 。/wj 
  
从/p 东海/ns 象山/ns 归来/vi ，/wd 除了/p 脸皮/n 晒/v 黑/a ，/wd 带/v 回/v 一/m 身/q 海/n 咸味/n 以及/cc 一个/mq 海洋/n 古生物/n ――/wp 鲎/w 壳/ng 之外/f ，/wd 此行/rzv 更/d 重要/a 是/vshi 我/rr 的/ude1 心灵/n 受到/v 洗涤/vn ，/wd 受到/v 一/m 次/qv 大自然/n 的/ude1 陶冶/vn ，/wd 并/cc 从/p 象山/ns 渔民/n 那里/rzs 带/v 回来/v 他们/rr 对/p 海洋/n 生态/n 的/ude1 深度/n 反思/vn 和/cc 给/p 我/rr 心灵/n 造成/v 的/ude1 冲击/vn 、/wn 启迪/vn 。/wj 
  
          感谢/v 大海/n ，/wd 感谢/v 象山/ns ，/wd 感谢/v 东海/ns 渔民/n ！/wt 
