喜欢/vi 上海/ns 的/ude1 理由/n 
 
　 　 力波/nr2 啤酒/n 的/ude1 广告/n 歌/n 这么/rz 唱/v ：/wp 上海/ns 是/vshi 我/rr 长大成人/vl 的/ude1 所在/n ，/wd 带走/v 我/rr 所有/b 的/ude1 情怀/n 。/wj 第一/m 次/qv 干杯/vi ，/wd 头/m 一/m 回/qv 恋爱/vi ，/wd 在/p 永远/b 的/ude1 纯真/a 年代/n 。/wj 追/v 过/uguo 港/n 台/q 同胞/n ，/wd 迷/v 上/vf 过/uguo 老外/n ，/wd 自己/rr 当/p 明星/n 感觉/n 也/d 不/d 坏/a 。/wj 成功/a 的/ude1 滋味/n ，/wd 自己/rr 最/d 明白/v ，/wd 旧/a 的/ude1 不/d 去/vf 新/a 的/ude1 不/d 来/vf 。/wj 城市/n 的/ude1 高度/n ，/wd 它/rr 越/d 变/v 越/d 快/a ，/wd 有人/r 出去/vf 有人/r 回来/v ，/wd 身边/s 的/ude1 朋友/n 越/d 穿越/v 新派/n ，/wd 上海/ns 让/v 我/rr 越/d 看/v 越/d 爱/v 。/wj 好日子/n 好/a 时代/n ，/wd 我/rr 在/p 上海/ns 力波/nr 也/d 在/v 。/wj 
  
　 　 这/rzv 歌/n 唱/v 得/ude3 是/vshi 真/d 好/a ，/wd 力波/nr 啤酒/n 在/p 上海/ns 沉寂/v 了/ule 这么/rz 多/m 年/qt ，/wd 好歹/d 也/d 该/v 扬眉吐气/vl 了/y 。/wj 别/d 老/a 让三德利/nrf 啤酒/n 的/ude1 美人鱼/n 在/p 屏幕/n 里/f 游/v 来/vf 游/v 去/vf ，/wd 好看/a 点/qt 也/d 就/d 算/v 了/y ，/wd 腰/n 那么/rz 粗/a ，/wd 真/d 想/v 命令/n 她/rr 赶紧/d 减肥/vi 去/vf 。/wj 燕京/ns 的/ude1 味道/n 。/wj 我/rr 喝/vg 得/ude3 半/m 高/a ，/wd 喋喋不休/vl 地/ude2 跟/p 朋友/n 讨论/v 这/rzv 酒/n 的/ude1 口感/n ，/wd 朋友/n 也/d 不/d 答/v 话/n ，/wd 只是/c 一/m 杯杯/q 接着/c 灌/v 我/rr 。/wj 末了/t 散/v 席/qt 时/ng ，/wd 他/rr 说/v ：/wp 融入/v 了/ule 那/rzv 个/q 城市/n ，/wd 便/d 喝/vg 那里/rzs 的/ude1 酒/n ，/wd 怎么/ryv 喝/vg 怎么/ryv 舒服/a 。/wj   　 　 我/rr 顿时/d 一/m 楞/vg ，/wd 我/rr 的/ude1 心/n 是/vshi 什么/ry 时候/n 回到/v 上海/ns 的/ude1 呢/y ？/ww 天/qt 知道/v ，/wd 反正/d 就/d 是/vshi 回来/v 了/y 。/wj 最后/f 再/d 唱/v 一/m 遍/qv 那/rzv 首/m 歌/n 吧/y ，/wd 预备/v 起/vf …/ws …/ws 上海/ns 让/v 我/rr 越/d 看/v 越/d 爱/v ，/wd 好日子/n 好/a 时代/n ，/wd 我/rr 在/p 上海/ns 媳妇/n 也/d 在/v 。/wj   
  
　 　 小时候/t ，/wd 力波/nr 啤酒/n 好像/v 真的/d 是/vshi 上海/ns 的/ude1 著名/a 品牌/n 之一/rz ，/wd 那/rzv 个/q 阶段/n ，/wd 同时/c 能/v 展示/v 上海/ns 人/n 骄傲/an 的/ude1 还有/v 大众/nz 汽车/n 和/cc 大/a 白兔/n 奶糖/n 。/wj 有/vyou 回/v 趁/p 大人/n 不/d 注意/v 偷/v 喝/vg 过/uguo 力波/nr 啤酒/n ，/wd 感觉/n 又/d 苦/a 又/d 涩/a ，/wd 全/d 吐/v 在/p 地上/s ，/wd 自/p 此/rzs 之后/f 这个/rz 印象/n 便/d 根深蒂固/vl ，/wd 再/d 也/d 没/d 碰/v 过/uguo 这/rzv 牌子/n 的/ude1 酒/n 。/wj 
  
　 　 后来/t 到/v 了/ule 北京/ns ，/wd 跟着/v 喝/vg 燕京/ns ，/wd 不知不觉/dl 喝/vg 上/vf 了/ule 瘾/n ，/wd 比/p 嘉士伯/nz 淡/a ，/wd 比/p 青岛/ns 浓/a ，/wd 觉得/v 口感/n 滑/v 爽/ag 麦芽/n 清香/n 。/wj 回到/v 上海/ns ，/wd 满/a 世界/n 找/v 燕京/nz ，/wd 只/d 买/v 到/v 罐/ng 啤/w ，/wd 开/v 罐/ng 畅饮/v ，/wd 却/d 找/v 不到/v 感觉/n ，/wd 心/n 下/f 以为/v 还是/c 瓶/n 啤/w 好/a 。/wj 然后/c 回/v 北京/ns 出差/vi ，/wd 坐/v 在/p 东直门/ns 喝/vg 瓶/n 啤/w ，/wd 朋友/n 倒/vi 酒/n 姿势/n 生硬/a ，/wd 泡沫/n 从/p 杯/ng 角/ng 溢出/v 来/vf ，/wd 赶紧/d 伸/v 嘴/n 接着/c 喝/vg ，/wd 喝/vg 干/v 之后/f 咂/v 吧/y 嘴/n ，/wd 皱眉/vi ，/wd 怎么/ryv 有/vyou 这么/rz 重/a 的/ude1 酒精/n 味道/n ？/ww 
  
　 　 是/vshi 酒/n 变/v 了/y 。/wj 还/d 是/vshi 我/rr 变/v 了/y ？/ww 酒/n 不/d 会/v 变/v ，/wd 我/rr 变/v 了/y 。/wj 
 
　 　 回到/v 上海/ns ，/wd 朋友/n 在/p 火锅/n 店/n 里/f 为/v 我/rr 接/v 风/n ，/wd 店/n 里/f 免费/vd 送/v 啤酒/n ，/wd 只/d 有/vyou 力波/nr 。/wj 勉为其难/vl 地/ude2 喝/vg 了/ule 一/m 口/q ，/wd 咦/e ？/ww 不/d 错/v ！/wt 干杯/vi 。/wj 几/m 杯/q 下/f 肚/ng 越发/d 开心/a ，/wd 觉得/v 这/rzv 酒/n 竟然/d 隐约/z 有/vyou 了/ule 燕京/ns 的/ude1 味道/n 。/wj 我/rr 喝/vg 得/ude3 半/m 高/a ，/wd 喋喋不休/vl 地/ude2 跟/p 朋友/n 讨论/v 这/rzv 酒/n 的/ude1 口感/n ，/wd 朋友/n 也/d 不/d 答/v 话/n ，/wd 只是/c 一/m 杯杯/q 接着/c 灌/v 我/rr 。/wj 末了/t 散/v 席/qt 时/ng ，/wd 他/rr 说/v ：/wp 融入/v 了/ule 那/rzv 个/q 城市/n ，/wd 便/d 喝/vg 那里/rzs 的/ude1 酒/n ，/wd 怎么/ryv 喝/vg 怎么/ryv 舒服/a 。/wj 
