记住/v 这些/rz 美丽/a 的/ude1 传说/n 
 
中华/nz 大地/n 是/vshi 一/m 块/q 神奇/a 的/ude1 土地/n 。/wj 它/rr 的/ude1 神奇/a ，/wd 其实/d 在/p 于/p 人/n 。/wj 自从/p 盘古开天地/nl ，/wd 这块/r 土地/n 上/f 就/d 一再/d 孕育/v 出/vf 一个/mq 又/d 一个/mq 神奇/a 的/ude1 人/n 。/wj 女娲/nr 、/wn 夸/v 父/ng 、/wn 后/f 羿/nr1 、/wn 后/f 稷/ng 、/wn 大禹/nr2 、/wn 嫘/w 祖/ng ，/wd 这些/rz 神话/n 传说/n 中/f 的/ude1 角色/n 背后/f 都/d 有/vyou 真/a 人/n 的/ude1 影子/n 。/wj 他们/rr 是/vshi 担当/v 大任/n 的/ude1 人/n ，/wd 是/vshi 为/v 民/ng 解救/v 苦难/n 的/ude1 人/n ，/wd 是/vshi 给/p 人/n 造就/v 幸福/a 的/ude1 人/n 。/wj 他们/rr 无不/d 有/vyou 广大/b 的/ude1 胸襟/n ，/wd 无不/d 有/vyou 高超/a 的/ude1 智慧/n ，/wd 无不/d 有/vyou 神奇/a 的/ude1 伟力/n 。/wj 因为/p 他们/rr 给/p 人民/n 解救/v 了/ule 苦难/n ，/wd 给/p 人民/n 造就/v 了/ule 幸福/a ，/wd 人民/n 就/d 不会/v 忘记/v 他们/rr ，/wd 用/p 各种/rz 方式/n 表达/v 对/p 他们/rr 的/ude1 崇敬/vn 、/wn 仰慕/v 、/wn 怀念/vn 和/cc 歌颂/v 。/wj 不仅如此/bl ，/wd 人们/n 愿意/v 把/pba 一切/rz 功勋/n 都/d 归功/vi 于/p 他们/rr ，/wd 把/pba 一切/rz 美好/a 的/ude1 愿望/n 寄托/v 在/p 他们/rr 身上/s ，/wd 甚至/d 赋予/v 了/ule 他们/rr 超乎/v 常人/n 的/ude1 神力/n 。/wj 如果/c 说/v ，/wd 在/p 史前/b 的/ude1 蒙昧/a 中/f ，/wd 由于/c 缺乏/v 记载/v ，/wd 人们/n 更/d 多/a 地/ude2 凭借/p 传说/n 和/cc 想象/v 去/vf 铭记/v 这些/rz 大/a 英雄/n ；/wf 那么/c ，/wd 在/p 后世/n ，/wd 那些/rz 确/d 然/rz 生活/vn 在/p 人民/n 中/f 的/ude1 伟人/n 也/d 被/pbei 赋予/v 神奇/a 之/uzhi 力/n 就/d 不能不/d 说/v 是/vshi 人民/n 有意/d 地/ude2 创造/v 了/y 。/wj 巧匠/n 鲁/b 班/n ，/wd 治水/vi 的/ude1 李冰/nr ，/wd 神医/n 扁/a 鹊/ng ，/wd 以至于/c 谋士/n 诸葛亮/nr 、/wn 清官/n 包/v 拯/vg ，/wd 都/d 被/pbei 大大/d 神化/v 了/y 。/wj 人们/n 是/vshi 多么/d 盼望/v 这些/rz 神人/n 就/d 在/p 自己/rr 身边/s 啊/y ！/wt 
  
刘伯/nr 温和/a 他/rr 的/ude1 故事/n 是/vshi 相对/d 晚/tg 出/vf 的/ude1 ，/wd 而/cc 其/rz 传说/n 逸闻/n ，/wd 却/d 更/d 神/a 、/wn 更/d 奇/ag ，/wd 传播/v 得/ude3 也/d 更/d 广/a 、/wn 更/d 远/a 。/wj 
 
刘伯温/nr 本/d 是/vshi 一/m 介/vg 书生/n ，/wd ，/wd 生活/vi 在/p 元/q 末/f 明/tg 初/f 那个/rz 大/a 动荡/an 、/wn 大/a 变革/vn 的/ude1 时代/n 。/wj 他/rr 读/v 的/ude1 是/vshi 孔孟之/nr 书/n ，/wd 一心/d 想/v 着/uzhe 能够/v 投奔/v 明/ag 主/ag ，/wd 去/vf 实现/v 修身/vi 齐家治国平天下/nl 。/wj 当/p 元朝/t 腐败/an 到/v 已经/d 不/d 能/v 容纳/v 一个/mq 一心/d 要/v 报效/v 的/ude1 直臣/nr2 时/ng ，/wd 他/rr 便/d 愤然/d 退出/v 了/ule 官场/n ，/wd 以/p 退隐/v 表达/v 他/rr 的/ude1 愤怒/an 和/cc 反抗/vn 。/wj 而/cc 此时/r 以/p 红/a 巾/ng 军/n 为/p 主体/n 的/ude1 反/vi 元/q 斗争/vn 正在/d 如火如荼/al 地/ude2 展开/v 。/wj 群雄/n 并/cc 起/vf ，/wd 逐鹿/v 中原/ns ，/wd 朱元璋/nr 成为/v 其中/rz 最/d 有/vyou 前途/n 的/ude1 一/m 支/q 力量/n 。/wj 当/p 朱元璋/nr 从/p 一个/mq 盲目/a 的/ude1 饥民/n 转变/v 成为/v 一个/mq 要/v 拯救/v 生/v 民/ng 于/p 水/n 火/n 的/ude1 豪杰/n 时/ng ，/wd 胸怀/n 天下/n 之/uzhi 志/n 的/ude1 刘伯温/nr 与/p 他/rr 一/d 拍/v 而/cc 和/cc 。/wj 他们/rr 共同/d 推动/v 了/ule 大/a 明王朝/n 的/ude1 建立/vn ，/wd 完成/v 了/ule “/wyz 驱除/v 鞑/w 虏/ng ，/wd 恢复/v 中华/nz ，/wd 立纲/nr 陈纪/nr ，/wd 救济/n 斯/Rg 民/ng ”/wyy 的/ude1 任务/n 。/wj 在/p 天地/n 翻/v 覆/vg 之/uzhi 时/ng ，/wd 刘伯温/nr 尽显/nr2 了/ule 他/rr 的/ude1 才华/n ，/wd 实现/v 了/ule 他/rr 作为/p 王/n 佐帝/nrf 师/ng 的/ude1 治国/vi 平/a 天下/n 的/ude1 理想/n 。/wj 后/f 人/n 在/p 把/pba 他/rr 与/p 诸葛亮/nr 并/cc 提/v 的/ude1 时候/n ，/wd 说/v “/wyz 三分/t 天下/n 诸葛亮/nr ，/wd 一统/nr 江山刘伯温/nr ”/wyy ，/wd 赞颂/v 刘/nr1 伯/ng 温/ng 绝不/d 吝啬/a 词汇/n 。/wj 刘伯温/nr 被/pbei 神化/v 了/y ，/wd 他/rr 成/v 了/ule 无所不能/vl 无/v 所/usuo 不/d 晓/vg 的/ude1 智慧/n 的/ude1 化身/n 。/wj 
  
人们/n 为什么/ryv 会/v 神话/n 刘伯温/nr ？/ww 当然/d 是/vshi 因为/p 他/rr 的/ude1 智慧/n 。/wj 但/c 根本/n 上/f ，/wd 不能不/d 说/v 是/vshi 因为/p 在/p 百姓/n 经历/v 苦难/n 时/ng ，/wd 他/rr 与/p 众多/m 豪杰/n 一道/d 实现/v 了/ule 改朝换代/vl ，/wd 改变/v 了/ule 百姓/n 的/ude1 命运/n ，/wd 使/v 民众/n 从/p 深重/a 的/ude1 苦难/n 中/f 解救/v 出来/vf 。/wj 从此/d ，/wd 刘伯温/nr 不再/d 是/vshi 一个/mq 曾经/d 身居/v 庙堂/n 的/ude1 高官/n ，/wd 他/rr 来到/v 了/ule 民间/n ，/wd 来到/v 了/ule 街头巷尾/nl ，/wd 来到/v 了/ule 田舍/n 茶楼/n ，/wd 和/cc 百姓/n 们/k 来到/v 了/ule 一起/s 。/wj 他/rr 做/v 过/uguo 的/ude1 没/d 做/v 过/uguo 的/ude1 ，/wd 真实/a 的/ude1 和/cc 乌/b 有的/rz ，/wd 前人/n 的/ude1 后人/n 的/ude1 ，/wd 凡是/d 能/v 展现/v 智慧/n 的/ude1 事/n ，/wd 都/d 加/v 在/p 了/ule 他/rr 的/ude1 头/n 上/f 。/wj 每逢/v 有/vyou 事/n ，/wd 人们/n 都/d 希望/v 刘伯温/nr 会/v 出现/v ，/wd 借/v 他/rr 来/vf 号召/v ，/wd 请/v 他/rr 来/vf 解难/vi ，/wd 托/v 他/rr 来/vf 预言/v 。/wj 新/a 故事/n 层出不穷/vl ，/wd 流传/v 也/d 越来越/d 远/a 。/wj 
  
人/n 的/ude1 价值/n 和/cc 人/n 的/ude1 一切/rz 创造/v ，/wd 都/d 归功/vi 于/p 智慧/n 。/wj 天地/n 间/f 唯/d 人类/n 独有/v 智慧/n 。/wj 治国/vi 、/wn 治军/vi 、/wn 治/v 事/n ，/wd 无/v 不/d 需要/v 智慧/n 。/wj 识/v 天/qt 、/wn 识/v 物/ng 、/wn 识/v 人/n ，/wd 无/v 不/d 需要/v 智慧/n 。/wj 大/a 智/ng 令/v 人/n 震撼/vn ，/wd 巧智/nr2 令/v 人/n 赞叹/v 。/wj 人们/n 呼唤/vn 智慧/n ，/wd 崇拜/v 智者/n ，/wd 希望/v 赋予/v 智者/n 以/c 更加/d 神奇/a 的/ude1 力量/n ，/wd 刘伯温/nr 的/ude1 传说/n ，/wd 就/d 承载/v 着/uzhe 人们/n 这种/r 希望/v 与/cc 寄托/v 。/wj 
  
刘伯温/nr 出生/vi 在/p 浙江/ns 文成/nr2 （/wkz 元/q 明/ag 时/ng 属/v 青田/nr2 ）/wky ，/wd 他/rr 的/ude1 家乡/n 正是/v 因为/c 他/rr 的/ude1 谥/vg 号/n 而/cc 命名/v 为/v 文/ng 成/v 。/wj 如今/t ，/wd 刘伯温/nr 已经/d 成/v 了/ule 文成/nr2 的/ude1 一/m 张/q 名片/n ，/wd 刘基/nr 文化/n 则/d 成为/v 当地/s 文化/n 建设/vn 的/ude1 一/m 大/a 特色/n 。/wj 然而/c 刘伯温/nr 不仅/c 属于/v 文/ng 成/v ，/wd 也/d 属于/v 中华民族/n 。/wj 文成县/ns 的/ude1 朋友/n 们/k 把/pba 全国/n 各地/rzs 的/ude1 刘伯温/nr 传说/n 收集/v 成/v 书/n ，/wd 广/ad 为/v 传布/v ，/wd 不仅/c 是/vshi 为了/p 文/ng 成/v 文化/n 建设/vn ，/wd 也/d 是/vshi 为/p 全国/n 各地/rzs 的/ude1 民族/n 、/wn 民间/n 文化/n 建设/vn 做/v 了/ule 一/m 件/q 好事/n 。/wj 
  
记住/v 刘伯温/nr ，/wd 记住/v 这些/rz 美丽/a 的/ude1 传说/n 吧/y 。/wj 让/v 我们/rr 继续/v 在/p 这块/r 大地/n 上/f 创造/v 神话/n 吧/y ，/wd 让/v 我们/rr 努力/ad 把/pba 一切/rz 神话/n 变为/v 现实/n 吧/y ！/wt 
