从/p 明/tg 到/v 清/tg 四/m 
 
耶稣会士利玛窦/nrf 曾/d 这样/rzv 称赞/v 中国/ns 的/ude1 天文学/n 水平/n ，/wd 他/rr 说/v ：/wp “/wyz 他们/rr 计算/v 日/b 、/wn 月食/n 的/ude1 时间/n 非常/d 清楚/a 准确/a ，/wd 所/usuo 用/v 方法/n 却/d 与/p 我们/rr 不同/a ，/wd 这些/rz 人/n 从来/d 没有/v 和/cc 欧洲/ns 人/n 交往/vn 过/uguo ，/wd 完全/ad 由/p 自己/rr 的/ude1 经验/n 获得/v 和/cc 我们/rr 相似/a 的/ude1 成就/n ，/wd 真是/d 一/m 件/q 可以/v 惊奇/a 的/ude1 事/n 。/wj 何况/c 我们/rr 的/ude1 成绩/n 是/vshi 与/p 全世界/n 人士/n 通力合作/vl 而/cc 得到/v 的/ude1 。/wj ”/wyy [/wkz 1/m ]/wky 清朝/t 康熙/t 年间/n ，/wd 法国/nsf 传教士/n 李明/nr （/wkz Le/x   Comte/x ,/wd L./x ）/wky 参观/v 过/uguo 北京/ns 观象台/n 后/f ，/wd 引用/v 另/rz 一/m 位/q 耶稣/nrf 会/v 传教士/n 的/ude1 话/n 说/v ：/wp “/wyz 这些/rz 铜/n 制/v 机器/n 已经/d 制造/v 七百/m 年/qt 了/y ，/wd 在/p 这个/rz 硕大/a 城楼/n 平台/n 上/f 也/d 存放/v 了/ule 几/m 个/q 世纪/n ，/wd 可/v 其/rz 式样/n 仍/d 显/v 明亮/a 清晰/a ，/wd 就/d 像/v 是/vshi 刚/d 铸造/v 的/ude1 一样/uyy 。/wj 无论是/c 存放/v 地点/n 的/ude1 宏伟/a ，/wd 还是/c 机器/n 设计/vn 制造/vn 的/ude1 精美/a ，/wd 远非/d 欧洲/ns 人/n 所/usuo 能/v 比/p …/ws …/ws 总之/c ，/wd 中国/ns 以/p 此/rzs 显示/v 了/ule 他们/rr 的/ude1 全部/m 科学/n 和/cc 富庶/an ，/wd 这/rzv 足/d 可/v 让/v 那些/rz 无/v 此/rzs 等/v 设计/vn 制造/vn 能力/n 的/ude1 其他/rzv 民族/n 感到/v 羞愧/vn 。/wj ”/wyy [/wkz 2/m ]/wky 
  
英国/ns 科学技术/n 史/nr1 学者/n 李约瑟/nrf （/wkz Joseph/x   Needham/x ）/wky 认为/v ，/wd 徐光启/nr 的/ude1 思想/n 方法/n 上/f 酝酿/v 着/uzhe 近代/t 科学/n 的/ude1 倾向/n 。/wj 他/rr 说/v ：/wp “/wyz 当/v 十六/m 世纪/n 末/f ，/wd 利玛窦/nrf 到/v 中国/ns 同/p 中国/ns 学者/n 讨论/vn 天文学/n 时/ng ，/wd 中国/ns 天文学家/n 的/ude1 思想/n （/wkz 这/rzv 保存/v 在/p 他/rr 的/ude1 谈话/vn 记录/n 中/f ）/wky ，/wd 今天/t 从/p 各/rz 方面/n 看来/v ，/wd 都比利玛窦/nrf 自己/rr 的/ude1 托勒密/nrf -/wp 亚里士多德/nrf (/wkz Aristotle/x )/wky 式/k 的/ude1 世界观/n 更为/d 近代化/v 一些/mq 。/wj ”/wyy [/wkz 3/m ]/wky 中国/ns 学者/n 同样/d 认为/v ，/wd “/wyz 徐光启/nr 的/ude1 哲学/n 思想/n 及/cc 方法论/n 是/vshi 远远/d 超出/v 当时/t 和/cc 他/rr 往/p 还/d 的/ude1 西方/s 传教士/n 之上/f 的/ude1 。/wj 他/rr 应该/v 公正/a 地/ude2 不/d 是/vshi 和/p 他/rr 同/p 时代/n 的/ude1 利玛窦/nrf 等/udeng 人/n 而是/c 和/p 他/rr 同/p 时代/n 的/ude1 培根伽里略/nrf 和/cc 笛/n 卡尔/nrf 相提并论/vl 。/wj ”/wyy 
