故宫/ns 学/v 的/ude1 整体/n 性/ng 、/wn 系统性/n 、/wn 综合性/n 
 
故宫/ns 学/v 的/ude1 提出/v 具有/v 里程碑/n 的/ude1 意义/n 。/wj 它/rr 是/vshi 在/p 清政府/n 被/pbei 推翻/v 后/f ，/wd 从/p 1914年/t 武英/nr 的/ude1 古物/n 陈列/v 所/q ，/wd 到/p 1925年/t 故宫/ns 博物院/n 正式/ad 成立/vi ，/wd 经过/p 几十/m 年/qt 的/ude1 研究/vn 探索/vn 之后/f 提出/v 的/ude1 ，/wd 不/d 是/vshi 生硬/a 的/ude1 ，/wd 凭空/d 而/cc 来/vf 的/ude1 ，/wd 是/vshi 水到渠成/vl 的/ude1 一个/mq 概念/n 。/wj 
  
故宫/ns 学/v 的/ude1 提出/v ，/wd 使/v 围绕/v 故宫/ns 的/ude1 各种/rz 研究/v 从/p 自发/d 走向/v 自觉/a ，/wd 从/p 盲目/ad 走向/v 理性/n ，/wd 从/p 散漫/a 走向/v 系统/n ，/wd 从/p 自/rr 为/p 走向/v 规范/n 。/wj 故宫/ns 学/v 是/vshi 研究/v 明清/t 历史/n 的/ude1 新/a 路径/n ，/wd 是/vshi 传承/vn 传统/n 文化/n 的/ude1 新/a 园地/n ，/wd 是/vshi 可/v 持续/vd 发展/v 的/ude1 新/a 学问/n 。/wj 
  
故宫/ns 学/v 应/v 是/vshi 指/v 以/p 故宫/ns 为/p 核心/n 范围/n 的/ude1 各种/rz 学问/n ，/wd 它/rr 不/d 是/vshi 一个/mq 学科/n ，/wd 而是/c 一个/mq 学术/n 范围/n 的/ude1 界定/vn ，/wd 鉴于/p 它/rr 的/ude1 研究/vn 内容/n 的/ude1 广泛/a 和/cc 各/rz 内容/n 之间/f 的/ude1 密切/ad 联系/v ，/wd 故宫/ns 学/v 又/d 是/vshi 在/p 研究/vn 方法/n 上/f 有/vyou 突出/a 特色/n 的/ude1 学问/n 。/wj 
  
故宫/ns 学/v 所/usuo 包含/v 的/ude1 学科/n 就/d 其/rz 大端/n 而言/uls ，/wd 有/vyou 博物馆/n 学/v 、/wn 文物/n 学/v 、/wn 历史学/n 、/wn 文化/n 学/v 。/wj 故宫/ns 学/v 的/ude1 最/d 大/a 特点/n 在于/v 它/rr 的/ude1 综合性/n 、/wn 系统性/n 。/wj 其/rz 的/ude1 研究/vn 区域/n ，/wd 以/p 紫禁城/n 为/p 核心/n ，/wd 研究/v 的/ude1 内容/n 包括/v 宫室/n 建筑/n ，/wd 传世/vn 器物/n 、/wn 院/n 藏/b 文物/n 、/wn 原始/a 档案/n 、/wn 历史/n 文献/n ，/wd 缺/v 一/m 不/d 成为/v 故宫/ns 学/v 。/wj 故宫/ns 学/v 是/vshi 独一无二/bl 的/ude1 ，/wd 不可/v 模拟/vn 、/wn 复制/v 的/ude1 整体/n 学问/n 。/wj 离开/v 故宫/ns ，/wd 故宫/ns 学/v 就/d 不/d 成立/vi 。/wj 而/cc 故宫/ns 建筑/n 与/cc 建筑/n 之间/f 、/wn 建筑/n 与/cc 器物/n 之间/f ，/wd 各种/rz 器物/n 的/ude1 关联/vn 和/cc 位置/n 经营/vn 以及/cc 他们/rr 所/usuo 构成/v 的/ude1 场景/n 氛围/n ，/wd 都/d 是/vshi 特殊/a 的/ude1 研究/vn 对象/n 。/wj 
  
既然/c 故宫/ns 学/v 的/ude1 特点/n 是/vshi 综合/vn 的/ude1 、/wn 系统/n 的/ude1 ，/wd 那么/c ，/wd 在/p 研究/vn 上/f 就/d 强调/v 整体/n ，/wd 强调/vd 联系/v 。/wj 这/rzv 就/d 需要/v 对/p 它/rr 的/ude1 研究/vn 对象/n 进行/vx 整合/vn ，/wd 以/p 确保/v 它/rr 的/ude1 整体/n 性/ng 、/wn 完整性/n   。/wj 
  
首先/c ，/wd 应/v 使/v 故宫/ns 的/ude1 文物/n 、/wn 文献/n 尽量/d 完整/a 复原/vn 、/wn 复位/vi 。/wj 因为/p 历史/n 的/ude1 原因/n ，/wd 故宫/ns 的/ude1 文物/n 文献/n 不仅/c 大量/m 流散/v ，/wd 而且/c 目前/t 分/v 置/v 各/rz 处/n 。/wj 清末/t 战乱/n 和/cc 帝国主义/n 国家/n 的/ude1 入侵/vn 使/v 故宫/ns 文物/n 开始/v 流散/v 。/wj 清/a 室/n 逊/ag 位/ng 后/f ，/wd 文物/n 流散/v 更/d 是/vshi 不可/v 胜/v 纪/ng 。/wj 直至/v 溥仪/nr 被/pbei 驱逐/v 出/vf 宫/ng ，/wd 这种/r 无/v 节制/vn 的/ude1 流散/vn 才/d 大体/d 宣告/v 终止/v 。/wj 后来/t 抗战/vi 前/f 文物/n 南/f 迁/v ，/wd 国民政府/n 迁/v 台/q 更/d 使/v 故宫/ns 文物/n 分/qt 置/v 几/m 处/q 。/wj 如果/c 说/v 台北/ns 故宫/ns 的/ude1 文物/n 暂时/d 不/d 能/v 回归/v 的/ude1 话/n ，/wd 羁留/v 在/p 南京/ns 的/ude1 故宫/ns 文物/n 回归/v 故宫/ns 应该/v 是/vshi 办/v 得/ude3 到/v 的/ude1 。/wj 但/c 这/rzv 似乎/d 是/vshi 一/m 大/a 难题/n 。/wj 还有/v ，/wd 明清/t 档案/n ，/wd 它们/rr 本/d 在/p 皇/ng 史/ng k/w 等/v 地/ude2 贮藏/v ，/wd 本/d 应/v 是/vshi 故宫/ns 不可分割/vl 的/ude1 一/m 部分/n ，/wd 但/c 现在/t 却/d 因为/p 管理/vn 系统/n 不同/an 而/cc 长期/d 分割/v 。/wj   由/p 中共中央/nt 办公厅/n 管理/vn 明清/t 档案/n 也/d 是/vshi 一/m 件/q 不可思议/al 的/ude1 事/n 。/wj 
  
其次/c ，/wd 在/p 研究/vn 方法/n 上/f ，/wd 故宫/ns 学/v 强调/v 对/p 宫室/n 、/wn 文物/n 、/wn 文献/n 的/ude1 整体/n 研究/vn ，/wd 如果/c 就/d 各项/r 内容/n 进行/vx 分别/d 研究/v 而/cc 缺乏/v 整合/vn ，/wd 也/d 就/d 失去/v 了/ule 故宫/ns 学/v 的/ude1 特点/n ，/wd 也/d 就/d 不必/d 提/v 故宫/ns 学/v 的/ude1 概念/n 。/wj 
  
第三/m ，/wd 故宫/ns 学/v 是/vshi 一个/mq 综合/vn 各个/rz 学科/n 的/ude1 学问/n 。/wj 虽然/c ，/wd 各/rz 学科/n 的/ude1 参与/vn 构成/v 了/ule 故宫/ns 学/v 的/ude1 整体/n ，/wd 但/c 故宫/ns 学/v 还/d 是/vshi 更/d 强调/v 各个/rz 学科/n 的/ude1 交叉/vn 、/wn 渗透/vn 与/cc 结合/v 。/wj 历史/n 本身/rz 只/d 有/vyou 一个/mq ，/wd 对/p 历史/n 的/ude1 研究/vn 的/ude1 不同/a 学科/n 则/d 是/vshi 人为/d 划分/v 的/ude1 。/wj 从/p 各个/rz 学科/n 出发/vi 研究/v 历史/n ，/wd 其/rz 终极/n 目的/n 都/d 是/vshi 回归/v 历史/n 本身/rz 。/wj 对/p 一/m 座/q 建筑/n ，/wd 一个/mq 事件/n ，/wd 一个/mq 人物/n ，/wd 一/m 件/q 器物/n 的/ude1 研究/vn ，/wd 如果/c 同时/c 从/p 各个/rz 学科/n 的/ude1 角度/n 进行/vx 考察/vn ，/wd 它/rr 还原/vi 的/ude1 将/d 是/vshi 丰满/a 的/ude1 、/wn 立体/b 的/ude1 历史/n ，/wd 当然/d 也/d 是/vshi 得以/v 更/d 深刻/a 理解/vn 、/wn 认识/n 的/ude1 历史/n 。/wj 不/d 是/vshi 说/v 每/rz 一个/mq 课题/n 都/d 必须/d 、/wn 都/d 能够/v 这样/rzv 做/v ，/wd 而是/c 说/v 在/p 故宫/ns 学/v 的/ude1 范畴/n 内/f 每/rz 一/m 项/q 研究/vn ，/wd 都/d 应该/v 有/vyou 这样/rzv 的/ude1 整体/n 观照/vn 。/wj 有/vyou 这种/r 整体/n 观照/v 的/ude1 研究/vn ，/wd 才/d 可以/v 说/v 是/vshi 在/p 故宫/ns 学/v 名义/n 下/f 的/ude1 研究/vn ，/wd 才/d 具有/v 故宫/ns 学/v 的/ude1 特色/n ，/wd 而/cc 其/rz 研究/vn 成果/n ，/wd 也/d 必定/d 是/vshi 与/p 单一/a 学科/n 不/d 一样/uyy 的/ude1 。/wj   在/p 殷墟/ns 甲/n 骨/ng 发现/v 后/f ，/wd 王国维/nr 提出/v 了/ule 二/m 重/q 证据法/n ：/wp “/wyz 吾辈/r 生于/v 今日/t ，/wd 幸/vg 于/p 纸/n 上/f 之/uzhi 材料/n 外/f ，/wd 更/d 得/v 地下/s 之/uzhi 新/a 材料/n 。/wj 我辈/rr 故/c 得/v 据/p 以/p 补/v 正/b 纸/n 上/f 之/uzhi 材料/n ，/wd 亦/d 得/ude3 证明/v 古书/n 之/rz 某/rz 部分/n 全/d 为/v 实录/n ，/wd 几百/m 家/q 不/d 雅/dg 训/v 之/uzhi 言/ng 亦/d 不/d 无/v 表示/v 一/m 面/q 之/uzhi 事实/n 。/wj 此/rzs 二/m 重/q 证据法/n 惟/d 在/p 今日/t 始/vg 得/ude3 为/v 之/uzhi 。/wj ”/wyy 王国维/nr 以/p 地下/s 出土/v 之/uzhi 文物/n 与/cc 传世/vn 之/uzhi 文献/n 互/d 证/vg ，/wd 揭示/v 出/vf 殷/nr1 商/n 一/m 段/q 历史/n ，/wd 把/pba 史学/n 研究/vn 的/ude1 方法/n 和/cc 内容/n 向前/vi 大大/d 推进/vi 了/ule 一/m 步/qv 。/wj 近年/t 我/rr 多次/mq 提出/v 历史/n 研究/vn 的/ude1 三/m 重/q 证据法/n ，/wd 即/d 在/p 传世/vn 文献/n 、/wn 出土文物/n 之外/f 再/d 加上/v 田野/n 调查/vn ，/wd 包括/v 遗址/n 考察/v 、/wn 民俗/n 考察/vn 和/cc 口述/v 历史/n 。/wj 二重胜/nr 于/p 一/m 重/q ，/wd 三重胜/nr 于/p 二/m 重/q ，/wd 而/cc 故宫/ns 学/v 可谓/v 多/m 重/a 的/ude1 、/wn 立体/b 的/ude1 学术/n 架构/n ，/wd 其/rz 优势/n 是/vshi 显然/a 的/ude1 。/wj 
  
虽然/c 如此/rzv ，/wd 故宫/ns 学/v 并/cc 不/d 限于/v 故宫/ns 。/wj 如果/c 仅/d 就/p 故宫/ns 开展/v 故宫/ns 学/v 研究/vn ，/wd 许多/m 课题/n 是/vshi 无法/v 达成/v 目的/n 的/ude1 。/wj 比如/v ，/wd 明朝/t 嘉靖/nz 年间/n 发生/v 的/ude1 大/a 礼/n 议/v ，/wd 虽然/c 发生/v 在/p 故宫/ns ，/wd 但/c 其/rz 涉及/v 的/ude1 范围/n 却/d 十分/d 宽广/a 。/wj 就/p 地面/n 文物/n 而言/uls ，/wd 举/v 其/rz 要/v 者/k ，/wd 湖北/ns 钟祥/ns 的/ude1 明显/a 陵/ng 自/p 无/v 异议/n ，/wd 北京/ns 的/ude1 坛/ng 庙/n ，/wd 天坛/ns 、/wn 地坛/ns 、/wn 日坛/ns 、/wn 月坛/ns ，/wd 也/d 都/d 都/d 应/v 在/p 其中/rz ，/wd 因为/c 大/a 礼/n 议/v 引出/v 了/ule 嘉靖/nz 帝/ng 的/ude1 一/m 段/q 制/v 礼/n 作乐/vi 的/ude1 热情/an ，/wd 不仅/c 改造/v 增/v 广/a 天坛/ns ，/wd 而且/c 分别/d 建设/v 了/ule 地坛/ns 、/wn 日坛/ns 、/wn 月坛/ns ；/wf 至于/p 而/cc 北京/ns 昌平/ns 的/ude1 康陵/nr2 、/wn 永陵/nr2 也/d 不/d 能/v 至于/p 视野/n 之外/f 乐/a 。/wj 所以/c ，/wd 以/p 故宫/ns 学/v 的/ude1 大/a 框架/n 而言/uls ，/wd 所有/b 关联/vn 的/ude1 文物/n 、/wn 遗址/n 、/wn 文献/n ，/wd 都/d 应/v 在/p 研究/vn 中/f 加以/vx 整合/vn 。/wj 
  
故宫/ns 学/v 是/vshi 一个/mq 新兴/b 的/ude1 、/wn 有/vyou 广阔/a 拓展/vn 、/wn 延伸/v 的/ude1 学术/n 领域/n ，/wd 是/vshi 可/v 持续/vd 发展/v 的/ude1 。/wj 故宫/ns 学/v 的/ude1 概念/n 一经/d 提出/v 就/d 显示/v 出/vf 它/rr 的/ude1 生命力/n 。/wj 故宫/ns 博物院/n 郑欣淼/nr 院长/n 高瞻远瞩/vl ，/wd 乘势/d 高呼/v ，/wd 故宫/ns 学/v 立刻/d 成/v 江河/n 之/uzhi 势/ng ，/wd 一个/mq 个/q 研究/vn 机构/n 相继/d 成立/vi ，/wd 一批批/m 研究/vn 成果/n 陆续/d 问世/vi ，/wd 虽/c 曰/vg 有/vyou 行政/n 推动/v 之/uzhi 力/n ，/wd 故宫/ns 学/v 概念/n 的/ude1 牵引/vn 提升/v 之/uzhi 功/n ，/wd 也/d 是/vshi 重要/a 因素/n 。/wj 
  
陈寅恪/nr 说/v 过/uguo ：/wp “/wyz 一/m 代/q 之/uzhi 学术/n ，/wd 必/d 有/vyou 其/rz 新/a 材料/n 与/cc 新/a 问题/n 。/wj 取/v 此/rzs 材料/n 以/p 研/v 求/v 问题/n ，/wd 则/c 为/p 此/rzs 时代/n 学术/n 之/uzhi 新/a 潮流/n 。/wj 治学/vi 之/uzhi 士/ng 得/ude3 预/d 于/p 此/rzs 潮流/n 者/k ，/wd 谓/vg 之/uzhi 预/d 流/v （/wkz 借用/v 佛教/nz 初/f 果/ng 之/uzhi 名/ng ）/wky 。/wj 其/rz 未/d 得/ude3 预/d 者/k ，/wd 谓/vg 之/uzhi 未/d 入/v 流/v 。/wj 此/rzs 古今/n 学术/n 史/ng 之/uzhi 通/ng 义/ng ，/wd 非/b 闭门造车/vl 之/uzhi 徒/ng ，/wd 所/usuo 能/v 同/p 喻/vg 者/k 也/d 。/wj ”/wyy 清/tg 帝/ng 被/pbei 推翻/v 后/f ，/wd 故宫/ns 之/uzhi 门/n 大/d 开/v ，/wd 故宫/ns 及其/cc 文物/n 、/wn 文献/n 都/d 成/v 了/ule 学术/n 研究/vn 的/ude1 新/a 材料/n 。/wj 故宫/ns 学/v 这/rzv 一/m 学术/n 新/a 潮流/n 于/p 此/rzs 滥觞/n 。/wj 如今/t ，/wd 应/v 郑/nr1 院长/n 召唤/vn ，/wd 我们/rr 得以/v 预/vg 故宫/ns 学/v 之/uzhi 新/a 潮流/n ，/wd 其/rz 幸/ng 何/ry 似/d 哉/y ！/wt   惟/vg 故宫/ns 学/v 之本义/nr ，/wd 将/p 宫室/n 、/wn 文物/n 、/wn 文献/n 合/v 为/p 一体/n ，/wd 作/v 系统/n 、/wn 综合/vn 之/uzhi 学问/n ，/wd 吾/rr 等/v 专/d 以/p 文献/n 治/v 史/ng 者/k ，/wd 欲/d 得/ude3 亲/a 炙/w 宫室/n 文物/n ，/wd 尚/d 有待/v 焉/y 。/wj 
