从/p 明/tg 到/v 清/tg （/wkz 七/m ）/wky   
 
与此同时/c ，/wd 西方/s 科学/n 全面/ad 近代化/v ，/wd 各个/rz 学科/n 体系/n 逐渐/d 完成/v ，/wd 也/d 就是/v 恩格斯/nrf 所/usuo 说/v 的/ude1 “/wyz 知/v 
 
识/v 变成/v 了/ule 科学/n 。/wj ”/wyy [/wkz 1/m ]/wky 在/p 思想/n 领域/n ，/wd 法国/nsf 启蒙运动/nl 蓬勃/ad 发展/v ，/wd 伏尔泰/nrf 、/wn 孟德斯/nr 鸠/w 、/wn 卢/b 梭/ng 、/wn 狄德罗/nrf 的/ude1 思想/n 闪烁/v 出/vf 耀/vg 人/n 的/ude1 光彩/n 。/wj 接着/c ，/wd 合乎/v 逻辑/n 的/ude1 发展/vn ，/wd 就/d 是/vshi 1775年/t （/wkz 清/v 乾隆/nz 四十/m 年/qt ）/wky 北美/ns 的/ude1 反对/v 英国/ns 殖民主义/n 的/ude1 起义/vn ，/wd 1783年/t （/wkz 清/v 乾隆/nz 四十八/m 年/qt ）/wky 美国/nsf 宣布/v 独立/a ；/wf 1789年/t （/wkz 清/v 乾隆/nz 五十四/m 年/qt ）/wky 法国/nsf 大革命/n 爆发/v ，/wd 发表/v 《/wkz 人权/n 宣言/n 》/wky ，/wd 1792年/t 法兰西共和国/nsf 成立/vi 。/wj 
  
大/a 清/a 帝国/n 对/p 域/n 外/f 的/ude1 这些/rz 情况/n 完全/ad 不予/v 理睬/v 。/wj 法国/nsf 人/n 佩雷菲特/nrf 说/v （/wkz Alain/x   Peyrefitte/x ）/wky ：/wp “/wyz 正当/p 欧洲/ns 人/n 从/p 黑/a 死/a 病/n 的/ude1 恐怖/an 中/f 恢复/v 过来/vf ，/wd 感到/v 有/vyou 法/n 加快/v 原先/d 缓慢/a 进程/n ，/wd 从/p 18/m 世纪/n 的/ude1 愚昧/an 跨入/v 已/d 知/v 世界/n 的/ude1 大门/n 时/ng ，/wd 中国/ns 却/d 发生/v 了/ule 静止/vn 不/d 动/v 的/ude1 通/a 谕/ng ，/wd 正/d 当/p 人类/n 冒险/vi 在/p 世界/n 范围/n 展开/v 之/uzhi 时/ng ，/wd 中国/ns 人/n 却/d 带/v 着/uzhe 自/rr 以为/v 优越/a 的/ude1 感情/n ，/wd 把/pba 自己/rr 封闭/v 起来/vf 。/wj ”/wyy [/wkz 2/m ]/wky 
  
清朝/t 实行/v 了/ule 严厉/a 的/ude1 海禁/n 。/wj 清朝/t 建立/v 之/uzhi 初/ng ，/wd 残/a 明/ag 的/ude1 反/vi 清/a 势力/n 还/d 很/d 活跃/a ，/wd 特别/d 是/vshi 郑成功/nr 以/p 台湾/ns 为/p 基地/n 的/ude1 复明/vn 活动/vn ，/wd 给/p 清朝/t 造成/v 很/d 大/a 威胁/vn 。/wj 清廷/n 一再/d 下令/v 迁/v 海/n ，/wd 切断/v 大陆/n 地区/n 与/p 海外/s 的/ude1 联系/vn ，/wd 以/p 断绝/v 郑/nr1 成功/a 的/ude1 供应/vn 。/wj 顺治/t 十三/m 年/qt （/wkz 1656年/t ）/wky ，/wd 清廷/n 的/ude1 敕/vg 谕/ng 说道/v ：/wp “/wyz 海/n 逆/vg 郑/nr1 成功/a 等/udeng 窜/vi 伏/v 海/n 隅/ng ，/wd 至今/d 尚未/d 剿灭/v ，/wd 必/d 有/vyou 奸人/n 暗/ad 通/v 线索/n ，/wd 贪图/v 厚/a 利/n 贸易/vn 往来/vn ，/wd 资/ng 以/p 粮/n 物/ng ，/wd 若/c 不/d 立法/vi 严禁/v ，/wd 海/n 氛/w 何/ry 由/p 廓清/v ？/ww ”/wyy [/wkz 3/m ]/wky 虽然/c ，/wd 在/p 台湾/ns 统一/v 后/f ，/wd 清廷/n 一度/d 开放/v 海禁/n ，/wd 但/c 这种/r 情况/n 维持/v 不久/m ，/wd 清朝/t 再次/d 对/p 海外/s 贸易/vn 加以/vx 限制/vn 。/wj 康熙/nr 年间/n ，/wd 汤若/nr 望/v 教案/n 发生/v 后/f ，/wd 洋/ag 教/ng 的/ude1 传播/vn 开始/v 受到/v 限制/vn 。/wj 特别/d 是/vshi 在/p 清廷/n 与/p 罗马/nsf 教廷/n 发生/v 礼仪/n 之/uzhi 争/ng 后/f ，/wd 不仅/c 西洋/n 人/n 在/p 中国/ns 传教/vi 受到/v 限制/vn ，/wd 而且/c 洋/ag 商/vg 与/p 中国/ns 贸易/vn 的/ude1 态度/n 也/d 更加/d 严厉/a 。/wj 康熙/nr 五十六/m 年/qt （/wkz 1717年/t ）/wky ，/wd 清廷/n 下令/v 禁止/v 南洋/ns 贸易/vn ，/wd 到/v 雍正/nr 五/m 年/qt （/wkz 1727年/t   ）/wky 禁令/n 曾经/d 被/pbei 废除/v 。/wj 乾隆/nz 二十/m 年/qt （/wkz 1757年/t   ）/wky ，/wd 清廷/n 下令/v 限制/vn 外商/n ，/wd “/wyz 止/v 许/nr1 在/p 广东/ns 收/v 泊/vg 交易/n ”/wyy ，/wd “/wyz 不得/vi 再/d 赴/v 宁波/ns 。/wj ”/wyy [/wkz 4/m ]/wky 二十四/m 年/qt ，/wd 清廷/n 又/d 根据/p 两/m 广/a 总督/n 李/nr1 侍/vg 尧/nr1 的/ude1 建议/n ，/wd 不准/v 洋/ag 商/vg 在/p 省内/s 过冬/vi ，/wd 间/f 有/vyou 过冬/vi 者/k ，/wd 只限/v 在/p 澳门/ns 居住/v 。/wj 洋/ag 商/vg 到/v 粤/b ，/wd 要求/v 命令/n 在/p 当地/s 寓居/v 的/ude1 行商/n 对/p 其/rz 加以/vx 管束/vn 、/wn 稽查/vn 。/wj 禁止/v 内地/s 民/ng 人/n 借/v 领/v 洋/ag 商/vg 资本/n 贸易/vn ，/wd 禁止/v 洋/ag 商/vg “/wyz 雇/v 倩/nr1 汉人/n 役使/v ”/wyy 、/wn 雇/v 人/n 传递/v 信息/n 。/wj 洋/ag 船/n 停泊/vn 处/n ，/wd 酌/vg 拨/v 营/vg 员/ng 弹压/v 稽查/vn 。/wj [/wkz 5/m ]/wky 乾隆/nz 五十八/m 年/qt （/wkz 1794年/t ）/wky ，/wd 英国/ns 使节/n 马/nr1 戛/ng 尔/Rg 尼/b （/wkz George/x     Lord/x     Mccartney/x ）/wky 来到/v 中国/ns ，/wd 在/p 承德/ns 避暑/vn 山庄/n 晋见/v 乾隆/nz 皇帝/n ，/wd 提出/v 与/p 中国/ns 进行/vx 贸易/vn 的/ude1 请求/n 。/wj 乾隆/nr 帝/ng 说/v 过/uguo 一/m 段/q 非常/d 著名/a 的/ude1 话/n ：/wp “/wyz 天/n 朝/b 物产/n 丰盈/a 无所不有/vl ，/wd 原/d 不/d 借/v 外/f 夷/ag 货物/n 以/p 通/v 有/vyou 无/v 。/wj ”/wyy 对/p 英国/ns 的/ude1 请求/n 予以/vx 断然/d 拒绝/v 。/wj [/wkz 6/m ]/wky 须知/n ，/wd 这些/rz 严厉/a 的/ude1 海禁/n 措施/n 是/vshi 在/p 清朝/t 发展/v 到/v 极/d 盛/v 时/ng 采取/v 的/ude1 。/wj 
  
