用/p 心灵/n 去/vf 感悟/v （/wkz 二/m ）/wky 
 
故事/n 从/p 1965年/t 3月/t 毛泽东/nr 下榻/v 武汉/ns 梅岭/ns 入手/vi ，/wd 一/m 上来/vf 就是/v “/wyz 建国/vi 以来/f 我党/n 第一/m 次/qv 将/d 没有/d 解决/v 的/ude1 高层/n 政治/n 分歧/n 以/p 中央文件/n 形式/n 公开化/vi ”/wyy ，/wd 可谓/v 开门见山/vl 。/wj 故事/n 也/d 并非/v 单线/n 的/ude1 ，/wd 作者/n 的/ude1 视野/n 还/d 包括/v 莫斯科/nsf 三月/t 会议/n ，/wd 美国/nsf 轰炸/v 北/f 越/d ，/wd 罗马尼亚/nsf 共和国/n 主席/n 乔治乌・德治/nrf 逝世/vi 。/wj 作者/n 并/cc 没有/d 像/v 一般/a 史书/n 那样/rzv 引经据典/nl 、/wn 罗列/vn 文献/n ，/wd 而是/c 用/p 当事人/n 的/ude1 口述/v 把/pba 种种/q 故事/n 串联/v 起来/vf 。/wj     
  
1965年/t 4月/t ，/wd 毛泽东/nr 竟然/d 在/p 长沙/ns 第九/m 所/usuo 住/vi 了/ule 22/m 天/qt 。/wj 毛泽东/nr 在/p 这里/rzs 病/n 了/y ，/wd 得了/vi 重/d 感冒/vi 。/wj 有/vyou 一/m 次/qv ，/wd 毛泽东/nr 对/p 外宾/n 说/v ：/wp “/wyz 中国/ns 的/ude1 保健/n 工作/vn 是/vshi 学/v 苏联/ns 的/ude1 ，/wd 我/rr 不能/v 完全/ad 听/v 保健/n 医生/n 的/ude1 话/n 。/wj ”/wyy 他/rr 说/v 的/ude1 仅仅/d 是/vshi 治病/vi 吗/y ？/ww 毛泽东/nr 身边/s 的/ude1 人/n 看/v 出/vf 了/ule 问题/n ，/wd   2005年/t 7月/t 18日/t 杨清萍/nr 的/ude1 口述/vn 说/v ：/wp 
  
原来/d 毛/nr1 主席/n 下榻/v 九所/ns 临走/vi 前/f 都/d 要/v 安排/v 一/m 次/qv 舞会/n ，/wd 放松/v 放松/v ，/wd 也/d 与/p 地方/n 更/d 多/a 的/ude1 同志/n 见/v 见面/vi ，/wd 但/c 1965年/t 5月/t 毛/nr1 主席/n 在/p 九/m 所/q 的/ude1 时间/n 比较/d 长/a ，/wd 却/d 没有/d 举行/v 任何/rz 舞会/n ，/wd 也/d 没有/d 放/v 一/m 部/q 电影/n 。/wj （/wkz 第52/m 页/q ）/wky 
  
当然/b 作者/n 也/d 抓住/v 了/ule 这/rzv 极为/d 重要/a 的/ude1 细节/n ，/wd 毛泽东/nr 的/ude1 病/n 在/p 心里/s ，/wd 他/rr 关怀/v 的/ude1 是/vshi 天下/n 之/uzhi 病/n 。/wj 
 
现实/n 场景/n 与/cc 历史/n 场景/n 总是/d 交织/v 的/ude1 。/wj 在/p 上/f 井冈山/ns 的/ude1 路上/s ，/wd 既/c 谈/v 农业/n 恢复/v 和/cc 走/v 社会主义/n 道路/n 还/d 是/vshi 走/v 资本主义/n 道路/n ，/wd 又/d 谈/v 他/rr 从小/d 印象/n 最/d 深/a 的/ude1 事/n “/wyz 官/n 逼/v 民/ng 反/vi ”/wyy 。/wj 他/rr 以/p 苍凉/an 和/cc 深情/d 回忆/v 大革命/n 的/ude1 失败/vn 。/wj 毛泽东/nr 对/p 湖南/ns 省委/n 书记/n 张平化/nr 说/v ：/wp “/wyz 你/rr 懂得/v 了/ule 这些/rz 历史/n ，/wd 就/d 懂得/v 了/ule 北戴河/ns 我/rr 为什么/ryv 将/d 包产到户/vl 看/v 得/ude3 那么/rz 严重/a 。/wj ”/wyy 
  
毛泽东/nr 忧心忡忡/vl 。/wj 作者/n 引用/v 2003年/t 7月/t 6日/t 尹施英/nr 口述/v ，/wd 说/v ：/wp 
 
毛/nr1 主席/n 给/p 茶陵/ns 同志/n 最/d 深/a 的/ude1 印象/n 是/vshi ，/wd 老人家/n 的/ude1 身体/n 根本/d 不/d 像/v 年/qt 过/vf 七十/m 的/ude1 老人/n ，/wd 步履/n 快捷/z 轻松/a ，/wd 面貌/n 也/d 年轻/a ，/wd 脸上/s 带/v 着/uzhe 笑容/n ，/wd 那/rzv 笑容/n 和/cc 在/p 报纸/n 上/f 和/cc 在/p 新闻/n 记录片/n 上/f 的/ude1 不同/a ，/wd 说/v 不/d 出来/vf ，/wd 给/p 人/n 的/ude1 印象/n 有点/d 忧虑/v 。/wj 当时/t 想/v ，/wd 一个/mq 领袖/n 要/v 操心/v 的/ude1 国家/n 大事/n 太/d 多/a 了/y ，/wd 烦心/a 的/ude1 事/n 也/d 有/vyou 。/wj 这/rzv 是/vshi 我/rr 的/ude1 直觉/n 。/wj （/wkz 第78/m 页/q ）/wky 
  
毛泽东/nr 岂止/v 是/vshi 有点/d 忧虑/v ，/wd 他/rr 忧虑/v 得/ude3 简直/d 是/vshi 寝食难安/vl ！/wt 
 
1927年/t ，/wd 毛泽东/nr 在/p 去/vf 井冈山/ns 的/ude1 路上/s ，/wd 在/p 三/m 湾/q 对/p 部队/n 进行/vx 了/ule 改编/v ，/wd 三/m 湾/q 成为/v 中国/ns 革命/vn 重要/a 的/ude1 分水岭/n ，/wd 1965年/t 5月/t 22日/t 下午/t ，/wd 毛泽东/nr 在/p 三/m 湾/q 没有/d 提出/v 下车/vi ，/wd 也/d 没有/d 提出/v 照相/vi 留念/vi 。/wj 作者/n 说/v ：/wp “/wyz 所/usuo 行/vi 自然/d 胜过/v 一切/rz 文字/n 和/cc 图片/n 。/wj ”/wyy “/wyz ‘/wyz 三/m 湾/q 改编/v ’/wyy 将/d 秋收起义/nz 部队/n 中/f 对/p 革命/vn 丧失/v 信心/n 的/ude1 军官/n 都/d 撤/v 了/y ，/wd 给/p 部队/n 新/a 的/ude1 生命/n 。/wj 抑或/c 毛泽东/nr 认为/v ，/wd 走/v 社会主义/n 道路/n 也/d 是/vshi 一/m 次/qv 重/v 上/vf 井冈山/ns ，/wd 对/p 社会主义/n 丧失/v 信心/n 的/ude1 ‘/wyz 当权派/n ’/wyy 也/d 需要/v 一/m 次/qv ‘/wyz 改编/v ’/wyy 了/y ？/ww ！/wt 
