每当/p 我/rr 离开/v 京城/n ，/wd 远/ad 到/v 祖国/n 的/ude1 边陲/s ，/wd 都/d 不/d 免/v 会/v 发出/v 浩/ag 叹/v ，/wd 不/d 仅仅/d 因为/p 国土/n 的/ude1 辽阔/a ，/wd 也/d 不仅仅/d 是/vshi 因为/p 河山/n 的/ude1 壮丽/a ，/wd 最/d 令/v 我/rr 感动/v 的/ude1 是/vshi 祖先/n 们/k 挥/v 汗/n 泣/vg 血/n 开/v 疆/b 拓/v 土/n 的/ude1 足迹/n ，/wd 是/vshi 他们/rr 心怀/v 天下/n 包容/v 海宇/nr2 的/ude1 胸襟/n ，/wd 是/vshi 他们/rr 坚忍不拔/vl 百折不挠/vl 的/ude1 进取/vn 精神/n 。/wj 穿过/v 戈壁沙漠/nsf ，/wd 在/p 黄尘/n 弥漫/v 中/f ，/wd 我/rr 听到/v 了/ule 悠悠/z 羌/b 笛/n ；/wf 透过/v 摇曳/vi 的/ude1 椰林/n ，/wd 在/p 湿/a 咸/a 的/ude1 海风/n 里/f ，/wd 我/rr 看到/v 了/ule 片片/q 帆影/n 。/wj 不论/c 在/p 哪里/rys ，/wd 都/d 会/v 感受/v 到/v 中华民族/n 血脉/n 的/ude1 律动/vn 。/wj 不论/c 在/p 哪里/rys ，/wd 都/d 会/v 领略/v 到/v 中华/nz 先民/n 对/p 历史/n 文明/ad 做出/v 的/ude1 卓越/a 奉献/vn 。/wj 
  
明/tg 嘉靖/nz 年/qt 间/f 的/ude1 太子/n 太保/n 、/wn 吏/ng 部/q 尚书/n 廖纪/nr 就是/v 从/p 海南/ns 陵水/ns 廖氏/nr 家族/n 走/v 出/vf 的/ude1 杰出/a 政治家/n 。/wj 廖/nr1 家世/n 居于/v 万/m 州/n （/wkz 今/tg 万宁/ns ）/wky 、/wn 陵水/ns 。/wj 廖纪之/nr 父/ng 因/p 经商/vi 而/cc 落/v 籍/ng 于/p 直/d 隶/ng 东/f 光/n （/wkz 今/tg 属/v 河北/ns ）/wky 。/wj 廖氏/nr 家族/n 的/ude1 行迹/n 正/d 透漏/v 出/vf 明代/t 一统天下/vl 中/f 的/ude1 人口/n 流动/vn 和/cc 商品经济/n 下/f 的/ude1 社会/n 变迁/vn 。/wj 廖纪/nr 自幼/d 好/a 学/ng ，/wd “/wyz 不/d 以/p 嬉/vg 饮/v 为/v 乐/ng ”/wyy 。/wj 自/p 弘治/t 三/m 年/qt （/wkz 1490/m ）/wky 中/f 进士/n 步入/v 官场/n ，/wd 他/rr 先后/d 经历/v 了/ule 弘治/t 、/wn 正德/nr2 、/wn 嘉靖/nz 三/m 朝/q 。/wj 他/rr 为/p 官/n 期间/f ，/wd 正是/v 明朝/t 发生/v 剧烈/ad 变动/v 的/ude1 时期/n 。/wj 弘治/t 年间/n 虽然/c 政局/n 稳定/an 号称/v 中兴/nz ，/wd 随后/d 的/ude1 正德/t 年间/n 却/d 满目/n 忧患/n 动荡不安/vl ：/wp 安化/ns 王/nr1 、/wn 宁/b 王/n 先后/d 造反/vi ，/wd 河北/ns 、/wn 江西/ns 农民/n 接连/d 起义/vi ，/wd 社会/n 则/d 酝酿/v 着/uzhe 剧烈/a 的/ude1 躁动/vn 。/wj 嘉靖/nz 帝/ng 一旦/d 登上/v 皇位/n 就/d 掀起/v 了/ule 震动/vn 朝野/n 的/ude1 大/a 礼/n 议/v 。/wj 这/rzv 一/m 背景/n 下/f ，/wd 廖纪/nr 为/p 官/n 清正/a 耿直/a ，/wd 号称/v “/wyz 节/n 介/vg ”/wyy 。/wj 在/p 吏/ng 部/n ，/wd 被/pbei 他/rr 推荐/v 提拔/v 的/ude1 人/n 感谢/v 他/rr ，/wd 想/v 给/p 他/rr 送/v 点/qt 礼/n ，/wd 竟然/d 被/pbei 他/rr “/wyz 完/vi 璧/ng 充/v B/w 以/p 归/v ”/wyy 。/wj 他/rr 督/vg 理/n 易/vg 州/n 山场/n ，/wd 每年/r 节余/v “/wyz 万/m 金/ng ”/wyy ，/wd 他/rr 都/d “/wyz 一/m 无/v 所/usuo 染/v ”/wyy 。/wj 他/rr 掌/v 南京/ns 兵/n 部/q ，/wd 对/p 军官/n 不法/b 占用/vn 士兵/n 为/p 自己/rr 私人/n 服役/vn 进行/vx 了/ule 坚决/ad 抵制/v …/ws …/ws 难得/a 的/ude1 是/vshi ，/wd 他/rr 不/d 跟/p 风/n ，/wd 不/d 看/v 上司/n 的/ude1 脸色/n 行事/vi 。/wj 因为/c 议/v 大/a 礼/n 而/cc 得宠/vi 的/ude1 一/m 批/q 新/a 贵/a ，/wd 权威/n 炙手可热/vl ，/wd 廖纪/nr 却/d 敢于/v 对/p 他们/rr 提出/v 严正/ad 批评/v 。/wj 后来/t ，/wd 即使/c 这些/rz 新/a 贵/a 推荐/v 他/rr 担任/v 了/ule 要职/n ，/wd 他/rr 还/d 能/v 不/d 顾/v 情面/n 地/ude2 仗义执言/vl 。/wj 廖纪/nr 最后/f 做到/v 吏/ng 部/q 尚书/n 太子/n 太保/n ，/wd 致仕时/nr 又/d 加/v 少/ad 保/v 衔/v ，/wd 地位/n 十分/d 崇高/a 。/wj 而/cc 其/rz 为/p 人/n 行/ng 事/n 可/v 风/n 可/v 范/ng ，/wd 即使/c 在/p 近/a 500/m 年/qt 后/f 的/ude1 今天/t 仍然/d 令/v 人/n 肃然起敬/vl 。/wj 
  
  
海南/ns 的/ude1 沃土/n ，/wd 笃定/z 要/v 酝酿/v 出/vf 美丽/a 的/ude1 文化/n ，/wd 海南/ns 的/ude1 山水/n ，/wd 笃定/z 要/v 培养/v 特立独行/al 的/ude1 奇/ag 人/n 。/wj 我/rr 不禁/d 想起/v 丘/ng F/w 在/p 六/m 岁/qt 时/ng 写/v 的/ude1 诗句/n ：/wp “/wyz 遥/ag 从/p 海外/s 数/n 中原/ns ”/wyy 。/wj 小小/z 年纪/n ，/wd 却/d 心怀/v 大志/n ，/wd 身/ng 居/v 海/n 隅/ng ，/wd 却/d 俯瞰/v 天下/n 。/wj 丘/ng F/w 、/wn 廖纪/nr 、/wn 海瑞/nr ，/wd 他们/rr 都/d 是/vshi 从/p 海南/ns 走/v 出/vf ，/wd 不仅/c 为/v “/wyz 治国/vi 平/a 天下/n ”/wyy 建立/v 了/ule 功业/n ，/wd 而且/c 为/p 后世/n 树立/v 了/ule 品格/n 丰碑/n 。/wj 在/p 建设/v 中国/ns 特色/n 的/ude1 社会主义/n 时/ng ，/wd 我们/rr 需要/v 的/ude1 就是/d 以/p 天下/n 为/p 己任/n 的/ude1 胸襟/n 胆魄/n 和/cc 无私/b 忘我/b 的/ude1 思想/n 品格/n 。/wj 让/v 我们/rr 和/cc 廖纪/nr 家乡/n 的/ude1 人们/n 一/m 道/qv 重温/v 历史/n ，/wd 从/p 优秀/a 的/ude1 传统/n 文化/n 中/f 得到/v 一/m 份/q 鼓舞/vn ，/wd 汲取/v 一/m 份/q 智慧/n ，/wd   更加/d 昂扬/a 地/ude2 投入/v 中华民族/n 的/ude1 伟大/a 复兴/vn 。/wj 
