中国/ns 速度/n ，/wd 从/p 詹天佑/nr 开始/v 发/v 力/n 
 
我/rr 正/d 在/p 泰西/nrf 的/ude1 一个/mq 小/a 城里/s 熟睡/vi ，/wd 忽然/d 被/pbei 手机/n 铃声/n 吵/v 醒/v ，/wd 原来/d 是/vshi 陈典松/nr 从/p 广州/ns 打/v 过/uguo 来/f 的/ude1 。/wj 他/rr 很/d 兴奋/a ，/wd 说/v 是/vshi 多/m 年/qt 来/f 因/p 人事/n 变迁/vn 失去/v 了/ule 联系/vn ，/wd 好不容易/dl 找到/v 了/ule 我/rr 的/ude1 电话/n ；/wf 又/d 说/v 他/rr 这/rzv 几/m 年/qt 没有/d 辜负/v 所/usuo 学/v ，/wd 虽然/c 已/d 改行/vi 做/v 科普/b 工作/vn ，/wd 但/c 他/rr 出版/v 的/ude1 几/m 本/q 书/n 都/d 是/vshi 与/p 历史/n 有关/vn 的/ude1 。/wj 接着/c 他/rr 说/v ，/wd 最近/t 他/rr 又/d 要/v 有/vyou 著作/n 要/v 出版/vn 。/wj 今年/t 是/vshi 詹天佑/nr 诞生/vi 150/m 周年/q ，/wd 要/v 举办/v 全国性/n 的/ude1 纪念/vn 活动/vn ，/wd 他/rr 的/ude1 《/wkz 詹天佑/nr 传/v 》/wky 出版/v 就/d 是/vshi 纪念/v 活动/vn 的/ude1 一/m 部分/n 。/wj 进入/v 正题/n ，/wd 他/rr 要/v 我/rr 为/p 他/rr 的/ude1 书/n 写/v 一/m 篇/q 序/n 。/wj 我/rr 一/d 看/v 时间/n ，/wd 凌晨/t 两点一/m 刻/qt ，/wd 室外/s 一/m 片/q 漆黑/z ，/wd 难怪/d ，/wd 中国/ns 此时/r 已/d 是/vshi 早上/t 九点/t 了/y 。/wj 
  
陈典松/nr 曾/d 在/p 中国/ns 人民/n 大学/n 历史/n 系/v 攻读/v 学位/n ，/wd 学习/v 明清/t 史/ng 。/wj 其时/r 我/rr 在/p 那里/rzs 教授/n 明代/t 史/ng ，/wd 我们/rr 之间/f 有/vyou 那么/rz 一/m 段/q 师生/n 之/uzhi 谊/ng 。/wj 陈典松/nr 来自/v 江西/ns ，/wd 是/vshi 聪明/a 的/ude1 学生/n ，/wd 头脑/n 灵活/a ，/wd 思路/n 较/d 宽/a 。/wj 大概/d 他/rr 的/ude1 家庭/n 不/d 能/v 给/p 他/rr 提供/v 多少/ry 学费/n ，/wd 生活/vi 读书/vi 的/ude1 费用/n 都/d 要/v 他/rr 自己/rr 来/vf 解决/v 。/wj 所谓/v 勤工俭学/vl ，/wd 其中/rz 的/ude1 甘苦/n 是/vshi 可想而知/vl 的/ude1 。/wj 但/c 他/rr 很/d 乐观/a ，/wd 也/d 很/d 勤奋/a ，/wd 顺利/ad 完成/v 了/ule 学业/n 。/wj 毕业/v 后/f ，/wd 陈典松/nr 到/v 广州市/ns 博物馆/n 工作/vn 。/wj 我/rr 到/v 广州/ns 出差/vi 曾/d 与/p 他/rr 见/v 过/uguo 面/n ，/wd 后来/t 再/d 到/v 到/v 广州/ns ，/wd 听说/v 他/rr 已/d 调/v 了/ule 工作/vn ，/wd 就/d 没/d 再/d 见面/vi 了/y 。/wj 记得/v 他/rr 曾经/d 发表/v 过/uguo 关于/p 意大利/nsf 耶稣会士利玛窦/nrf 来华/vi 的/ude1 文章/n ，/wd 是/vshi 我/rr 在/p 刊物/n 上/f 见到/v 的/ude1 ，/wd 知道/v 他/rr 还/d 在/p 用功/a 。/wj 
  
        纪年/n 詹天佑/nr 是/vshi 大事/n ，/wd 新/a 书/n 出版/v 对/p 个人/n 来说/uls 也/d 是/vshi 大事/n 。/wj 对/p 这样/rzv 的/ude1 事/n 怎/ryv 能/v 不/d 襄助/v 呢/y ？/ww 作/v 序/n 是/vshi 不/d 容/v 推辞/vi 的/ude1 。/wj 
 
五十/m 多/m 年/qt 前/f ，/wd 我/rr 还/d 在/p 读/v 初中/n ，/wd 一/m 天/qt ，/wd 我/rr 的/ude1 父亲/n 给/p 我/rr 看/v 一/m 本/q 世界/n 地图/n 册/q ，/wd 那/rzv 是/vshi 一/m 本/q 地名/n 用/p 中英文/n 标注/v 的/ude1 老/a 地图/n 册/q ，/wd 打开/v 的/ude1 那/rzv 一/m 页/q 是/vshi 法国/nsf 。/wj 他/rr 说/v ，/wd 你/rr 看/v ，/wd 这/rzv 铁路线/n ，/wd 像/p 蜘蛛网/n 一样/uyy ，/wd 随后/d 又/d 翻/v 了/ule 几/m 页/q ，/wd 铁路线/n 同样/d 像/v 蜘蛛网/n 一样/uyy 。/wj 而/cc 当时/t ，/wd 中国/ns 只/d 有/vyou 京广/nr2 、/wn 津浦/nrf 很/d 少/a 的/ude1 几/m 条/q 铁路/n ，/wd 大部分/m 国土/n 上/f 是/vshi 空白/n 的/ude1 。/wj 这/rzv 件/q 事/n 给/p 我/rr 刺激/v 很/d 大/a 。/wj 我/rr 这样/rzv 的/ude1 年纪/n ，/wd 生/v 逢/v 乱世/n ，/wd 除了/p 看/v 惯/v 了/ule 乱/a 象/ng 外/f ，/wd 就/d 是/vshi 对/p 中国/ns 的/ude1 铁路/n 有/vyou 悲惨/a 的/ude1 体验/vn 。/wj 我/rr 见/v 过/uguo 战乱/n 中/f 逃难/vi 的/ude1 人/n 挤满/v 的/ude1 火车/n ，/wd 车厢/n 顶/ng 上/f 是/vshi 人/n 、/wn 大/a 小/a 行李/n ，/wd 车头/n 前/f 和/cc 车头/n 两侧/f 是/vshi 人/n ，/wd 甚至/c 车厢/n 底下/f 也/d 挂/v 了/ule 网子/n 躺/v 着/uzhe 人/n 。/wj 我/rr 体验/v 过/uguo 文化/n 革命/vn 大/d 串联/v 期间/f 火车/n 的/ude1 拥挤/a ，/wd 行李架/n 上/f 睡/v 着/uzhe 人/n ，/wd 座位/n 底下/f 也/d 睡/v 着/uzhe 人/n 。/wj 虽然/c 这/rzv 都/d 是/vshi 在/p 特殊/a 时期/n ，/wd 但/c 也/d 足以/d 看/v 出/vf 我们/rr 可怜/v 的/ude1 几/m 条/q 铁路/n 的/ude1 沉重/a 负担/n 。/wj 
  
但是/c ，/wd 在/p 铁路/n 方面/n 我们/rr 也/d 有/vyou 值得/v 骄傲/a 的/ude1 事/n ，/wd 我们/rr 有/vyou 詹天佑/nr 。/wj 每当/p 我/rr 乘/v 火车/n 穿过/v 八达岭/ns ，/wd 进入/v 关/nr1 沟/n 段/ng 时/ng ，/wd 心中/s 就/d 油然/z 地/ude2 升起/v 崇敬/v 之/uzhi 情/n 。/wj 他/rr 独具匠心/vl 的/ude1 人/n 字形/n 铁路/n 盘踞/v 在/p 丛/nr1 山/n 峻岭/n 之中/f ，/wd 在/p 中国/ns 铁路/n 发展史/n 建造/v 了/ule 一/m 块/q 丰碑/n ，/wd 也/d 为/v 各国/rzs 的/ude1 铁路/n 工程师/n 们/k 所/usuo 称道/v 。/wj 中国/ns 人/n 行/vi ！/wt 
  
然而/c ，/wd 中国/ns 何时/ryt 可以/v 赶上/v 外国/n 呢/y ？/ww 那/rzv 蜘蛛网/n 一样/uyy 的/ude1 铁路/n 地图/n 始终/d 是/vshi 印/v 在/p 心上/s 的/ude1 一/m 块/q 阴影/n 。/wj 我们/rr 举/v 国/n 奋发图强/vl 了/y ，/wd 我们/rr 豪迈/a 地/ude2 宣称/v 要/v 在/p 15/m 年/qt 内/f 赶上/v 英国/ns ，/wd 我们/rr 钢铁/n 年产量/n 要/v 达到/v 1800万/m 吨/q ，/wd 不/d ，/wd 要/v 达到/v 2000万/m 吨/q ！/wt 建设/vn 铁路/n ,/wd 还有/v …/ws …/ws 需要/v 钢/n 啊/y !/wt 学校/n 操场/n 上/f 建/v 起/vf 了/ule 小/a 高炉/n ,/wd 田野/n 上/f 建/v 起/vf 了/ule 小/a 高炉/n ,/wd 火车/n 行驶/vi 在/p 京广线/nz 上/f ,/wd 从/p 车厢/n 两侧/f 向/p 外/f 看/v 去/vf ,/wd 到处/d 是/vshi 火光/n 冲天/z !/wt 不用/d 说/v ,/wd 连/ulian 中/b 学生/n 也/d 知道/v 小/a 高炉/n 里/f 流/v 出来/vf 的/ude1 东西/n 不/d 能/v 用/v 来/vf 造/v 钢轨/n ,/wd 可/v 谁/ry 又/d 能/v 抵挡/v 马上/d 就/d 可以/v 实现/v 强国/n 之/uzhi 梦/n 的/ude1 诱惑/vn 呢/y ?/ww 
  
曾几何时/dl ，/wd 中国/ns 的/ude1 钢铁/n 年产量/n 已/d 达到/v 两亿/m 多/m 吨/q ，/wd 居/v 世界/n 第一/m ；/wf 中国/ns 的/ude1 铁路/n 已经/d 达到/v 7.5万/m           公里/q ，/wd 中国/ns 高速/b 铁路/n 的/ude1 时速/n 已/d 达到/v 每/rz 小时/n 486/m 公里/q ，/wd 有望/v 超过/v 500/m 公里/q ；/wf 被/pbei 誉为/v “/wyz 中国/ns 速度/n ”/wyy 的/ude1 高速/b 铁路/n 技术/n 已经/d 向/p 德国/nsf 出口/vn …/ws …/ws 中国/ns 人/n 行/vi ！/wt 在/p 这时/rzt ，/wd 我们/rr 又/d 想起/v 了/ule 中国/ns 铁路/n 的/ude1 发展/vn 历程/n ，/wd 想起/v 了/ule 詹天佑/nr 。/wj 当/p 慈禧/nr2 们/k 满足/v 于/p 在/p 颐和园/ns 里/f 欣赏/v 小/a 火车/n 时/ng ，/wd 容/v 闳/w 带领/v 30/m 名/q 幼童/n 到/v 了/ule 美国/nsf 。/wj 现在/t 我们/rr 还/d 可以/v 从/p 那/rzv 张/q 著名/a 的/ude1 照片/n 上/f ，/wd 看到/v 那些/rz 穿着/n 划一/v 的/ude1 宽/a 袖/ng 长袍/n 的/ude1 孩子/n 们/k ，/wd 那/rzv 对/p 未来/t 满/d 是/vshi 憧憬/v 的/ude1 目光/n 里/f 还/d 带/v 着/uzhe 稚气/a 。/wj 他们/rr 行/vi 吗/y ？/ww 他们/rr 行/vi ！/wt 富国强兵/vl 将来/t 就/d 靠/v 他们/rr 了/y 。/wj 容/v 闳/w 们/k 对/p 留学/v 幼童/n 满怀/v 期望/vn ，/wd 但/c 可能/v 没/d 想到/v 就/d 在/p 这/rzv 批/q 幼童/n 之中/f 就/d 培养/v 出/vf 了/ule 像/p 詹天佑/nr 这样/rzv 等等/udeng 一/m 批/q 栋梁之材/nl 。/wj 但是/c 他们/rr 肯定/d 具有/v 坚定/a 的/ude1 信念/n ，/wd 一/m 是/vshi 相信/v 中国/ns 人/n 的/ude1 智慧/n ，/wd 二/m 是/vshi 相信/v 教育/vn 的/ude1 力量/n ，/wd 还有/v ，/wd 最/d 重要/a 的/ude1 ，/wd 相信/v 中国/ns 人/n 民族/n 自强/vi 的/ude1 志气/n 。/wj 光绪/t 三十一/m 年/qt （/wkz 1905/m ）/wky ，/wd 清政府/n 决定/v 兴建/v 我国/n 第一/m 条/q 铁路/n 京/b 张/nr1 铁路/n 时/ng ，/wd 英国/ns 报刊/n 挖苦/v 说/v ：/wp “/wyz 中国/ns 能够/v 修筑/v 这/rzv 条/q 铁路/n 的/ude1 工程师/n 还/d 没/d 出世/vi 呢/y ！/wt ”/wyy 但/c 詹天佑/nr 说/v ：/wp “/wyz 中国/ns 地/n 大/a 物/ng 博/ag ，/wd 而/cc 于/p 一路/mq 之/uzhi 工/n 必须/d 借重/v 外人/n ，/wd 我/rr 以为/v 耻/ag ！/wt ”/wyy 他/rr 坚持/v 不/d 任用/v 一个/mq 外国/n 工程师/n 。/wj 
  
人类/n 为了/p 加快/v 移动/vn 速度/n ，/wd 为了/p 摆脱/v 负重/vi ，/wd 东西方/n 不约而同/dl 地/ude2 学会/v 了/ule 使用/vn 车辆/n 。/wj 很/d 有意思/al 的/ude1 是/vshi ，/wd 大约/d 在/p 同时/n ，/wd 秦始皇/nr 下令/v 在/p 全国/n 大修/v 驰/vg 道/n ，/wd 罗马帝国/n 也/d 大张旗鼓/dl 地/ude2 修/v 了/ule 各地/rzs 通往/v 罗马/nsf 的/ude1 笔直/z 的/ude1 罗马/nsf 道/n 。/wj 不同/a 地区/n 的/ude1 人类/n 按照/p 他们/rr 自己/rr 的/ude1 方式/n 推动/v 生产力/n 的/ude1 进步/vn ，/wd 改善/v 人类/n 生活/vn 的/ude1 质量/n ，/wd 为/p 人类/n 文明/ad 作出/v 了/ule 各自/rr 的/ude1 贡献/n 。/wj 中国/ns 历史/n 上/f 曾经/d 辉煌/a 过/uguo 。/wj 就/d 是/vshi 在/p 东西/n 文化/n 第一/m 次/qv 碰撞/vn 时/ng ，/wd 中国/ns 人/n 仍然/d 满怀/v 自信/an ，/wd 那/rzv 就是/v 前面/f 提到/v 的/ude1 明朝/t 末/f 年利/n 玛窦/nrf 来华/vi 的/ude1 时代/n 。/wj 面对/v 西学/n ，/wd 徐光启/nr 说/v 要/v “/wyz 会/v 通/v ”/wyy ，/wd 要/v “/wyz 超/v 胜/v ”/wyy 。/wj 意大利/nsf 人/n 利玛窦/nrf ，/wd 自称/v 泰西利氏/nrf ，/wd 而/cc 徐光启/nr 竟/d 以/p 上海/ns 徐氏/nr 与/p 之/rz 相对/vi 。/wj 而/cc 当时/t 上海/ns 只/d 是/vshi 一个/mq 县城/n ，/wd 泰西/nrf 是/vshi 整个/b 欧洲/ns 啊/y 。/wj 到/p 清朝/t ，/wd 这种/r 自信/v 没有/v 了/y 。/wj 中国/ns 被/pbei 西方/s 的/ude1 工业/n 革命/vn 甩/v 在/p 了/ule 后面/f 。/wj 然而/c ，/wd 1869年/t 完成/v 的/ude1 ，/wd 被/pbei 称为/v 工业革命/nl 七/m 大/a 奇迹/n 之一/rz ，/wd 全长/n 3000/m 多/m 公里/q 的/ude1 太平洋/ns 铁路/n ，/wd 却/d 是/vshi 以/p 中国/ns 工人/n 为主/vi 修建/v 的/ude1 。/wj 大量/m 华工/n 在/p 沉重/a 艰险/a 的/ude1 劳作/n 中/f 丧生/vi 。/wj “/wyz 每/rz 根/q 枕木/n 下面/f 都/d 有/vyou 一/m 具/q 华工/n 的/ude1 尸骨/n ”/wyy 这/rzv 句/q 话/n 广/ad 为/v 人/n 知/v 。/wj 贫穷/a 落后/a 的/ude1 中国/ns 只/d 能/v 用/p 血汗/n 滋养/v 西方/s 的/ude1 繁荣/an 。/wj 中国/ns 人/n 不甘/v 屈辱/n ，/wd 战战兢兢/dl 地/ude2 提出/v “/wyz 中学/n 为/v 体/ng ，/wd 西学/n 为/p 用/v ”/wyy 。/wj 詹天佑/nr 就是/v 在/p 这个/rz 时候/n 被/pbei 送/v 出/vf 国门/n 的/ude1 。/wj 中国/ns 人/n 何尝/d 不/d 想/v “/wyz 超/v 胜/v ”/wyy 啊/y ！/wt 
  
中国/ns 的/ude1 科学技术/n 已经/d 与/p 容/v 闳/w 的/ude1 时代/n 不可同日而语/vl 了/y 。/wj 去年/t 中国/ns 已经/d 成功/ad 发射/v 了/ule “/wyz 嫦娥/n 二/m 号/q ”/wyy 探/v 月/n 卫星/n ，/wd “/wyz 天宫/n 一/m 号/q ”/wyy 空间/n 实验室/n 计划/n 于/p 今年/t 升空/vi ，/wd “/wyz 北斗/n ”/wyy 卫星/n 定位/vn 系统/n 也/d 已经/d 进入/v 工作/vn 日程/n 。/wj 中国/ns 已经/d 有/vyou 了/ule 一/m 支/q 实力/n 可观/a ，/wd 数量/n 庞大/a 的/ude1 科技/n 队伍/n 。/wj 据/p 介绍/v ，/wd 承担/v “/wyz 嫦娥/n 二/m 号/q ”/wyy 研制/v 发射/vn 工程/n 的/ude1 航天/n 科技/n 集团公司/n ，/wd 其/rz 飞船/n 系统/n 的/ude1 100/m 多/m 名/q 正/b 副/b 主任/n 设计师/n ，/wd 平均/a 年龄/n 只/d 有/vyou 38/m 岁/qt ，/wd 80/m 后/f 的/ude1 青年人/n 是/vshi 其中/rz 的/ude1 主力军/n 。/wj 在/p 中国/ns ，/wd 以/p “/wyz 中国/ns 速度/n ”/wyy 成长/vi 着/uzhe 的/ude1 不仅/c 是/vshi 铁路/n 。/wj 
  
“/wyz 中国/ns 速度/n ”/wyy 是/vshi 从/p 詹天佑/nr 那/rzv 一/m 辈/q 人/n 开始/v 发/v 力/n 的/ude1 ，/wd 打开/v 国门/n ，/wd 虚心/ad 学习/v ，/wd 把/pba 一切/rz 先进/a 的/ude1 东西/n 拿/v 来/vf 我/rr 用/v ，/wd 有/vyou 成功/a 的/ude1 喜悦/an ，/wd 有/vyou 失败/vi 的/ude1 教训/n ，/wd 一/m 步/qv 一/m 步/qv ，/wd 形成/v 今天/t 的/ude1 速度/n 着实/d 不易/a 。/wj “/wyz 中国/ns 速度/n ”/wyy 能够/v 长久/ad 保持/v 吗/y ？/ww 常识/n 告诉/v 我们/rr ，/wd 太阳/n 并/cc 不/d 总是/d 照/v 在/p 一个/mq 地方/n 。/wj 只有/c 追/v 着/uzhe 太阳/n 与/cc 时间/n 一同/d 前进/vi ，/wd 才/d 能/v 保持/v 速度/n ，/wd 不然/c ，/wd 当/p 地球/n 另/rz 一/m 面/q 的/ude1 人/n 起来/vf 的/ude1 时候/n ，/wd 又/d 会/v 被/pbei 吓/v 一/m 跳/vi 。/wj 科普/b 教育/vn 是/vshi 科学/n 教育/vn 的/ude1 重要/a 一/m 翼/ng 。/wj 陈典松/nr 以/p 一个/mq 历史/n 学者/n 出发/vi ，/wd 写/v 一/m 部/q 科普/b 读物/n 詹天佑/nr 的/ude1 传记/n ，/wd 自/d 有/vyou 他/rr 的/ude1 优势/n 。/wj 与/p 一般/a 的/ude1 人物/n 传/v 或/c 小说/n 不同/a ，/wd 他/rr 更/d 注重/v 对/p 史料/n 的/ude1 甄别/vn ，/wd 所以/c 所/usuo 述/vg 大事/n 更加/d 可信/a 。/wj 另外/c ，/wd 他/rr 更/d 注重/v 所/usuo 叙述/v 的/ude1 历史/n 时代/n ，/wd 读/v 他/rr 的/ude1 詹天佑/nr 传/v 不仅/c 可以/v 认识/n 詹天佑/nr ，/wd 还/d 可以/v 认识/v 那个/rz 时代/n ，/wd 从/p 更/d 广阔/a 的/ude1 历史/n 纵深/n 上/f 启发/v 思考/vn 。/wj 愿/v 更/d 多/a 的/ude1 青少年/n 通过/p 这部/r 科普/b 历史/n 作品/n 了解/v 詹天佑/nr ，/wd 了解/v 中国/ns 百年/mq 崛起/v 的/ude1 艰难/a 历程/n ，/wd 继承/v 中国/ns 人/n 的/ude1 志气/n ，/wd 自强不息/vl 。/wj 詹天佑/nr 勉励/v 青年/n “/wyz 精/ad 研/v 学术/n ，/wd 以/p 资/ng 发明/v ”/wyy ，/wd 要求/v 青年/n “/wyz 勿/d 屈/v 己/rr 徇/vg 人/n ，/wd 勿/d 沽/b 名/q 而/cc 钓/v 誉/ng 。/wj 以诚/nr2 接/v 物/ng ，/wd 毋/d 挟/v 褊/ag 私/ag ，/wd 圭璧/nr2 束/v 身/ng ，/wd 以为/v 范例/n 。/wj ”/wyy 记住/v 这些/rz 话/n 吧/y ，/wd 握/v 着/uzhe 从/p 詹天佑/nr 手中/s 传/v 下来/vf 的/ude1 接力棒/n ，/wd 用/p “/wyz 中国/ns 速度/n ”/wyy 继续/v 向/p 前/f 跑/v 。/wj 
