
 
民间艺术/nl 的/ude1 背后/f 是/vshi 多彩/z 民俗/n   
 
昨天/t 下午/t 与/p 天津/ns 大学/n 师生/n 们/k 面对面/dl 交流/v 的/ude1 4/m 位/q 民间/n 艺术/n 大师/n ，/wd 来自/v 中华/nz 大地/n 的/ude1 山南海北/nl ，/wd 他们/rr 各自/rr 传承/vi 的/ude1 民间艺术/nl 都/d 洋溢/v 着/uzhe 当地/s 的/ude1 浓郁/a 特色/n ，/wd 每/rz 一/m 件/q 作品/n 都/d 对/p 应/v 着/uzhe 一个/mq 民间/n 百姓/n 的/ude1 生活/vn 风俗/n 。/wj 
  
  
 
天津/ns 杨柳/n 青/a 年画/n 艺人/n 王学勤/nr ，/wd 今年/t 已经/d 75/m 岁/qt ，/wd 他/rr 最/d 擅长/v 的/ude1 是/vshi 画/v “/wyz 缸/n 鱼/n ”/wyy 。/wj “/wyz 缸/n 鱼/n ”/wyy 是/vshi 杨柳/n 青/a 年画/n 的/ude1 一/m 朵/q 奇葩/n ，/wd 跟/p 旧时/t 天津/ns 人/n 的/ude1 日常/b 生活/vn 密不可分/vl 。/wj 早/a 年/qt 没有/v 自来水/n ，/wd 家家户户/nl 从/p 海河/ns 里/f 挑/v 水/n ，/wd 水质/n 混浊/an ，/wd 倒/d 进/vf 水缸/n 里/f 需/v 加/b 明矾/n 净化/vn 后/f 才/d 能/v 饮用/v 。/wj 在/p 水缸/n 上方/f 悬挂/v 一/m 张/q “/wyz 缸/n 鱼/n ”/wyy 年画/n ，/wd 就/d 可/v 通过/p 水中/s 的/ude1 倒影/n 清晰/a 与否/u ，/wd 判断/v 水质/n 如何/ryv 。/wj 冯骥才/nr 曾/d 盛赞/v 这/rzv 一/m 民俗/n 显示/v 了/ule 天津/ns 人/n 生活/vn 的/ude1 诗意/n 。/wj 
  
  
 
山西/ns 面/n 花/v 艺人/n 张桂英/nr 向/p 学子/n 们/k 介绍/v ，/wd 旧时/t 山西/ns 家家户户/nl 的/ude1 妇女/n 都/d 会/v 做/v 面/q 花/n ，/wd 直到/v 如今/t ，/wd 每逢/v 嫁/v 闺女/n 、/wn 过/vf 生日/n 、/wn 请/v 满月/vi 、/wn 过年/vi 节/n ，/wd 就/d 算/v 不/d 会/v 做/v 面/q 花/n 的/ude1 家庭/n 也/d 会/v 请/v 手艺/n 好/a 的/ude1 老人/n 帮忙/vi 做/v 面/q 花/n 。/wj 她/rr 带来/v 的/ude1 一/m 只/q 形似/v 生日/n 蛋糕/n 的/ude1 面/n 花/v 作品/n 引起/v 了/ule 学生/n 们/k 的/ude1 好奇/a 。/wj 这/rzv 只/q 面/n 花/v 馍馍/n 上/f 活灵活现/al 地/ude2 塑/vg 有/vyou 12/m 生肖/n ，/wd 张桂英/nr 说/v ，/wd 这/rzv 是/vshi 小孩子/n 满/a 12/m 周岁/q 可以/v 把/pba 脖子/n 上/f 佩戴/v 的/ude1 “/wyz 长/a 命/n 锁/v ”/wyy 打开/v 时/ng 才/d 会/v 做/v 的/ude1 。/wj 而/cc 另/rz 一/m 件/q 核桃/n 大小/n 的/ude1 “/wyz 蛇/n 盘/qv 兔/ng ”/wyy 则/d 是/vshi 富贵/a 的/ude1 象征/n ，/wd 山西/ns 有/vyou “/wyz 蛇/n 盘/qv 兔/ng ，/wd 辈/n 辈/n 富/vg ”/wyy 的/ude1 俗语/n 。/wj 
  
  
 
陕西/ns “/wyz 社火/n 脸谱/n ”/wyy 艺人/n 张星/nr 从/p 20/m 几/m 岁/qt 起/f 就/d 潜心/d 制作/v “/wyz 社火/n 马/nr1 勺/ng 脸谱/n ”/wyy ，/wd 收集/v 整理/v 民间/n 流传/v 的/ude1 古代/t 脸谱/n 。/wj 他/rr 说/v ，/wd 如今/t 陕西/ns 农村/n 仍然/d 会/v 在/p 春节/t 期间/f “/wyz 耍/v 社火/n ”/wyy ，/wd “/wyz 社火/n 脸谱/n ”/wyy 往往/d 采用/v 神话/n 传说/n 或者/c 民间/n 戏曲/n 里/f 的/ude1 形象/n 。/wj 最/d 早/a “/wyz 社火/n 脸谱/n ”/wyy 是/vshi 直接/ad 画/v 在/p 脸上/s 的/ude1 ，/wd 人们/n 逐渐/d 又/d 在/p 日常/b 使用/vn 的/ude1 马/n 勺/ng 、/wn 水瓢/n 、/wn 纺/v 梭/ng 上/f 画/v 脸谱/n ，/wd 形成/v 了/ule “/wyz 社火/n 马/nr1 勺/ng 脸谱/n ”/wyy 这/rzv 一/m 独特/a 的/ude1 民间/n 工艺/n 。/wj 
