
 

 
民间/n 艺术/n 之/uzhi 花/n 开/v 在/p 学子/n 心/n 
 
昨日/t ，/wd “/wyz 把/pba 国家/n 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 请/v 进/vf 校园/n ”/wyy 暨/cc 第二/m 届/q 北洋/b 文化/n 节/n 落/v 下/vf 帷幕/n ，/wd 民间/n 工艺/n 大师/n 与/cc 大学生/n 面对面/dl 的/ude1 座谈/vn 活动/vn 也/d 举办/v 了/ule 最后/f 一/m 场/qv 。/wj 在/p 这/rzv 5/m 天/qt 来/f 的/ude1 座谈/vn 中/f ，/wd 来自/v 全国/n 的/ude1 众多/m 优秀/a 的/ude1 “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy 传承/vn 人/n ，/wd 与/p 天津/ns 大学/n 的/ude1 师生/n 们/k 进行/vx 了/ule 零/m 距离/n 的/ude1 交流/vn 对话/vn ，/wd 让/v 学子/n 们/k 亲身/d 碰/v 触/v 到/v “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy 的/ude1 魅力/n ，/wd 也/d 让/v “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy 走/v 进/vf 了/ule 学子/n 们/k 的/ude1 心灵/n 。/wj 
  
  
 
昨天/t 与/p 天/qt 大/a 师生/n 见面/vi 的/ude1 是/vshi 浙江/ns 青/a 田/n 石雕/n 艺人/n 吴/nr1 松江/ns 、/wn 北京/ns “/wyz 面人/n 汤/n ”/wyy 汤/n 夙/ng 国/n 、/wn 北京/ns 纸/n 雕/ng 艺人/n 吉胜久/nr 、/wn 天津/ns “/wyz 布/n 雕/ng 常/d ”/wyy 常诚/nr 。/wj 曾/d 出席/v 第二/m 场/qv 座谈会/n 的/ude1 山西/ns 代县/ns 面/n 花/v 艺人/n 张桂英/nr 老奶奶/n ，/wd 也/d 应/v 学生/n 们/k 的/ude1 强烈/a 要求/n ，/wd 再度/d 现身/v 向/p 大家/rr 传授/v 面/q 花/n 的/ude1 制作/vn 技巧/n 。/wj 最后/f 一/m 场/qv 座谈会/n 的/ude1 气氛/n 格外/d 热烈/a 。/wj 
  
  
 
浙江/ns 青/a 田/n 石雕/n 艺人/n 吴/nr1 松江/ns 说/v ，/wd 这/rzv 门/q 手艺/n 从/p 他/rr 祖父/n 传到/v 到/v 他/rr 这里/rzs 已/d 是/vshi 第三/m 代/q ，/wd 家中/s 兄弟/n 6/m 人/n 都/d 从事/vi 同/p 一/m 行业/n ，/wd 可以/v 说/v 是/vshi 浙江省/ns 唯一/b 的/ude1 青/a 田/n 石雕/n 家族/n 。/wj “/wyz 现在/t 的/ude1 学徒/n 生活/vn 条件/n 比/p 我/rr 当年/t 好/a 太/d 多/a 了/y ，/wd 我/rr 的/ude1 学生/n 两/m 人/n 一/m 间/q 卧室/n ，/wd 我/rr 还/d 给/p 他们/rr 都/d 配/v 了/ule 电脑/n 和/cc 空调/n ”/wyy ，/wd 吴/nr1 松江/ns 感叹/v ，/wd “/wyz 我/rr 当年/t 每/rz 个/q 星期日/t 回家/vi 一/m 趟/qv ，/wd 用/p 一个/mq 小/a 罐子/n 装满/v 连/ulian 油水/n 都/d 没有/v 的/ude1 咸菜/n 或者/c 梅/nr1 干菜/n ，/wd 一/m 小/a 罐/ng 吃/v 一个/mq 星期/n ，/wd 生活/vn 条件/n 非常/d 艰苦/a 。/wj ”/wyy 吴/nr1 松江/ns 12/m 岁/qt 就/d 开始/v 学艺/vi ，/wd 在/p 这个/rz 寂寞/a 的/ude1 行业/n 中/f 坚守/v 了/ule 近/a 30/m 年/qt 。/wj 从/p 小/a 生活/vn 在/p 农村/n 乡野/n 中/f ，/wd 吴/nr1 松江/ns 不满/v 当代/t 中国/ns 城市/n 建筑/n 千篇一律/vl 的/ude1 弊病/n ，/wd 因此/c 以/p 石雕/n 艺术/n 重现/v 了/ule “/wyz 我们/rr 的/ude1 爷爷/n 奶奶/n 住/vi 过/uguo 的/ude1 老/a 房子/n ”/wyy 。/wj 他/rr 的/ude1 作品/n 并/cc 不/d 出售/v ，/wd “/wyz 如果/c 我/rr 开口/vi 卖/v 的/ude1 话/n ，/wd 我/rr 工作室/n 里/f 的/ude1 作品/n 肯定/v 一/m 天/qt 之内/f 就/d 会/v 全部/m 卖/v 光/n 。/wj 但/c 我/rr 做/v 石雕/n 只/d 希望/v 很/d 多/m 年/qt 以后/f ，/wd 人们/n 会/v 记得/v 浙江/ns 青/a 田/n 有/vyou 一个/mq 叫/vi 吴/nr1 松江/ns 的/ude1 人/n ，/wd 给/p 子孙后代/n 留下/v 了/ule 那么/rz 多/a 艺术/n 珍品/n 。/wj ”/wyy 
  
  
 
吴/nr1 松江/ns 令/v 学生/n 们/k 看到/v 了/ule 当代/t 民间/n 艺人/n 的/ude1 坚守/vn ，/wd 而/cc 北京/ns 纸/n 雕/ng 艺人/n 吉胜久/nr 则/d 为/v 学生/n 们/k 展现/v 了/ule “/wyz 官员/n 艺术家/n 、/wn 艺术家/n 官员/n ”/wyy 的/ude1 风采/n 。/wj 吉胜久/nr 曾/d 为/p 北京/ns 崇文区/ns 政府/n 官员/n ，/wd 他/rr 从/p 上/f 世纪/n 80/m 年代/n 起/vf 利用/v 业余/b 时间/n 从事/vi 手工/d 创作/v ，/wd 被/pbei 冯骥/nr 才/d 誉为/v “/wyz 十/m 指/v 能/v 传/v 万物/n 神/n ”/wyy 。/wj “/wyz 崇文区/ns 是/vshi 民族/n 手工艺/n 之/uzhi 乡/n ，/wd 又/d 有/vyou 很多/m 经典/n 的/ude1 古代/t 建筑/n ，/wd 可以/v 说/v 是/vshi 中华民族/n 传统/n 文化/n 养育/v 了/ule 我/rr 。/wj ”/wyy 吉胜久/nr 介绍/v ，/wd 造纸术/n 是/vshi 中国/ns 的/ude1 四大发明/n 之一/rz ，/wd 中国/ns 的/ude1 古代/t 建筑/n 又/d 十分/d 发达/a ，/wd 因此/c 把/pba 纸/n 与/cc 建筑/n 融合/v 在/p 一起/s ，/wd 令/v 他/rr 感到/v 非常/d 有趣/a ，/wd 他/rr 的/ude1 第一/m 个/q 纸/n 雕/ng 作品/n 就是/v “/wyz 永定/nr2 门/n 城楼/n ”/wyy 。/wj “/wyz 后来/t 我/rr 又/d 试/v 着/uzhe 做/v 纸/n 雕/ng 的/ude1 乐器/n 、/wn 体育/n 用品/n 。/wj 我/rr 的/ude1 一个/mq 纸/n 雕/ng 京胡/n 曾/d 被/pbei 朱F基/nr 总理/n 收藏/vn ，/wd 他/rr 还/d 回赠/v 了/ule 我/rr 一/m 只/q 镀金/vn 京胡/n 。/wj ”/wyy 吉胜久/nr 的/ude1 纸/n 雕/ng 做工/vi 精细/a 、/wn 体/ng 量/n 合适/a 、/wn 素/dg 白/a 无色/vn 、/wn 繁/ag 简/ag 得当/a ，/wd 极/d 具/vg 艺术/n 美感/n ，/wd 他/rr 通过/p 纸/n 雕/ng 艺术/n “/wyz 追求/v 自然/n 之/uzhi 美/ng ，/wd 提炼/v 生活/vn 之/uzhi 美/ng ，/wd 传递/v 心灵/n 之/uzhi 美/ng ”/wyy 。/wj “/wyz 掌握/v 公共/b 权力/n 的/ude1 人/n 更/d 应该/v 有/vyou 审美/vn 情趣/n ”/wyy ，/wd 吉胜久/nr 结合/v 他/rr 在/p 城建/n 工作/vn 中/f 的/ude1 决策/n 说/v 出/vf 的/ude1 一番话/n ，/wd 更/d 赢得/v 了/ule 学生/n 们/k 的/ude1 热烈/a 掌声/n 。/wj 
  
  
 
对于/p 这/rzv 次/qv “/wyz 把/pba 国家/n 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 请/v 进/vf 校园/n ”/wyy 的/ude1 活动/vn ，/wd 许多/m 艺人/n 都/d 极为/d 赞赏/v 拥护/vn 。/wj 北京/ns “/wyz 面人/n 汤/n ”/wyy 汤/n 夙/ng 国/n 激动/a 地/ude2 说/v ：/wp “/wyz 苔/ng 花/v 如/v 米/q 小/a ，/wd 也/d 学/v 牡丹/n 开/v 。/wj 民间艺术/nl 就/d 像/v 小/a 小/a 的/ude1 野花/n 一样/uyy 千百/m 年/qt 来/f 自生自灭/vl ，/wd 没/d 想到/v 现在/t 竟/d 得到/v 了/ule 国家/n 乃至/c 世界/n 的/ude1 重视/vn 。/wj 让/v 民间/n 艺人/n 走/v 进/vf 大学/n 校园/n ，/wd 这/rzv 是/vshi 过去/t 做梦/vi 都/d 梦/n 不/d 到/v 的/ude1 事情/n ，/wd 今天/t 梦想/n 实现/v 了/y 。/wj ”/wyy 天津/ns “/wyz 布/n 雕/ng 常/d ”/wyy 常/d 诚/dg 戏称/v ，/wd 自己/rr 只/d 是/vshi “/wyz 搞/v 艺术/n 的/ude1 票/n 友/ag ”/wyy ，/wd “/wyz 很多/m 人/n 不/d 理解/v 我/rr 一个/mq 大/a 男人/n 为什么/ryv 会/v 捏/v 起/vf 针线/n 来/vf 做/v 布/vg 雕/ng ，/wd 其实/d 我/rr 只是/d 把/pba 自己/rr 心里/s 想/v 干/v 、/wn 认为/v 应该/v 干/v 的/ude1 事/n 干/v 了/ule 而已/y 。/wj ”/wyy 常诚/nr 笑/v 称/v ，/wd 他/rr 真/d 想/v 从/p 在座/vi 的/ude1 大学生/n 中/f 拽/v 一个/mq 来/f 跟/p 他/rr 学/v 手艺/n ，/wd “/wyz 我/rr 相信/v 只要/c 你/rr 把/pba 心思/n 放/v 在/p 这里/rzs ，/wd 肯定/d 会/v 做/v 得/ude3 比/p 我/rr 还/d 好/a ，/wd 明天/t 的/ude1 大师/n 就是/v 你/rr 了/y ！/wt ”/wyy 他/rr 还/d 衷心/d 希望/v 学子/n 们/k ，/wd 不光/c 把/pba “/wyz 非/b 遗/vg ”/wyy 请/v 进/vf 校园/n ，/wd 更/d 要/v 把/pba 中国/ns 灿烂/a 的/ude1 民间/n 文化/n 请/v 进/vf 心里/s 。/wj 
