
 
非/b 遗/vg 大师/n 透/a 秘诀/n 讲/v 轶事/n 
 
“/wyz 把/pba 国家/n 非/b 物质/n 文化/n 遗产/n 请/v 进/vf 校园/n ”/wyy 暨/cc 第二/m 届/q 北洋/b 文化/n 节/n 的/ude1 第三/m 场/qv 座谈会/n ，/wd 昨天/t 下午/t 在/p 天津/ns 大学/n 冯骥/nr 才/c 文学/n 艺术/n 研究院/n 举行/v 。/wj 浙江/ns 硖/n 石/nr1 灯彩/n 传人/n 胡金龙/nr 、/wn 天津/ns “/wyz 风筝/n 魏/tg ”/wyy 第四/m 代/q 传人/n 魏国秋/nr 与/p 天津/ns 金/ng 彩/ng 艺/ng 偶/d 传人/n 孟庆慧/nr ，/wd 在/p 与/p 天津/ns 大学/n 师生/n 们/k 的/ude1 交流/vn 中/f ，/wd 被/pbei 学生/n 们/k “/wyz 套/v ”/wyy 出/vf 了/ule 不少/m 工艺/n 秘诀/n 和/cc 奇闻/n 轶事/n 。/wj 
  
  
 
来自/v 浙江/ns 海宁/ns 的/ude1 硖/n 石/nr1 灯彩/n 传承/vn 人/n 胡金龙/nr ，/wd 带来/v 了/ule 一/m 只/q “/wyz 花瓶/n 灯/n ”/wyy 的/ude1 骨架/n 和/cc 几/m 片/q 刚/d 制作/v 好/a 的/ude1 灯/n 片/q ，/wd 给/p 学生/n 们/k 传/v 看/v 。/wj 每/rz 一/m 篇/q 巴掌/n 大/a 的/ude1 灯/n 片/q 上/f 都/d 细/a 细密/a 密/a 地/ude2 布满/v 了/ule 几百/m 个/q 小/a 孔/n ，/wd 大小/n 均匀/a ，/wd 排列/v 整齐/a ，/wd 竟/d 完全/ad 是/vshi 用/p 普通/a 的/ude1 绣花针/n ，/wd 徒手/d 一/m 针/q 一/m 针/q 刺/v 出来/vf 的/ude1 。/wj 据/p 胡金龙/nr 介绍/v ，/wd 起码/d 得/ude3 练/v 上/vf 2/m 到/v 3/m 年/qt ，/wd 才/d 能/v 初步/d 练出/v 这/rzv 份/q 手艺/n 。/wj 在/p 灯/n 片/q 上/f 刺/v 针孔/n 透光/v ，/wd 是/vshi 硖/n 石/nr1 灯彩/n 的/ude1 一/m 大/a 特色/n 。/wj 到/p 目前/t ，/wd 硖/n 石/nr1 灯彩/n 仍/d 为/v 纯/a 手工/n 制作/vn ，/wd 胡金明/nr 也/d 想/v 过/uguo 机械化/vn 生产/vn 简单/a 的/ude1 灯彩/n 工艺品/n 作为/v 旅游/vn 商品/n ，/wd 但/c 他/rr 表示/v 即便/c 以后/f 能够/v 实现/v ，/wd 手工/n 针孔/n 的/ude1 技艺/n 也/d 一定/d 要/v 传承/vi 下去/vf ，/wd 绝不/d 能/v 丢/v 。/wj 
  
  
 
天津/ns 金/ng 彩/ng 艺/ng 偶/d 传人/n 孟庆慧/nr 首先/d 向/p 学生/n 们/k 大力/d 宣传/v 京剧/n 艺术/n 的/ude1 魅力/n 。/wj 他/rr 制作/v 的/ude1 京剧/n 人/n 偶/d ，/wd 每/rz 一个/mq 细节/n 都/d 严格/ad 按照/p 舞台/n 上/f 的/ude1 京剧/n 形象/n 塑造/v ，/wd 从/p 服装/n 道具/n 到/v 姿态/n 神情/n ，/wd 无不/d 惟妙惟肖/al 。/wj 孟庆慧/nr 向/p 学生/n 们/k 透露/v ，/wd 每/rz 一个/mq 金/b 彩/ng 艺/ng 偶/d 都/d 穿/v 着/uzhe 两/m 套/q 衣服/n ，/wd 精美/a 华丽/a 的/ude1 戏/n 服/v 里面/f ，/wd 还有/v 一/m 套/q “/wyz 秋/tg 衣/ng 秋/tg 裤/ng ”/wyy 。/wj 原来/d 金彩/nr 艺偶/nr2 除了/p 脸/n 和/cc 手/n 为/p 泥塑/n 外/f ，/wd 身体/n 都/d 是/vshi 由/p 钢丝/n 搭建/v 的/ude1 框架/n ，/wd 用/p 棉花/n 等/udeng 实物/n 填充/v 好/a 框架/n 后/f ，/wd 得/v 再/d 套/v 一/m 层/qv “/wyz 秋/tg 衣/ng 秋/tg 裤/ng ”/wyy 才/d 能/v 让/v 艺偶/nr2 的/ude1 身体/n 平整/v 有/vyou 型/ng ，/wd 穿/v 起/vf 戏/n 服/v 来/vf 才/d 好看/a 。/wj 
  
  
 
天津/ns “/wyz 风筝/n 魏/tg ”/wyy 第四/m 代/q 传人/n 魏国秋/nr ，/wd 讲/v 起/vf 有关/vn 风筝/n 的/ude1 趣事/n 来/f ，/wd 就/d 像/v 说/v 单口相声/nl 一样/uyy 风趣/a 生动/a ，/wd 用/p 一/m 位/q 同学/n 的/ude1 话/n 来说/uls ，/wd “/wyz 哏/ng 儿/ng 极了/y ”/wyy 。/wj “/wyz 风筝/n 魏/tg ”/wyy 由/p 魏国秋/nr 的/ude1 曾祖父/n 魏/tg 元/tg 泰/tg 始创/v ，/wd 至今/d 已/d 有/vyou 150/m 年/qt 历史/n ，/wd 魏国秋/nr 12/m 岁/qt 就/d 开始/v 跟/p 祖父/n 魏慎行/nr 和/cc 父亲/n 魏永昌/nr 学习/v 这/rzv 份/q 家/n 传/v 绝技/n 。/wj “/wyz 老太爷/n （/wkz 魏元泰/nr ）/wky 当年/t 在/p 旧金山/nsf 的/ude1 万国/nz 博览会/n 上/f 获/v 过/uguo 金奖/n ，/wd 那/rzv 是/vshi 震惊/v 世界/n 啊/y ”/wyy ，/wd 魏国秋/nr 说/v ，/wd “/wyz 2004年/t 我/rr 去/vf 美国/nsf 参展/vi ，/wd 会场/n 上/f 竟然/d 有/vyou 美国/nsf 人/n 举/v 出/vf 一/m 幅/q 老太爷/n 的/ude1 画像/n 迎接/v 我/rr ”/wyy 。/wj 更/d 让/v 学子/n 们/k 惊叹/v 的/ude1 故事/n ，/wd 是/vshi 魏国秋/nr 给/p 风筝/n “/wyz 针灸/n ”/wyy 治病/vi 。/wj 魏国秋/nr 讲/v 到/v ，/wd 他/rr 出访/v 英国/ns 时/ng ，/wd 带来/v 的/ude1 一/m 只/q 风筝/n 因为/p 长途/b 运输/vn 有些/rz 变形/vi ，/wd 英国/ns 友人/n 没/d 能/v 放飞/v ，/wd 于是/cc 拿/v 给/p 他/rr 看/v ，/wd 他/rr 端详/v 一番/mq ，/wd 用/p 针/n 在/p 骨架/n 上/f 穿/v 了/ule 四/m 个/q 孔/n ，/wd 再/d 一/d 放/v ，/wd “/wyz 噌/o ”/wyy 的/ude1 一下/mq 就/d 飞/vi 上/f 天空/n ，/wd 英国/ns 人/n 惊叹/v 折服/v ：/wp “/wyz 中国/ns 人/n 了不起/a ，/wd 竟然/d 能/v 给/p 风筝/n 治病/vi ！/wt ”/wyy 
