今年/t 九月/t 七日/t ，/wd 我/rr 给/v 远/ad 在/p 莫斯科/nsf 的/ude1 李/nr1 福清/ns 发/v 了/ule 一个/mq 邮件/n ，/wd 祝贺/v 他/rr 八十/m 寿诞/n ，/wd 并/cc 告诉/v 他/rr 为/p 他/rr 选编/v 的/ude1 论文集/n 快/d 印/v 出来/vf 了/y 。/wj 他/rr 迟迟/d 未/d 有/vyou 回复/vn ，/wd 使/v 我/rr 担心/v 起来/vf ，/wd 我/rr 知道/v 他/rr 重病/n 压/v 身/ng ，/wd 心中/s 暗暗/d 祈求/v 上苍/n 帮/v 他/rr 转危为安/vl ，/wd 能/v 有/vyou 什么/ry 奇迹/n 在/p 他/rr 身上/s 发生/v 。/wj 
  
  
 
李/nr1 福清/ns 很/d 像/v 一个/mq 中国/ns 人/n 的/ude1 名字/n ，/wd 汉学家/n 都/d 有/vyou 一个/mq 中文/nz 名字/n ，/wd 他/rr 俄文/nz 名字/n 的/ude1 译音/n 是/vshi 鲍里斯・里弗京/nrf 。/wj 我/rr 结识/v 他/rr 是/vshi 在/p 上/f 世纪/n 八十/m 年代/n 初/f ，/wd 他/rr 自/p “/wyz 前/f 苏联/ns ”/wyy 来/f 找/v 我/rr 。/wj 尽管/c 他/rr 年长/vi 我/rr 十/m 岁/qt ，/wd 那时/rzt 还/d 是/vshi 很/d 年轻/a 。/wj 身子/n 结实/a 而/cc 有/vyou 活力/n ，/wd 下巴/n 的/ude1 胡子/n 比/p 墨/n 还/d 黑/a ，/wd 探询/v 的/ude1 目光/n 充满/v 真诚/an ，/wd 还有/v 一/m 种/q 亲和/a 感/vg 。/wj 由于/c 近/v 当代/t 中/f 俄/b 非同寻常/vl 的/ude1 关系/n ，/wd 我/rr 这/rzv 一/m 代/q 人/n 与/cc 苏俄/n 文学/n 有/vyou 种/q 特殊/a 的/ude1 情缘/n ，/wd 拿/v 王/nr1 蒙/b 的/ude1 话/n 说/v “/wyz 那时/rzt 苏俄/n 文学/n 也/d 是/vshi 中国/ns 文学/n 的/ude1 一/m 部分/m ”/wyy 。/wj 但/c 此前/t 我/rr 本人/rr 与/p 苏联/ns 文学界/n 不曾/d 有/vyou 过/uguo 接触/vn ，/wd 头/m 一/m 次/qv 接触/vn 便/d 情不自禁/dl 大/d 谈/v 苏俄/n 文学/n ；/wf 他/rr 却/d 避开/v 我/rr 的/ude1 话题/n ，/wd 反过来/d 谈/v 我/rr 的/ude1 作品/n 。/wj 没/d 想到/v 他/rr 对/p 我/rr 写/v 的/ude1 东西/n 竟然/d 那么/c 熟悉/v ，/wd 而且/c 已经/d 翻译/v 了/ule 我/rr 的/ude1 小说/n 。/wj 据/p 说/v 他/rr 把/pba 我/rr 那个/rz 凄苦/a 又/d 哀伤/an 的/ude1 短篇小说/n 《/wkz 高/a 女人/n 和/cc 她/rr 的/ude1 矮/a 丈夫/n 》/wky 译/v 成/v 俄文/nz 发表/v 在/p 前/f 苏联/ns 的/ude1 《/wkz 文学/n 报/n 》/wky 上/f 时/ng ，/wd 使得/vi “/wyz 苏联/ns 读者/n ”/wyy 颇为/d 吃惊/a 。/wj 因为/p 那时/rzt 在/p 他们/rr 的/ude1 印象/n 里/f 中国/ns 当代/t 文学/n 是/vshi 非常/d 革命化/vi 的/ude1 ，/wd 昂扬/v 乐观/a 、/wn 一/m 不/d 怕/v 苦/an 、/wn 二/m 不/d 怕/v 死/v 、/wn 勇往直前/vl ，/wd 从来/d 没/d 见/v 过/uguo “/wyz 这么/rz 伤感/a 的/ude1 中国/ns 当代/t 小说/n ”/wyy 。/wj 这样/rzv 非同一般/vl 的/ude1 读者/n 效应/n ，/wd 促使/v 他/rr 在/p “/wyz 苏联/ns 时代/n ”/wyy 就/d 出版/v 我/rr 厚厚的/z 一/m 本/q 小说集/n 了/y 。/wj 
  
  
 
译者/n 与/cc 作者/n 的/ude1 关系/n 情/n 同/p 知己/n ，/wd 我们/rr 的/ude1 关系/n 究竟/d 有/vyou 多/m 亲近/v ？/ww 有/vyou 个/q 小/a 故事/n 胜过/v 许多/m 描述/vn 。/wj 
 
  
 
八十/m 年代/n 后期/f ，/wd 李/nr1 福清/ns 去/vf 德国/nsf 访问/v 时/ng ，/wd 要/v 从/p 波鸿/nr 去/vf 往/p 科隆/ns ，/wd 一时/t 找/v 不/d 到/v 合适/a 的/ude1 住处/n 。/wj 在/p 波鸿/nr 大学/n 任教/vi 的/ude1 德国/nsf 汉学家/n 马丁/nrf 教授/n ――/wp 也/d 是/vshi 做/v 我/rr 研究/v 、/wn 与/p 我/rr 过从甚密/vl 的/ude1 好友/n ――/wp 对/p 李/nr1 福清/ns 说/v ，/wd 你/rr 到/v 科隆/ns 可以/v 住/vi 我/rr 家/n ，/wd 我/rr 的/ude1 房子/n 现在/t 空/v 着/uzhe 。/wj 李/nr1 福清/ns 到/v 了/ule 科隆/ns 已/d 是/vshi 深夜/t ，/wd 他/rr 找到/v 马丁/nrf 那/rzv 条/q 街/n ，/wd 却/d 只/d 记/v 着/uzhe 马丁/nrf 对/p 自己/rr 房子/n 的/ude1 描述/vn ，/wd 忘/v 了/ule 门牌号/n 。/wj 他/rr 拿/v 不/d 准/a 自己/rr 面前/f 的/ude1 房子/n 是不是/v 马丁/nrf 的/ude1 ；/wf 他/rr 掏/v 出/vf 钥匙/n 试/v 一/m 试/v ，/wd 居然/d 打开/v 了/ule 门/n ，/wd 可是/c 进/vf 了/ule 屋子/n 开/v 了/ule 灯/n ，/wd 心里/s 还/d 犯嘀咕/vl ，/wd 怕/v 弄/v 错/v 。/wj 忽然/d 他/rr 看见/v 桌上/s 立/v 着/uzhe 一个/mq 小/a 镜框/n ，/wd 里边/f 照片/n 竟/d 是/vshi 我/rr 的/ude1 ――/wp 
  
  
 
“/wyz 呵/e ，/wd 是/vshi 他/rr 告诉/v 我/rr 这/rzv 房子/n 没/d 错/v ！/wt ”/wyy 李/nr1 福清/ns 事后/t 到/p 中国/ns 来/f 对/p 我/rr 说/v 起/vf 这/rzv 件/q 事/n 时/ng ，/wd 哈哈大笑/al ，/wd 眼睛/n 闪/vi 着/uzhe 亲切/a 的/ude1 光/n 。/wj 那/rzv 意思/n 象是/v 说/v ：/wp 瞧/v ，/wd 我们/rr 的/ude1 缘分/n ！/wt 
  
  
 
而/cc 往/p 后/f ，/wd 我们/rr 的/ude1 缘分/n 更是/d 非同一般/vl ，/wd 甚至/d 可以/v 用/p 这/rzv 四/m 个/q 字/n 来/vf 表述/v ：/wp 十分/d 奇特/a ！/wt 
 
  
 
三十/m 多/m 年/qt 来/f ，/wd 我们/rr 可不/dl 是/vshi 一动不动/dl 并立/vi 在/p 文学/n 这块/r 土地/n 上/f 的/ude1 两/m 棵/q 树/n ，/wd 一起/s 撺/n 枝/q 长/a 叶/ng ，/wd 开花结果/vl ；/wf 而/cc 是/vshi 像/p 一/m 条/q 江/n 上/f 并行/vi 的/ude1 两/m 条/q 船/n ，/wd 一同/d 转弯/vi ，/wd 转来转去/vl ，/wd 始终/d 没有/v 分开/vi 过/uguo 。/wj 
  
  
 
八十/m 年代/n 末/f ，/wd 他/rr 把/pba 一/m 本/q 又/d 一/m 本/q 对/p 中国/ns 古典/b 小说/n 与/cc 戏曲/n 研究/vn 的/ude1 专著/n 送给/v 我/rr 时/ng ，/wd 我/rr 正/d 一/m 部/q 又/d 一/m 部/q 地/ude2 发表/v 我/rr 的/ude1 文化/n 小说/n 。/wj 记得/v 他/rr 每/rz 次/qv 来/vf 天津/ns 访/v 我/rr 时/ng ，/wd 我/rr 都/d 会/v 陪/v 他/rr 去/vf 沈阳/ns 道/n 的/ude1 旧/a 书摊/n 和/cc 山西路/ns 上/f 一个/mq 书/n 贩子/n 家/n 去/vf 淘/v 书/n 。/wj 我/rr 俩/m 都/d 喜欢/vi 清代/t 民间/n 木版/n 印制/v 的/ude1 绣像/n 小说/n 。/wj 每当/p 他/rr 翻/v 到/v 一/m 本/q 少见/a 的/ude1 小/a 书/n 时/ng ，/wd 脸上/s 的/ude1 神气/n 好像/v 带/v 着/uzhe 很/d 强/a 的/ude1 “/wyz 饥饿/n 感/vg ”/wyy ；/wf 他/rr 常常/d 是/vshi 抱/v 着/uzhe 一/m 摞/q 书/n 、/wn 咧/v 着/uzhe 胡须/n 中/f 的/ude1 大/a 嘴/n 笑嘻嘻/z 满载而归/vl 。/wj 待/vi 到/v 九十/m 年代/n ，/wd 我/rr 投身/v 到/v 中国/ns 民间/n 文化/n 抢救/v 时/ng ，/wd 他/rr 做/v 为/p 老/a 一代/n 俄国/ns 汉学/n 大家/rr 、/wn 中国/ns 年画/n 研究/vn 学者/n 阿列克谢耶夫/nrf 的/ude1 弟子/n ，/wd 对/p 年画/n 异常/a 的/ude1 酷爱/vn 及其/cc 学养/n 派/v 上/vf 用场/n 。/wj 他/rr 几乎/d 像/v 一个/mq 志愿者/n ，/wd 兴高采烈/al 地/ude2 加入/v 到/v 我们/rr 的/ude1 年画/n 抢救/vn 与/cc 学术/n 整理/v 中/f 来/vf 。/wj 
  
  
 
应该/v 承认/v ，/wd 俄国/ns 学者/n 比/p 我们/rr 更/d 早/a 地/ude2 认识/v 到/v 年画/n ――/wp 这种/r 岁/qt 时/ng 应用/v 的/ude1 花花绿绿/z 木版画/n 中/f 极/d 高/a 的/ude1 文化/n 价值/n 与/cc 艺术/n 价值/n 。/wj 从/p 科马罗夫/nrf 到/v 阿列克谢耶夫/nrf ――/wp 大约/d 由/p 1894/m 至/p 1907――/m 他们/rr 在/p 中国/ns 收集/v 并/cc 捐/v 藏/v 到/v 俄国/ns 一些/mq 博物馆/n 的/ude1 中国/ns 木版/n 年画/n 当/v 以/p 万/m 计/ng ，/wd 而/cc 其中/rz 大部分/m 在/p 当今/t 中国/ns 已/d 无/v 迹/ng 可/v 寻/v 。/wj 这/rzv 批/q 藏品/n 是/vshi 必需/vi 进入/v 我们/rr 抢救/v 范畴/n 的/ude1 。/wj 在/p 我/rr 邀请/v 李/nr1 福清/ns 来/f 整理/v 这/rzv 批/q 珍藏/v 在/p 俄罗斯/nsf 的/ude1 珍贵/a 的/ude1 年画/n 遗存/vn 时/ng ，/wd 他/rr 已/d 年/qt 逾/vg 七十/m 。/wj 他/rr 虽然/c 身/ng 为/p 俄罗斯/nsf 科学院/n 的/ude1 院士/n ，/wd 向例/n 不要/d 助手/n ，/wd 独来独往/vl ，/wd 全/d 凭/p 个人/n 。/wj 我/rr 担心/v 他/rr 以/p 一/m 己/rr 之/uzhi 力/n ，/wd 难以/d 胜任/v 。/wj 谁料/v 他/rr 像/v 是/vshi 要/v 实现/v 自己/rr 一个/mq 夙愿/n 那样/rzv ，/wd 即刻/d 开始/v 工作/vn 。/wj 那/rzv 两/m 年/qt 他/rr 东奔西跑/vl ，/wd 反反复复/d 游/v 走/v 于/p 分布/vi 在/p 俄罗斯/nsf 各地/rzs 的/ude1 二十/m 多/m 个/q 博物馆/n ，/wd 翻/v 遍/qv 馆藏/n 中国/ns 年画/n 的/ude1 珍品/n ，/wd 从中/d 择/v 粹/ng 取/v 精/a ，/wd 历时/vi 三/m 年/qt ，/wd 终于/d 完成/v 这/rzv 一/m 巨型/b 的/ude1 工作/vn 。/wj 其间/f ，/wd 使/v 我/rr 惊异/v 的/ude1 是/vshi 他/rr 筛选/v 、/wn 考据/v 、/wn 断代/b 、/wn 确定/v 产地/n 、/wn 阐释/vn 内容/n 的/ude1 能力/n 之/uzhi 高/a 。/wj 这些/rz 方面/n 不单/c 需要/v 年画/n 学/v 本身/rz 极/d 深/a 的/ude1 修养/n ，/wd 更/d 要/v 广/ad 博得/v 又/d 庞杂/a 的/ude1 文化/n 学识/n 。/wj 他/rr 几十/m 年/qt 对/p 中国/ns 历史/n 、/wn 文学/n 、/wn 戏曲/n 、/wn 曲艺/n 、/wn 美术/n 、/wn 民俗/n 等/udeng 方面/n 研究/v 积累/v 下来/vf 的/ude1 功力/n ，/wd 全都/d 使用/v 到/v 这项/r 工作/vn 中/f 来/vf 。/wj 特别/d 他/rr 为/v 这/rzv 部/q 堪称/v “/wyz 俄/b 藏/b 中国/ns 木版/n 年画/n 档案/n ”/wyy 而/cc 写/v 的/ude1 题/n 为/v 《/wkz 中国/ns 年画/n 在/p 俄罗斯/nsf 》/wky 八万/m 字/n 的/ude1 长文/n ，/wd 使/v 我/rr 读/v 过/uguo 不禁/d 发出/v 感叹/v ：/wp “/wyz 当今/t 俄罗斯/nsf ，/wd 李/nr1 福清/ns 之后/f 谁/ry 是/vshi 来/vf 者/y ？/ww ”/wyy 
  
  
 
李/nr1 福清/ns 是/vshi 位/q 真正/b 的/ude1 学者/n 。/wj 他/rr 治学/vi 精神/n 几近/d 疯狂/a ，/wd 每/rz 次/qv 与/p 他/rr 见面/vi ，/wd 他/rr 都/d 会/v 先/d 掏/v 出/vf 一/m 张/q 纸/n ，/wd 上边/f 写/v 满/v 了/ule 一个/mq 个/q 要/v 与/p 你/rr 讨论/v 的/ude1 问题/n ，/wd 还有/v 许多/m 大大小小/z 的/ude1 口袋/n ，/wd 里边/f 全都/d 是/vshi 要/v 请/v 你/rr 帮/v 他/rr 识别/v 的/ude1 图片/n 和/cc 底片/n ，/wd 每/rz 张/q 图片/n 每个/r 细节/n 都/d 得/ude3 谈/v 得/ude3 明明白白/z 才/d 撂/v 到/v 一边/f 。/wj 他/rr 深知/v “/wyz 学问/n ”/wyy 二/m 字/n 的/ude1 关键/n 是/vshi “/wyz 问/v ”/wyy 。/wj 因此/c ，/wd 他/rr 在/p 中国/ns 学界/n 的/ude1 朋友/n 不/d 胜/v 其/rz 多/a 。/wj 如果/c 他/rr 与/p 你/rr 讨论/v 问题/n 时/ng ，/wd 你/rr 对/p 他/rr 说/v “/wyz 晚上/t 请/v 你/rr 吃/v 饭/n ”/wyy ，/wd 他/rr 会/v 一边/d 礼貌/a 地/ude2 说/v 声/qv 谢谢/v ，/wd 一边/d 摆摆/v 手/n 表示/v 没/v 兴趣/n 。/wj 他/rr 的/ude1 全部/m 兴趣/n 都/d 投/v 在/p 大/a 得/ude3 没/d 边/k 、/wn 深/a 得/ude3 没/d 底/f 的/ude1 中国/ns 文化/n 上/f 。/wj 
  
  
 
汉学家/n 的/ude1 意义/n 是/vshi ，/wd 在/p 你/rr 急/v 着/uzhe 叫/vi 中国/ns 文化/n 走/v 出去/vf 时/ng ，/wd 他们/rr 已经/d 把/pba 中国/ns 文化/n 拿/v 过去/vf 了/y 。/wj 
 
  
 
为了/p 中国/ns 文化/n ，/wd 他/rr 一趟趟/m 辛辛苦苦/z 跑/v 来/vf 数十/m 多/m 次/qv 。/wj 他/rr 把/pba 多少/ry 生命/n 时间/n 放/v 在/p 来/f 来回/vd 回/v 长途/b 飞行/vn 的/ude1 航班/n 上/f ？/ww 
 
  
 
所以/c ，/wd 我/rr 特别/d 珍惜/v 李/nr1 福清/ns 。/wj 不单/c 因为/p 他/rr 是/vshi 我/rr 多/a 方面/n 的/ude1 知己/n ，/wd 异国/n 间/f 情投意合/vl 的/ude1 老友/n ，/wd 更/d 由于/p 他/rr 在/p 中/b 俄/b 文化/n 交流/vn 上/f 无/v 可/v 替代/v 的/ude1 作用/n 。/wj 
  
  
 
在/p 李/nr1 福清/ns 八十/m 岁/qt 之前/f 的/ude1 一/m 年/qt ，/wd 我们/rr 就/d 与/p 南/f 开/v 大学/n 的/ude1 俄国/ns 语言/n 文学/n 教授/n 阎国栋/nr 先生/n 商议/v ，/wd 今年/t 秋天/t 把/pba 李/nr1 福清/ns 请/v 过来/vf ，/wd 还要/d 多/a 邀请/vn 一些/mq 他/rr 在/p 中国/ns 的/ude1 朋友/n ，/wd 为/p 他/rr 做/v 寿/ng 祝寿/vi 。/wj 为/p 老者/n 祝寿/vi 是/vshi 中国/ns 的/ude1 人文/n 传统/n ，/wd 我们/rr 想/v 以此/d 表达/v 对/p 他/rr 由衷/d 的/ude1 敬意/n ，/wd 进而/c 还/d 策划/v 了/ule 一/m 本/q L/n 集/vg 了/ule 李/nr1 福清/ns 多/m 年/qt 年画/n 研究/vn 的/ude1 文集/n ，/wd Z/n 意/ng 用/v 来/vf 为/v 此举/rzv 增色/vi 添/v 花/n 的/ude1 。/wj 现在/t 应/v 做/v 的/ude1 决定/n 是/vshi ，/wd 不管/c 他/rr 能/v 不能/v 再/d 来/vf 中国/ns 一/m 趟/qv ，/wd 我们/rr 都/d 会/v 如期/d 出版/v 这/rzv 本/q 书/n ，/wd 如期/d 举行/v 祝寿/vi 会/v ，/wd 为/p 他/rr 祈福/v ，/wd 天赐寿/nr 焉/y 。/wj 
  
  
 
2012.9.22/m 
