第九百七十一/m  篇/q  ?/w  冤案/n  

中国/ns  历史/n  上/m  最/d  有名/a  的/u  冤案/n  叫/v  《/w  窦/nr  娥/an  冤/a  》/w  ，/w  家喻户晓/i  ，/w  六月/t  飞/v  雪/n  。/w  张/q  驴/n  儿/k  下毒/v  被/d  父/ng  误食/v  ，/w  便/d  诬告/v  窦/nr  娥/vn  杀人/v  之/a  罪/n  ，/w  太守/nr  严刑/n  逼供/vn  ，/w  窦/nr  娥/nr  不/d  忍心/v  自己/r  的/u  婆婆/n  连同/d  受/v  罪/n  ，/w  含冤/v  招供/v  ，/w  按/p  刑/n  问/v  斩/v  。/w  三/m  年/q  后/f  ，/w  窦/nr  娥/nr  的/u  冤魂/n  向/dg  父/ng  叫/n  冤/a  ，/w  案情/n  得以/v  重/d  审/v  ，/w  真相大白/i  。/w  
    自/p  关/n  汉/tg  卿/ng  名/q  剧/n  《/w  窦/nr  娥/an  冤/a  》/w  问世/v  以来/f  ，/w  七/m  百年/m  来/v  长盛不衰/l  ，/w  原因/n  是/v  人类/n  社会/n  不/d  是/v  上帝/n  ，/w  冤案/n  不断/d  层出不穷/i  。/w  这/r  段/q  日子/n  ，/w  全国/n  各地/r  的/u  许多/m  冤案/n  昭雪/vn  ，/w  有的/r  见/v  诸/ag  报端/n  网络/n  ，/w  有的/r  默默无言/i  ，/w  还有/v  的/u  恐怕/d  早已/d  含/v  恨/v  九/m  泉/ng  ，/w  其/r  冤/v  比/p  窦/nr  娥/nr  还/d  冤/v  。/w  
    冤案/n  自古/d  有/v  之/u  ，/w  原因/n  是/v  谁/r  也/d  不/d  是/v  先知先觉/i  ，/w  谁/r  也/d  无法/v  洞察/v  自己/r  时空/n  以外/f  的/u  世界/n  。/w  这些/r  年/q  科技/n  普及/an  ，/w  摄像头/n  到处/d  都/d  布/j  ，/w  帮/v  破案/v  人员/n  看到/v  自己/r  看/v  不/d  见/v  的/u  时空/n  ，/w  所以/c  今日/t  破案/v  ，/w  多/ad  凭/v  摄像/vn  ，/w  这/r  也/d  顺势/d  减少/v  了/u  冤案/n  的/u  发生/vn  。/w  作为/p  公安/n  人员/n  ，/w  破案/v  为/p  天职/n  ，/w  但/c  人/n  不/d  是/v  神仙/n  ，/w  就/d  有/v  破/v  不/d  了/v  的/u  案/ng  ，/w  但/c  场面/n  上/m  又/d  要/v  破案/v  率/vg  ，/w  冤假错案/j  遂/d  即/c  发生/v  ，/w  防不胜防/i  。/w  
    昨日/t  新闻/n  ，/w  浙江/ns  冤案/n  主角/n  张/q  氏/ng  叔侄/n  各自/r  获/v  国家/n  赔偿/v  110/m  多/m  万/m  元/q  ，/w  这/r  数字/n  已/d  创/vg  国家/n  刑事/b  冤案/n  赔偿/vn  纪录/n  ，/w  但/c  张/q  高平/ns  表示/v  不/d  想/v  去/v  拿/v  这笔/r  赔偿金/n  。/w  十/m  年/q  铁窗/n  生涯/n  ，/w  让/v  其/r  人/n  生活/vn  无/v  着/u  无/v  落/v  ，/w  国家/n  依照/v  《/w  赔偿/v  法/j  》/w  对/p  张/q  氏/ng  叔侄/n  无罪/vd  关押/v  的/u  3596/m  天/q  给予/v  “/w  按照/p  国家/n  上/m  年度/n  职工/n  日/j  平均/a  工资/n  计算/v  ”/w  出/v  的/u  655/m  ,/w  730.66/m  元/q  ，/w  有/v  整/v  有/v  零/m  的/u  ，/w  显得/v  严谨/an  且/c  公正/a  。/w  
    而/c  对/p  每个/r  人/n  的/u  精神/n  损害/v  的/u  赔偿/vn  仅/d  有/v  区区/z  45万/m  元/q  ，/w  我们/r  老/a  说/v  一个/m  民族/n  可以/v  物质/n  受/v  穷/a  ，/w  但/c  不能/v  没有/v  精神/n  ，/w  但/c  到/v  了/u  国家/n  赔偿/v  这/r  一/m  块/q  ，/w  怎么/r  精神/n  不/d  值钱/a  了/y  呢/y  ？/w  依我看/l  ，/w  精神/n  赔偿/vn  至少/d  是/v  物质/n  赔偿/vn  的/u  十/m  倍/q  ，/w  这/r  才/d  能/v  有效/ad  遏制/v  冤案/n  的/u  产生/vn  ，/w  才/d  能/v  让/v  人/n  懂得/v  精神/n  的/u  价值/n  。/w  