第九百六十九/m  篇/q  ?/w  韦/nr  力/nr   

去/v  积水潭/ns  医院/n  的/u  路上/s  一/m  直/d  揪/v  着/u  心/n  ，/w  这/r  心/n  揪/v  了/u  三/m  天/q  了/y  。/w  前天/t  早上/t  一/m  醒来/v  ，/w  就/d  看见/v  朋友/n  发/v  来/f  的/u  信息/n  ，/w  说/v  韦/nr  力/nr  先生/n  意外/ad  受伤/v  且/c  重/a  ，/w  好像/v  已经/d  做/v  了/u  截肢/vn  手术/vn  。/w  我/r  心头/s  一/m  沉/a  ，/w  马/j  上/m  设法/v  核实/v  ，/w  从/p  心里/s  真/d  不/d  愿意/v  这/r  是/v  事实/n  。/w  
    我/r  跟/p  韦/nr  力/nr  先生/n  认识/v  不/d  过/v  十/m  年/q  ，/w  来往/v  也/d  不/d  多/a  ，/w  较/d  深/a  的/u  聊天/vn  也/d  十分/d  有限/a  。/w  只/d  是/v  他/r  的/u  儒雅/z  及/c  学识/n  令/v  我/r  钦佩/v  ，/w  说/v  起/v  他/r  熟悉/v  的/u  版本/n  领域/n  ，/w  语气/n  总是/d  平缓/a  ，/w  娓娓道来/l  ，/w  既/c  不/d  炫耀/v  也/d  不/d  遮掩/v  ，/w  毫无/v  做作/v  之/u  态/ng  。/w  我/r  有时/d  突然/ad  遇见/v  问题/n  ，/w  三更半夜/i  地/j  电话/n  他/n  ，/w  他/r  也/d  从不/d  厌烦/v  。/w  致使/v  我/r  每次/r  挂/v  上/m  电话/n  总是/d  心里/s  感谢/v  他/r  。/w  
    他/r  为/p  他/r  的/u  收藏/vn  及/c  学问/n  奔波/v  江湖/n  。/w  二十/m  天/q  前/f  ，/w  他/r  只身/d  在/p  河南/ns  安阳/ns  的/u  一/m  座/q  寺院/n  内/f  ，/w  不幸/ad  被/p  无缘/v  由/p  倒塌/v  的/u  大/a  石碑/n  砸/v  中/f  左/a  脚/n  ，/w  伤势/n  严重/a  ，/w  最后/f  导致/v  截肢/v  。/w  朋友/n  们/k  凡/d  听/v  到/v  此/r  消息/n  时/ng  都/d  惊愕/a  不已/v  。/w  我/r  去/v  医院/n  看/v  他/r  ，/w  一/m  进屋/v  就/d  看见/v  他/r  失去/v  左脚/n  的/u  腿/n  ，/w  百感交集/i  ，/w  一时/t  语塞/v  。/w  这/r  是/v  人生/n  一个/m  很/d  难/a  过/u  的/u  时刻/n  ，/w  面对/v  朋友/n  受伤/vn  ，/w  可以/v  表达/v  却/d  无从/d  表达/v  。/w  韦/nr  力/nr  先生/n  达观/a  地/u  对/p  我/r  说/v  ：/w  “/w  事情/n  出/v  了/u  就/d  要/v  面对/v  ，/w  我/r  是/v  搞/v  版本/n  的/u  ，/w  眼睛/n  最/d  重要/a  ，/w  手/n  比/p  脚/n  重要/a  ，/w  右/f  脚/n  比/p  左脚/n  重要/a  ，/w  按/p  交通/n  法规/n  ，/w  右/f  脚/n  在/p  还/d  可以/v  开车/v  。/w  这样/r  想/v  ，/w  也/d  就/d  释然/z  了/u  。/w  ”/w  
    我/r  一下子/d  就/d  想起/v  了/u  篆刻家/n  王/nr  十川/nr  先生/n  。/w  王/nr  先生/n  年轻/a  时/ng  右腿/n  因/p  病/n  高位/n  截肢/vn  ，/w  一生/n  治印/v  数万/m  方/q  ，/w  我/r  三/m  十几/m  岁/q  时/ng  看/v  过/u  他/r  的/u  作品展/n  ，/w  见/v  过/u  他/r  本人/r  ，/w  印象/n  深刻/a  ，/w  尤其/d  对/p  先生/n  那/r  方/q  《/w  仰/v  不愧/d  于/p  天/n  ，/w  俯/vg  不/d  怍/g  于/d  人/n  ，/w  独立/vd  不/d  惭/ag  于/d  影/n  》/w  印/j  记忆犹新/i  ，/w  “/w  独立/vd  不/d  惭/ag  于/d  影/n  ”/c  ，/w  说/v  得/u  多/a  好/a  啊/y  ！/w  人生/n  患难/n  有所/v  不幸/an  ，/w  不/d  随之/d  沉沦/v  在于/p  成熟/a  的/b  心智/n  ，/w  在于/v  健全/a  的/u  人格/n  。/w  犯/v  其/r  至/p  难/a  而/c  图/n  其/r  至/p  远/a  ，/w  风雨/n  让/v  我辈/r  知道/v  ，/w  人生/n  之/u  所/u  以/p  为/v  人生/n  ，/w  就/d  是/v  庄/nr  子/nr  说/n  的/b  ，/w  与/c  忧/v  俱/dg  生/v  。/w  