第九百六十五/m  篇/q  ?/w  西洋/ns  钟/n  
 每次/r  进/v  故宫/ns  的/u  钟表/n  馆/ng  都/d  有/m  琳琅满目/i  之/a  感/k  。/w  这里/r  的/u  钟表/n  有/m  中/a  有/m  西/f  ，/w  中/f  式/k  的/u  紫檀/n  花/a  楼/n  自鸣钟/n  ，/w  金/ng  漆雕/nr  花/a  楼/n  自鸣钟/n  ，/w  气势/n  雄伟/an  ，/w  高/ad  达/v  都/d  将/d  近/a  六/m  米/q  ，/w  比/p  百姓/n  的/u  两/m  层/q  小/a  楼/n  都/d  高/a  ；/w  乾隆盛世时/nr  苏/nr  广/nr  两/m  作/v  的/u  各式/r  钟表/n  以及/c  英/j  法/j  等/a  国/j  赠送/v  或/c  宫廷/n  购买/v  的/b  精美/a  华丽/a  的/b  西洋/n  钟/n  ，/w  让/v  人/n  看/v  了/u  不/d  可能/v  不/d  激动/a  。/w  
    所以/c  我/r  幻想/n  着/u  买/v  几/m  件/q  西洋/n  钟/n  陈设/v  于/p  观复/nr  博物馆/n  之中/f  。/w  五一/m  期间/f  ，/w  一年一度/i  的/u  艺术/n  北京/ns  准时/ad  开幕/v  ，/w  我/r  忙里偷闲/i  地/j  去/v  参观/v  ，/w  意外/a  地/u  看/v  见/v  几/m  架/q  心仪/v  的/u  西洋/n  钟/n  ，/w  仗/n  着/u  祖国/n  的/u  日益/d  强大/a  ，/w  也/d  借/v  着/u  西方/s  市场/n  的/u  疲软/an  之际/f  ；/w  与/p  老外/n  讨价还价/i  地/u  买/v  了/u  回来/v  。/w  五月/t  四日/t  上午/t  10/m  点/q  多/a  钟/n  ，/w  古董/n  商/j  将/d  钟表/n  送/v  至/d  博物馆/n  ，/w  拆/v  箱/q  上/m  架/q  ，/w  引来/v  许多/m  观众/n  上前/v  欣赏/v  ，/w  我/r  也/d  有/v  几分/t  满足/v  。/w  
    与此同时/c  ，/w  故宫/ns  的/u  翊/g  坤宫/ns  的/b  一/m  架/ng  英国/ns  十八/m  世纪/n  “/w  铜/j  镀金/v  转/vd  花/v  水/n  法人/n  打钟/v  ”/c  被/p  一/m  疯子/n  打破/v  玻璃/n  后/f  击落/v  地上/n  ，/w  毁坏/v  严重/a  。/w  尽管/c  今天/t  晚间/t  新闻/n  中/f  故宫/ns  专家/n  一再/d  表态/v  可以/v  修复/v  ，/w  但/c  此/r  件/q  文物/n  绝/d  没/d  可能/v  恢复/v  成/m  原/b  状/ng  。/w  
    这/r  两/m  件/q  与/p  西洋/ns  钟/n  相关/vn  的/u  事情/n  发生/v  的/u  时间/n  太/d  为/v  巧合/v  了/y  ，/w  令/v  我/r  十分/d  吃惊/a  。/w  故宫/ns  的/u  案情/n  给/v  了/u  我/r  极大/a  的/u  震动/vn  ，/w  也/d  提醒/v  了/u  我们/r  ，/w  如何/r  做好/v  常规/n  性/k  防护/v  。/w  我/r  一直/d  强调/v  也/d  身体力行/i  地/u  去/v  做/v  的/u  是/v  让/v  观众/n  尽可能/d  接触/v  文物/n  ，/w  让/v  他们/r  近/a  距离/n  地/u  感受/v  文化/n  带来/v  的/u  气息/n  ，/w  这/r  基于/p  我/r  早年/t  去/v  博物馆/n  参观/v  时/ng  永远/d  被/p  绳子/n  拦/v  在/p  很/d  远/a  的/u  缘故/n  。/w  此案/r  算是/v  警钟/n  ，/w  让/v  我们/r  再/d  一/m  次/q  考虑/v  观众/n  亲近/an  文物/n  及/c  保护/vn  文物/n  的/u  平衡/a  点/t  。/w  知/v  其雄/nr  ，/w  守/v  其/r  雌/b  ；/w  知/v  其/r  白/a  ，/w  守/v  其/r  黑/a  ；/w  知/v  其/r  荣/ag  ，/w  守/v  其/r  辱/ng  ；/w  常德/ns  乃/v  足/ng  ，/w  复归/v  于/d  朴/nr  。/w  
                                                                2013-5-5/m  晚/tg  