第九百一十五/m  篇/q  ?/w  老子/nr  故里/n  

报/n  载/v  ，/w  安徽省/ns  涡/b  阳/ag  县/n  人民政府/l  参加/n  北京/n  文博/nr  会/n  ，/w  气势/n  浩大/a  地/u  签/v  下/f  300亿/m  引资/v  大/a  单/ag  ，/w  并/c  组建/v  了/u  一/m  家/q  文/ng  投/v  公司/n  ，/w  计划/vd  用/v  三/m  到/v  五/m  年/q  时间/n  ，/w  借用/v  老子/n  故里/n  的/u  名义/n  ，/w  把/p  涡阳/nr  打/v  造成/v  “/w  中国/ns  道家/n  文化/n  全景/n  式/k  休闲/v  体验/v  圣地/n  ”/c  。/w  
    我/r  不知/v  老子/n  乐/v  了/u  没有/v  ，/w  反正/d  我/r  是/v  乐/a  了/y  。/w  涡阳/ns  说/v  ，/w  老/a  子/ng  的/u  故里/n  在/p  他们/r  这里/r  ，/w  有/v  九/m  龙井/nz  传说/n  为/p  证/n  ；/w  可/v  史记/nz  上/m  记载/n  的/u  是/v  楚国/ns  苦/a  县/n  厉/ag  乡曲/n  仁/ag  里/f  ，/w  在/p  今天/t  河南/ns  的/u  鹿邑县/ns  。/w  老子/nr  的确/d  是/v  中国/ns  历史/n  上/m  最/d  伟大/a  的/u  思想家/n  、/w  道家/n  学说/n  创始人/n  ，/w  在/p  道教/n  中/f  被/p  尊/ag  为/v  道祖/nr  。/w  老/a  子/ng  的/u  《/w  道德/n  经/ng  》/w  是/v  古代/t  典籍/n  最/d  易/a  也/d  是/v  最/d  难/ad  解释/v  的/u  ，/w  所以/c  人人/n  都/d  说/v  自己/r  懂/v  了/y  ，/w  以为/v  可以/v  成/m  仙/ng  。/w  
    中国/ns  人/n  历经/v  积/v  贫/ag  积弱/v  的/u  苦难/n  之后/f  ，/w  企盼/v  宏达/nz  。/w  这些/r  年/q  生活/vn  条件/n  好些/m  ，/w  又/d  开始/v  尊崇/vn  性命/n  双/m  修/v  ，/w  道家/n  显然/a  是/a  其/p  始祖/n  。/w  命/n  要/v  活/n  久/ng  ，/w  性/k  要/v  自然/n  ，/w  老/a  子/ng  的/u  学说/n  就/d  成/v  了/u  今人/n  的/u  法宝/n  ，/w  就/d  成/v  了/u  令/v  人/n  赚/v  钱/n  的/u  借口/n  ，/w  就/d  成/v  了/u  政府/n  获得/v  政绩/n  的/u  冒进/vn  行为/n  。/w  
    我/r  想/v  老子/n  一定/d  不/d  喜欢/v  什么/r  “/w  道家/n  文化/n  全景/n  式/k  休闲/v  体验/v  圣地/n  ”/c  ，/w  老子/n  一个/m  人/n  骑/v  牛/n  远/ad  去/v  ，/w  表明/v  了/u  他/r  的/u  高于/v  常人/n  的/u  意愿/n  。/w  一个/m  150万/m  人口/n  的/u  县城/n  ，/w  投入/v  300亿/m  只/q  搞/v  休闲/vn  ，/w  想来/v  真/d  是/v  大手笔/l  。/w  
    地方/n  政府/n  想/v  发展/vn  经济/n  ，/w  利用/v  文化/n  拉动/vn  经济/n  ，/w  愿望/n  都/d  是/v  好/a  的/u  ，/w  办/v  事情/n  不能/v  只/d  靠/v  愿望/n  ，/w  尤其/d  不能/v  靠/v  思路/n  如此/r  狭隘/a  的/u  愿望/n  。/w  道家/n  文化/n  的/b  精髓/n  就/c  是/a  无为而治/i  ，/w  象/ng  涡阳/ns  政府/n  这般/r  超/h  能力/n  的/u  有为/vn  而/c  治/v  ，/w  估计/v  凶多吉少/i  。/w  老子/nr  说/v  ，/w  祸/n  兮/y  福/n  之/u  所/u  倚/v  ，/w  福/n  兮/y  祸/n  之/u  所/u  伏/v  。/w  这/r  话/n  不/d  是/v  说/v  给/p  他/r  家乡/n  以外/f  的/u  人/n  听/v  的/u  。/w  