第八百九十五/m  篇/q  ?/w  一九四二/m  （/w  下/f  ）/w  

冯/nr  小刚/nr  把/p  七十/m  年/q  前/f  苦难/n  中国/ns  的/u  某/r  一个/m  片断/n  真实/a  地/j  搬/v  上/m  银幕/n  ，/w  让/v  今天/t  的/u  年轻人/n  知道/v  世界/n  上/m  还有/v  一/m  种/q  行为/n  叫/v  逃荒/v  。/w  成千上万/i  的/u  饿/an  极了/u  人群/n  如/v  蝗虫/n  般/u  涌动/v  ，/w  所到之处/l  不/d  会/v  再/d  有/v  可以/v  入口/n  的/u  东西/n  ，/w  其/r  情/n  其/r  景/ng  让/v  时空/n  相隔/v  的/u  今人/n  不寒而栗/i  。/w  
    以/p  灾情/n  而/c  论/v  ，/w  旱灾/n  比/p  水灾/n  可怕/an  。/w  中国/ns  历史/n  上/m  灾民/n  死亡/v  最/d  多/a  的/u  都/d  是/v  由/p  旱灾/n  引发/v  的/u  。/w  只/d  是/v  旱灾/n  来势/n  不如/c  水灾/n  凶猛/an  直观/an  ，/w  更/d  多/a  时候/n  旱灾/n  会/v  被/p  忽视/v  ，/w  被/p  耽误/v  ，/w  让/v  执政/v  者/k  麻木不仁/i  。/w  一九四二年/t  抗日战争/nz  的/u  相持/vn  之中/f  ，/w  河南/ns  处/n  在/p  权力/n  真空/n  地带/n  ，/w  三百万/m  灾民/n  在/p  天灾人祸/i  跟前/f  因/p  饿/v  而/c  死/v  。/w  由于/p  当时/t  民国/t  政府/n  的/u  舆论/n  控制/vn  ，/w  今天/t  很/d  难/ad  找/v  到/v  当时/t  相关/v  的/u  报道/n  ，/w  让/v  历史/n  一直/d  保留/v  空白/n  。/w  
    刘/nr  震云/nr  在/p  二十/m  年/q  前/f  写/v  下/f  《/w  温/ag  故/vg  一九四二/m  》/w  ，/w  这/r  是/v  他/r  最/d  独特/a  的/u  小说/n  ，/w  多/a  纪实/n  而/c  少/ad  虚构/v  ；/w  冯/nr  小刚/nr  十几/m  年/q  来/f  纠缠/v  在/p  改编/v  电影/n  之中/f  难以/d  自拔/v  ：/w  华谊/nr  兄弟/n  斥/vg  巨资/n  拍/v  一/m  部/q  可能/n  不/d  赚/v  钱/n  的/u  电影/n  ，/w  所有/b  有/v  责任感/n  的/u  人/n  让/v  责任/n  变/v  得/u  具体/a  ，/w  《/w  一九四二/m  》/w  遂/d  成为/v  中国/ns  电影/n  史/ng  上/m  最/d  有/v  份/q  量/n  的/u  作品/n  。/w  
    冯/nr  小刚/nr  真/d  是/v  老/a  了/y  ，/w  老道/a  练达/a  。/w  他/r  克制/v  住/v  了/u  所/u  有/v  可能/v  发泄/v  的/u  情感/n  ，/w  让/v  苦难/n  立体/b  丰满/a  ，/w  不再/d  苍白/a  。/w  苦难/n  本/d  可/v  以/p  如诉如泣/i  ，/w  许多/m  镜头/n  只要/c  再/d  多/ad  停留/v  几秒/t  钟/n  ，/w  煽/ng  情/n  的/b  泪水/n  就/c  会/n  夺眶而出/i  ，/w  可/v  冯/nr  导/vg  生生地/v  把/m  这/r  机会/n  掐/v  了/u  ，/w  让/v  观众/n  来不及/v  浸染/v  就/d  又/d  跟随/v  镜头/n  拉/v  离/v  现场/s  ，/w  观众/n  剩下/v  的/u  是/v  心悸/v  ，/w  是/v  长叹/v  ，/w  是/v  想/v  不尽/b  的/u  想法/n  。/w  
    我/r  原/d  以为/v  中国/ns  电影/n  已/d  轻松/a  招摇/ad  走/v  远/a  ，/w  有/v  武侠/n  ，/w  有/v  穿越/v  ，/w  有/v  谐谑/z  ，/w  有/v  清新/an  ，/w  有/v  乱七八糟/i  ，/w  没/d  想到/v  《/w  一九四二/m  》/w  如此/r  不/d  合群/a  ，/w  鹤立鸡群/i  般/u  地/j  仰天/d  长/a  唳/g  ，/w  这/r  一/m  声/q  高亢/a  苍凉/an  ，/w  在/p  当今/t  电影界/n  的/u  上空/s  一定/d  传/v  得/u  最/d  远/a  。/w  
                                                                    2012-11-23/m  夜/tg  
    11月/t  20日/t  中/f  军/n  请/v  客/ng  ，/w  提前/v  观/vg  影/ng  《/w  一九四二/m  》/w  ，/w  当晚/t  腹痛/v  ，/w  吃/v  止痛片/n  才/d  看/v  完/v  影片/n  。/w  影片/n  与/c  腹痛/v  一同/d  纠缠/v  我/r  三/m  天/q  ，/w  写/v  下/f  小/a  文/ng  ，/w  此/r  篇/q  为/v  下/v  篇/q  。/w  