第九百六十三/m  篇/q  ?/w  大佛/n  
改革/v  开放/v  以来/f  ，/w  中国/ns  的/u  造/vn  佛/n  运动/n  一/m  反/v  被/p  禁锢/v  多年/m  的/u  态势/n  ，/w  风起云涌/i  ，/w  尤其/d  近年/t  愈演愈烈/l  ，/w  佛/n  造像/n  的/b  尺度/n  超越/v  古人/n  ，/w  越来越/d  大/a  ，/w  大/d  到/v  不可收拾/i  ，/w  各地/r  造/v  大佛/n  以为/v  文化/n  ，/w  常常/d  不/d  顾/v  环境/n  地/u  异军突起/i  ，/w  与/p  古人/n  大佛/n  需/ng  依/ng  山/j  而/c  建/j  观念/n  不同/a  ，/w  突兀/v  是/v  其/r  特点/n  。/w  
    佛教/nz  传入/v  中国/ns  后/f  ，/w  总/b  的/u  趋势/n  是/v  越/d  造/v  越/d  大/a  。/w  魏晋/j  佛像/n  十分/d  收敛/v  ；/w  南北朝/t  佛教/nz  盛/a  兴/a  ，/w  尺度/n  宽余/a  ；/w  隋唐/t  时期/n  就/d  有/v  超大/b  佛像/n  了/y  ；/w  凡/r  石窟/ns  造像/n  都/d  有/m  大佛/n  相伴/v  ，/w  敦煌/ns  、/w  云岗/ns  、/w  龙/n  门/n  、/w  麦积山/nr  ，/w  还/d  有/v  著名/a  的/u  四川/ns  乐山/ns  大佛/n  。/w  在/p  漫长/a  的/u  中国/ns  古代/t  ，/w  佛教/nz  的/u  兴衰/n  总/d  以/p  佛/n  的/u  尺度/n  相关/vn  ，/w  最/d  兴/v  繁时/nr  ，/w  连/u  皇家/n  都/d  束手无策/i  ，/w  所/u  以北/f  魏/nr  及/c  北周/t  及/c  唐代/t  及/c  五代/j  有/m  四/m  次/a  灭/v  佛/n  事件/n  ，/w  史/ng  称/v  “/w  三武/nr  一/m  宗/q  ”/w  。/w  
    所以/c  宋朝/t  以后/f  ，/w  佛教/nz  在/p  中国/ns  采取/v  温和/a  缓/ad  行/v  之/u  势/ng  ，/w  与/p  其它/r  宗教/n  并存/v  。/w  佛像/n  遂/d  开始/v  精致/ad  化/v  ，/w  尤其/d  明清/t  两/m  朝/tg  ，/w  精良/a  的/u  工艺/n  和/c  精良/a  的/u  冶/vg  铜/n  铸就/v  了/u  属于/v  那个/r  时代/n  佛像/n  辉煌/an  ，/w  我们/r  至今/d  还/d  很/d  容易/a  在/p  各/r  大/a  博物馆/n  中/f  看到/v  这/r  一/m  时期/n  叹为观止/i  的/u  精美/a  佛/n  造像/n  。/w  
    而/c  今天/t  ，/w  佛/n  之/u  法/n  相/d  谁/r  都/d  可以/v  理解/v  ，/w  并/c  滥/ad  于/p  实施/v  ，/w  我/r  看/v  过/u  一些/m  大佛/n  ，/w  法/j  相/d  无/v  其/r  宗教/n  的/u  庄严/an  ，/w  无/v  其/r  精神/n  的/u  深邃/an  ，/w  无/v  其/r  内心/n  的/u  肃穆/an  ，/w  完全/ad  是/v  世俗/n  的/u  放纵/vn  。/w  更为/d  过分/a  的/u  是/v  ，/w  最近/t  媒体/n  报道/v  的/u  河南/ns  洛阳/ns  正/d  在/p  建造/v  的/u  “/w  大/d  背/v  头/q  弥勒佛/n  ”/c  ，/w  亵渎/v  神/n  灵/a  ，/w  肆意妄为/i  。/w  据/p  当地/s  镇政府/n  讲/v  ，/w  “/w  此/r  像/v  建造/v  属/v  企业/n  个人/n  行为/n  ，/w  非/h  宗教/n  造像/n  ”/c  ，/w  洛阳市/ns  宗教/n  局/n  也/y  “/w  认定/v  非/h  宗教/n  造像/n  ”/c  ，/w  该/r  企业/n  自己/r  声明/n  ：/w  “/w  塑像/n  是/v  我们/r  企业/n  创始人/n  的/u  肖像/n  。/w  ”/w  
    这家/r  企业/n  的/u  创始人/n  平时/t  也/d  是/v  身/ng  著/vg  僧/ng  衣/ng  、/w  散/ad  坐/v  袒/vg  腹/ng  于/d  莲花/n  台座/n  之上/f  吗/r  ？/w  企业/n  可以/v  任凭/v  自己/r  胡说/v  ，/w  但/c  镇政府/n  ，/w  市/n  宗教/n  局/n  不/d  应/v  随便/ad  去/v  说/v  。/w  我们/r  今天/t  的/u  社会/n  可以/v  出现/v  丑/ng  行/ng  ，/w  但/c  不/d  可以/v  让/v  丑/ng  行/ng  狂奔/v  ，/w  戕害/v  当/v  下/f  ，/w  贻害/v  后/f  世/ng  。/w  
