第八百六十七/m  篇/q  ?/w  北大/j  风波/n  

我/r  从/p  未/d  进/v  过/u  高/a  等/u  学府/n  学习/v  ，/w  因而/c  对/p  大学/n  一往情深/i  。/w  早年/t  在/p  编辑部/n  做/v  文学/n  编辑/n  时/ng  去/v  北大/j  找/v  过/u  作者/n  ，/w  正值/v  午休/v  时刻/n  ，/w  静谧/a  的/u  校园/n  到处/d  充满/v  了/u  温情/n  ，/w  让/v  我/r  对/p  这/r  所/u  有/v  着/u  百年/m  历史/n  ，/w  出/v  过/u  蔡/nr  元培/nr  、/w  陈/nr  独秀/nr  、/w  李/nr  大钊/nr  、/w  胡/nr  适/nr  等/u  教授/n  的/u  名牌/n  大学/n  肃然起敬/i  ，/w  我/r  那时/r  已/d  知/v  我/r  与/p  大学/n  生涯/n  擦/v  肩/n  已/d  过/v  了/y  。/w  
    后来/t  的/u  日子/n  过/v  得/u  快/a  ，/w  日月/n  沧桑/n  ，/w  我/r  有幸/v  被/p  北大/j  唤/vg  去/v  讲课/v  ，/w  不/d  属/v  正/d  课/vg  ，/w  都/d  是/v  些/q  旁门左道/i  的/u  功夫/n  ，/w  但/c  学生/n  们/k  爱/v  听/v  ，/w  我/r  只好/d  忝/vg  列/n  门/j  墙/n  ，/w  聊/v  补/v  人生/n  之/u  憾/ng  。/w  
    北大/j  对/p  莘莘学子/n  来说/c  ，/w  都/d  是/v  一个/m  梦想/n  ，/w  崇高/an  而/c  圣洁/an  。/w  记得/v  一/m  年/q  去/v  北大/j  赛克勒/nz  考古/n  与/c  艺术/a  博物馆/n  看/a  展览/n  ，/w  正/d  赶上/v  新生/b  入学/vn  ，/w  趾  高气昂/  的/b  新生/b  身后/f  多/a  为/c  七/m  大姑/n  八/m  大姨/n  的/b  ，/w  多/m  者/k  有/v  十几/m  亲友/n  送/v  行/ng  ，/w  心中/s  多/m  有/v  感慨/an  ，/w  中国/ns  人/n  盼/v  子/ng  成龙/nr  啊/y  ！/w  
    大学/n  是/v  社会/n  的/u  榜样/n  ，/w  北大/j  是/v  大学/n  的/u  榜样/n  ，/w  一/m  说/v  新文化/n  运动/vn  ，/w  一/m  说/v  五四运动/nz  ，/w  不能不/d  提/v  北大/j  ，/w  北大/j  引/v  以为/v  傲/ag  的/u  除去/v  那些/r  中国/ns  近代史/n  如雷贯耳/i  的/u  学者/n  ，/w  就是/d  这/r  是/v  最/d  早/a  传播/vn  马克思主义/n  的/u  发祥地/n  。/w  蔡/nr  元培/nr  校长/n  主张/n  的/u  “/w  思想/n  自由/an  ，/w  兼容并包/i  ”/c  一直/d  为/v  北大/j  遵循/v  ，/w  按/p  北大/j  自己/r  的/u  说法/n  叫/v  薪火/n  相传/v  。/w  
    这些/r  年/q  有关/vn  北大/j  的/u  风波/n  不/d  断/v  ，/w  不/d  光彩/a  的/u  为/v  多/a  ，/w  叫/v  外人/n  看/v  了/u  笑话/n  。/w  风波/n  上三/m  路/q  下/f  三/m  路/q  都/d  有/v  ，/w  让/v  北大/j  百/m  口/q  莫/d  辩/vg  。/w  社会/n  已/d  没有/v  一/m  块/q  净土/n  ，/w  北大/j  当然/d  也/d  不/d  会/v  例外/v  ，/w  权/n  、/w  钱/n  、/w  色/ng  是/v  一锅粥/l  ，/w  很/d  容易/ad  烂/v  在/p  一起/s  。/w  只/d  是/v  文人/n  应该/v  是/v  社会/n  良心/n  ，/w  过去/t  有/v  一/m  句/q  老话/n  ：/w  拍拍/v  良心/n  。/w  现在/t  看/v  不/d  到/v  了/y  ，/w  拍/v  的/u  都/d  是/v  板/ng  砖/n  。/w  北大/j  告/v  了/u  辞退/vn  的/u  教授/n  ，/w  欲/vg  彰/ag  显/ag  正义/n  ，/w  但/c  可以/v  预料/v  的/u  是/v  ，/w  法律/n  解决/v  不/d  了/u  风波/n  ，/w  法律/n  的/u  判决/vn  不/d  代表/v  社会/n  的/u  看法/n  ，/w  多数/m  会/v  适得其反/i  。/w  
    北京大学/nt  初/f  创/vg  1898年/t  ，/w  叫/v  京师/n  大/a  学堂/n  ，/w  1912年/t  改名/v  至今/d  ，/w  整整/d  一百年/t  了/y  。/w  一/m  百年/q  来/f  ，/w  北大/j  没有/d  拟/v  出/v  一/m  份/q  校训/n  ，/w  煞/dg  是/v  奇怪/a  ，/w  此/r  为/v  后/f  话/n  。/w  