第八百六十六/m  篇/q  ?/w  黄花/ns  梨/n  

三十/m  年/q  前/f  你/r  和/c  中国/ns  人/n  说/v  黄花/ns  梨/n  ，/w  每个/r  人/n  都/d  会/v  很/d  茫然/a  。/w  我/r  小时候/n  知道/v  的/u  有名/a  的/u  梨/n  是/v  山东/ns  的/u  烟台/ns  梨/n  、/w  莱阳/ns  梨/n  ，/w  前者/r  绵/vg  后者/r  酥/a  ，/w  因为/c  爹/n  是/v  山东/ns  人/n  ，/w  说/v  起/v  山东/ns  梨/n  来/f  永远/d  赞不绝口/i  ；/w  我/r  从小/d  生/v  在/p  北京/ns  ，/w  知道/v  北京/ns  的/u  京白/n  梨/n  、/w  大/a  鸭梨/n  ，/w  京/j  白梨/n  有/m  异香/n  ，/w  大/a  鸭梨/n  汁/ng  水/n  甜/a  。/w  
    黄花/ns  梨/n  作为/v  木头/n  之/u  名/ng  在/p  社会/n  上/m  获得/v  认知/vn  是/v  在/p  王/nr  世襄/nr  先生/n  的/u  《/w  明/ag  式/ng  家具/n  珍/ag  赏/v  》/w  出版/v  之后/f  ，/w  此书/r  1985年/t  面世/v  ，/w  进入/v  二十一/m  世纪/n  才/d  让/v  社会/n  广泛/ad  知晓/v  。/w  黄花/ns  梨/n  作为/p  明清/t  两/m  代/q  最后/f  优良/z  的/u  用/v  材/ng  ，/w  开始/v  也/d  不/d  叫/v  黄花/ns  梨/n  ，/w  叫/v  花/v  榈/x  。/w  清/tg  中期/f  后/f  花/v  榈/x  告罄/v  ，/w  以次充好/l  的/u  新/a  花/n  梨/n  ，/w  老花/b  梨/n  出现/v  ，/w  迫使/v  花/v  榈/x  改名/v  黄花/n  梨/n  ，/w  沿用/v  至/v  今/tg  。/w  
    黄花/ns  梨/n  的/u  名字/n  极富/v  文学/n  美感/n  ，/w  有色/b  有/v  香/a  有/v  味/ng  ，/w  后世/n  很/d  难/a  另/r  取名/v  代/v  之/u  。/w  后来/t  商/tg  家/n  细分/vn  的/u  海南/ns  黄花/ns  梨/n  ，/w  越南/ns  黄花/ns  梨/n  ，/w  还/d  有/v  现在/t  的/u  非洲/ns  黄花/ns  梨/n  ，/w  大/a  叶/ng  黄花/ns  梨/n  ，/w  都/d  在/p  借用/v  或/c  透支/vd  古老/a  黄花/n  梨/n  的/u  信誉/n  。/w  
    此次/r  越南/ns  之/u  行/ng  看见/v  许多/m  黄花/n  梨/n  （/w  MAI/nx   DOU/nx   LAI/nx  越南文/nz  ）/w  和/c  红木/n  (/w   XA/nx   CU/nx  越南文/nz  )/w  的/u  参天/z  大树/n  ，/w  大都/d  高/a  30/m  米/q  以上/f  ，/w  径/ng  粗/a  1.5/m  米/q  ，/w  十分/d  壮观/a  ，/w  我/r  与/p  许多/m  大树/n  合影/v  ，/w  以/p  表示/v  对/p  此类/r  木材/n  的/u  尊重/vn  之/u  情/ng  。/w  明清/t  黄花/n  梨/n  家具/n  中/f  ，/w  我/r  见/v  过/u  有/v  独/a  板/ng  宽/ng  超过/v  70cm/nx  以上者/n  ，/w  长/ad  超过/v  4/m  米/q  的/u  ，/w  当时/t  不能/v  想见/v  树/v  貌/ng  ，/w  今日/t  遇/v  之/u  ，/w  大/d  有/v  相见恨晚/i  之/u  感/ng  。/w  中国/ns  人/n  自古/d  至今/d  奉若神明/i  的/u  黄花/n  梨/n  ，/w  在/p  河内/ns  ，/w  在/p  顺/v  化/k  都/d  是/v  路/n  树/v  ，/w  很多/m  都/d  是/v  编/v  了/u  号/n  ，/w  负责/v  到/v  人/n  ，/w  防止/v  盗伐/v  ；/w  是/v  树/v  之/u  幸/ng  ？/w  还/d  是/v  树/v  之/u  不幸/n  ？/w  
    为/p  中国/ns  古代/t  家具/n  做出/v  过/v  非凡/z  贡献/n  的/u  黄花/n  梨树/n  ，/w  几/m  代/q  文人/n  极/d  尽/v  褒扬/vn  ，/w  泰/tg  极/d  否/vg  来/v  ，/w  仅/d  二十/m  年/q  的/u  商业/n  大潮/n  ，/w  让/v  其/r  成为/v  马戏团/n  中/f  的/u  笼/n  中/f  兽/ng  ，/w  有/v  其/r  表/n  无/v  其实/d  ，/w  身份/n  虽/c  倍增/vn  ，/w  但/c  自由/ad  失去/v  ，/w  与/p  三四百年/t  前/f  祖先/n  创造/v  的/u  辉煌/an  无从/d  比较/v  ，/w  一个/m  天上/s  ，/w  一个/m  地/u  下/v  ，/w  善/ag  哉/y  善/vg  哉/y  ！/w  