第八百三十八/m  篇/q  ?/w  象雄/nr   

我/r  此行/r  西藏/ns  ，/w  结识/v  了/u  许多/m  新/a  朋友/n  ，/w  由于/c  文化/n  的/u  认同/vn  ，/w  朋友/n  虽/c  新/d  如/v  旧/a  ，/w  说/v  不/d  完/v  的/u  话/n  ，/w  探讨/v  不/d  完/v  的/u  问题/n  。/w  西藏/ns  对/p  我/r  是/v  个/q  谜/n  ，/w  久远/z  而/c  神秘/a  ，/w  一时/t  半/m  会儿/q  也/c  解释/n  不/a  了/u  。/w  我/r  站/v  在/p  西藏/ns  面前/f  ，/w  象/ng  一个/m  不/d  会/v  泅/v  水/n  的/b  人/n  站/n  在/c  大海/n  面前/f  ，/w  手足无措/i  。/w  
    我/r  对/p  西藏/ns  的/u  了解/vn  仅/d  限于/v  吐蕃/ns  时期/n  。/w  吐蕃/ns  与/c  大唐/nz  先/a  战后/t  和/ag  ，/w  各/r  居/v  一/m  方/q  。/w  后/f  由/p  一/m  起/q  历史/n  上/m  最/d  神奇/a  的/u  政治/n  联姻/v  ――/w  文成/nr  公主/n  下/f  嫁/v  松赞干布/nr  ，/w  成就/n  了/u  历史/n  上/m  各自/r  的/u  辉煌/an  。/w  文成/nr  公主/n  带/v  去/v  了/u  汉地/ns  的/u  物产/n  及/c  文化/n  ，/w  至今/d  仍/d  对/p  西藏/ns  有着/v  千丝万缕/i  的/u  影响/vn  。/w  
    吐蕃/ns  再/b  之前/f  我/r  就/c  知之甚少/l  了/u  。/w  青藏/j  高原/n  太/d  神秘/a  了/y  ，/w  一个/m  不/d  宜于/v  人类/n  居住/v  的/b  高原/n  环境/n  ，/w  至少/d  两千/m  年/q  以来/f  就/d  有/v  藏族/nz  祖先/n  居住/vn  ，/w  他们/r  不仅/c  创造/v  了/u  生命/n  的/u  奇迹/n  ，/w  还/d  创造/v  了/u  举世/n  震惊/v  的/u  文化/n  ，/w  这/r  文化/n  与/c  宗教/n  、/w  民族/n  、/w  生活/vn  紧紧/d  地/u  联系/v  在/p  一起/s  ，/w  不可/v  分割/v  ，/w  让/v  踏/v  进/v  西藏/ns  的/u  人/n  知晓/v  中国/ns  之/u  伟大/a  ，/w  民族/n  之/u  坚强/a  。/w  
    金/nr  书波/nr  先生/n  是/v  北京/ns  人/n  ，/w  进/v  藏/j  工作/vn  三十六/m  年/q  了/y  。/w  在/p  雪域/n  高原/n  遇见/v  北京/ns  老/a  乡/n  有/v  一/m  种/q  说/v  不/d  出/v  的/u  亲切/a  。/w  见面/v  时/ng  他/r  送给/v  我/r  一/m  本/q  他/r  写/v  的/u  书/n  《/w  从象雄/nr  走/v  来/f  》/w  ，/w  说实话/l  ，/w  在/p  此/r  之前/f  我/r  对/p  青藏/j  高原/n  的/u  古/tg  象/ng  雄/ag  国/n  一无所知/i  ，/w  翻阅/v  他/r  这/r  本/q  书/n  时/ng  才/d  知/v  历史/n  中/f  的/u  历史/n  ，/w  才/d  知/v  青藏/j  高原/n  曾/d  有/v  那么/r  神勇/ns  的/u  民族/n  。/w  书波/nr  先生/n  的/u  饱含/v  激情/n  的/u  文笔/n  娓娓/d  讲/v  来/f  ，/w  讲/v  得人心/a  旌/vn  激荡/v  ；/w  书/n  中/f  许多/m  他/r  亲自/d  拍摄/v  的/u  精美/a  图片/n  令/v  人/n  向往/v  ，/w  书/n  中/f  一个/m  又/d  一个/m  历史/n  之/u  谜/ng  让/v  人/n  冲动/an  ，/w  我/r  在/p  高原/n  缺氧/vn  的/u  环境/n  中/f  读/v  了/u  一半/m  ，/w  回来/v  又/d  读/v  了/u  另/r  一半/m  ，/w  我/r  几/m  次/q  掩/v  卷/ng  又/d  翻开/v  ，/w  看/v  一会儿/m  又/d  合/v  上/m  ，/w  想/v  得/u  很/d  久/a  ，/w  也/d  想/v  得/u  很/d  远/a  。/w  
    我们/r  多数/m  时候/n  想/v  不通/a  历史/n  ，/w  更/d  想/v  不通/a  人生/n  ；/w  那/r  就/d  去/v  西藏/ns  吧/y  ，/w  它/r  能/v  帮/v  我们/r  想/v  通/v  。/w  