第八百三十三/m  篇/q  ?/w  蜀道/nr  

不/d  走/v  四川/ns  山路/n  体会/v  不/d  到/v  李/nr  白/nr  “/w  蜀/j  道/v  难/a  ，/w  难于/v  上/m  青天/n  ”/c  的/u  感/vg  喟/g  ，/w  陡壁/n  悬崖/n  夹/v  一/m  江/q  急流/n  ，/w  开辟/v  出/v  千回百转/i  人工/b  路/n  ，/w  随时/d  随处/d  有/v  塌方/v  拦路/vd  ，/w  走走/v  停停/v  家常便饭/l  ，/w  在/p  车上/s  睡觉/v  是/v  不/d  可能/v  的/u  ，/w  颠簸/vd  随时/d  让/v  你/r  离开/v  座椅/n  。/w  
    由/p  成都/ns  入/v  藏/j  走/v  川藏线/nz  ，/w  到/v  雅安/ns  前/f  一百/m  多/a  公里/q  是/a  高速路/n  ，/w  余下/v  的/u  一/m  段/q  不如/v  一/m  段/q  。/w  偶尔/d  新/a  铺/v  的/u  一/m  段/q  柏油路/n  让/p  人/n  如/c  沐/vg  春风/n  ，/w  可/v  这/r  路/n  没有/v  规律/n  ，/w  好/a  路/n  与/c  坏/a  路/n  瞬间/t  转换/v  ，/w  不顾/v  你/r  的/u  心情/n  。/w  在/p  北京/ns  时/ng  最/d  烦/v  堵车/v  ，/w  可/v  在/p  蜀/j  道/n  之/u  难/ng  面前/f  ，/w  偶尔/d  还/d  怀念/v  一下/m  堵车/v  的/u  日子/n  。/w  
    让/v  人/n  欣慰/an  的/u  是/v  沿途/b  的/u  风光/n  ，/w  刀/n  剁/v  斧/ng  劈/v  的/u  峭壁/n  ，/w  许多/m  时候/n  如同/v  一/m  幅/q  现代/t  画/v  ；/w  湍急/a  的/b  河流/n  发出/v  城市/j  里/f  永远/a  听/n  不/a  到/c  的/b  自然/a  声响/n  ，/w  一路/m  高歌/v  远/ad  去/v  ；/w  远处/s  巍峨/z  的/u  雪山/n  与/p  近处/s  绿油油/z  的/u  草原/n  形成/v  反差/n  ，/w  让/v  人/n  守/v  近/a  寻/v  远/a  。/w  由/p  丹巴/nr  去/v  甘孜/ns  的/b  路上/s  ，/w  大自然/n  的/u  鬼斧神工/i  将/d  自然/a  塑造/v  成/m  人工/b  盆景/n  ，/w  云气/n  缭绕/v  ，/w  雾气/n  湿/a  重/a  ，/w  让/v  人/n  暂时/d  忽略/v  脚下/s  泥泞/n  的/u  山路/n  。/w  
    车队/n  鱼/n  贯/vg  而/c  行/ng  。/w  车/n  有/v  的/u  争气/a  ，/w  有的/r  不/d  争气/a  。/w  那些/r  在/p  城市/n  里/f  让/v  人/n  羡慕/v  的/u  名牌/n  车/n  ，/w  突然/ad  在/p  海拔/n  三/m  千米/q  时/ng  熄/v  了/u  火/n  ，/w  西藏/ns  的/u  司机/n  师傅/n  让/v  内地/s  的/u  司机/n  踩/v  了/u  几/m  下/q  空/a  油门/n  ，/w  然后/c  老练/a  地/u  说/v  ，/w  走/v  不/d  了了/a  ，/w  海/n  拔高/v  ，/w  氧气/n  不足/an  。/w  风光/n  与/c  车子/n  不/d  一定/d  对/p  等/u  。/w  名牌/n  车/n  好在/d  下行/v  还/d  行/v  ，/w  欢快/a  地/u  一路/d  小跑/v  回/v  了/u  成都/ns  ，/w  白白/d  开/v  出/v  了/u  几百/m  公里/q  。/w  
    我们/r  继续/v  前行/v  ，/w  沿途/b  藏/j  区/n  美丽/a  的/u  房子/n  ，/w  绿/an  如/c  草坪/n  的/u  青稞/n  ，/w  悠闲自得/l  的/u  牦牛/n  ，/w  让/v  人/n  知道/v  还有/v  另/r  一/m  种/q  生活/vn  方式/n  。/w  由于/p  损失/n  一/m  车/q  ，/w  每/r  车/n  五/m  人/n  显得/v  拥挤/an  ，/w  可/v  当/p  我/r  看见/v  一/m  家/q  五/m  口/q  人/n  骑/v  一/m  辆/q  摩托/n  风/n  驰/vg  而/c  去/v  时/ng  ，/w  我/r  觉得/v  人生/n  还/d  是/v  应该/v  知足/a  。/w  