参加/v  中国/ns  独立/a  影评/n  金/b  扫帚/n  奖/n  颁奖会/n  有/v  感/vg  

有/v  一/m  次/q  ，/w  有/v  个/q  国外/s  的/u  著名/a  影评/n  人/n  到/v  中国/ns  交流/vn  ，/w  他/r  问/v  了/u  台下/s  听众/n  一个/m  问题/n  ：/w  中国/ns  有/v  没/d  有/v  独立/a  影评/n  人/n  ？/w  台下/s  人/n  面面相觑/i  ，/w  莫衷一是/i  。/w  大家/r  可能/v  对/p  独立/a  影评/n  人/n  这个/r  概念/n  还/d  比较/d  陌生/a  。/w  其实/d  ，/w  所谓/v  独立/a  影评/n  ，/w  就是/d  不/d  跟/p  任何/r  公司/n  签约/v  、/w  不/d  拿/v  任何人/r  的/u  钱/n  、/w  仅仅/d  根据/p  自己/r  的/u  观/vg  影/ng  经验/n  对/p  影片/n  做出/v  的/u  评价/vn  ；/w  而/c  独立/a  影评/n  人/n  就/d  是/v  这样/r  对/p  影片/n  做/v  独立/vd  评价/v  的/u  人/n  。/w  
谁/r  说/v  中国/ns  没有/d  独立/a  影评/n  ？/w  今天/t  下午/t  我/r  受/v  邀/v  去/v  参加/v  了/u  金/b  扫帚/n  奖/n  的/u  颁奖/vn  活动/vn  ，/w  主办人/n  就是/d  以/p  程/nr  青松/nr  为首/v  的/u  《/w  青年/n  电影/n  手册/n  》/w  团队/n  。/w  他们/r  评/v  出/v  的/u  金/b  扫帚/n  奖/n  经/p  两/m  轮/q  评/v  出/v  ，/w  第一/m  轮/q  是/v  观众/n  海/n  选/v  ，/w  第二/m  轮/q  是/v  专家/n  评选/vn  ，/w  就/d  像/v  美国/ns  的/u  金/b  酸梅/n  奖/n  。/w  
今年/t  的/u  金/b  扫帚/n  奖/n  授予/v  了/y  《/w  血/n  滴/v  子/ng  》/w  《/w  河/n  东/f  狮/ng  吼/v  2/m  》/w  《/w  王/nr  的/u  盛宴/n  》/w  等/a  影片/n  ，/w  以及/c  小/a  沈阳/ns  、/w  杨/nr  幂/n  等/a  演员/n  。/w  金/b  扫帚/n  奖/n  颁/vg  了/u  四/m  年/q  ，/w  今年/t  第一/m  次/q  有人/r  来/v  领奖/v  ，/w  是/v  香港/ns  导演/n  马/nr  伟豪/nr  和/c  《/w  疯狂/a  的/u  蠢/a  贼/a  》/w  的/b  制片人/n  ，/w  他们/r  自嘲/v  和/c  知/v  耻/ag  近乎/v  勇/ag  的/u  精神/n  博得/v  全场/n  热烈/a  掌声/n  。/w  其实/d  在/p  西方/s  ，/w  许多/m  著名/a  演员/n  导演/n  都/d  到场/v  领取/v  金/b  酸梅/n  奖/n  的/b  ，/w  既/c  出于/v  对/p  电影/n  事业/n  的/u  热爱/vn  ，/w  也/d  出于/v  大/a  肚/ng  能/v  容/ng  的/u  气量/n  。/w  看/v  来/v  中国/ns  电影/n  人/n  相比之下/l  有点/d  小肚鸡肠/i  ，/w  也/d  缺乏/v  点/t  幽默感/n  。/w  记得/v  去年/t  我/r  也/d  参加/v  了/u  颁奖/vn  活动/vn  ，/w  我/r  颁/vg  的/u  奖/n  就/d  是/v  最/d  令/v  观众/n  失望/a  的/u  影片/n  《/w  金陵/nz  十三/m  钗/ng  》/w  ，/w  可是/c  张/nr  艺谋/nr  并/c  没有/d  来/v  领奖/v  。/w  
颁奖会/n  上半场/n  是/v  颁/vg  金/ng  扫帚/n  奖/n  ，/w  下/f  半/m  场/q  是/v  华语/nz  电影/n  十佳/j  奖/n  。/w  由/p  独立/a  影评/n  人/n  评/v  出/v  来/f  的/u  奖/n  当然/d  就/d  是/v  去年/t  应/v  看/v  电影/n  的/u  最佳/z  名单/n  了/y  ：/w  这次/r  评/v  出/v  来/f  的/u  十佳/j  影片/n  是/v  《/w  万箭穿心/i  》/w  《/w  泰/j    》/w  《/w  我/r  11/m  》/w  《/w  寒战/n  》/w  《/w  人山人海/i  》/w  《/w  浮/a  城/n  谜/n  事/n  》/w  《/w  一代/m  宗师/n  》/w  《/w  女/b  朋友/n  ，/w  男朋友/n  》/w  《/w  逆光/v  飞翔/nz  》/w  《/w  甜/a  ・/w  秘密/a  》/w  ，/w  前面/f  四/m  部/q  看/v  过/u  ，/w  准备/vd  去/v  看/v  后/f  六/m  部/q  。/w  