性/ng  史/ng  有趣/a  资料/n  之/u  四/m  ：/w  鲍勃迪/nr  伦/nr  的/u  歌/n  

从/p  80/m  年代/n  开始/v  ，/w  过去/t  被/p  完全/ad  否定/v  的/u  摇滚乐/n  被/d  一分为二/i  ，/w  分/dg  为/v  好/a  的/u  和/c  坏/a  的/u  两/m  种/q  。/w  色情/n  淫秽/a  是/v  坏/a  的/u  ，/w  政治/n  抗议/v  是/v  好/a  的/u  。/w  《/w  人民日报/nz  》/w  的/u  一/m  篇/q  文章/n  这样/r  写道/v  ：/w  
   “/w  就/d  举/v  西方/s  五十/m  年代/n  以来/f  影响/v  最/d  大/a  的/u  摇滚/n  音乐/n  为/p  例/n  ，/w  它/r  既/c  有/v  庸俗/a  无/v  聊/v  、/w  色情/n  淫秽/a  的/u  内容/n  ，/w  也/d  有/v  内容/n  深刻/vd  甚至/d  表达/v  人民/n  控诉/vn  资本主义/n  社会/n  的/u  “/w  抗议/v  歌曲/n  ”/w  。/w  前者/r  的/u  例子/n  不胜枚举/i  ，/w  随手/d  可/v  得/u  ；/w  至于/p  后者/r  ，/w  却/d  很/d  少/a  被/p  人/n  注意/v  。/w  如/v  在/p  六十/m  年代/n  ，/w  过去/t  为/p  人/n  所/u  不齿/v  的/b  摇滚乐/n  歌手/n  曾/d  手/d  拿/p  六弦琴/n  高唱/v  “/w  人们/n  要/v  多少/r  次/q  抬头/vd  仰望/v  ，/w  才/d  能/v  看见/v  青天/n  ？/w  有些/r  人/n  要/v  长/a  多少/r  耳朵/n  ，/w  才/d  能/v  听见/v  人民/n  呼声/n  一/m  片/q  ？/w  要/v  死去/v  多少/r  人/n  ，/w  他们/r  才/d  会/v  知道/v  死/a  的/u  人/n  已经/d  太/d  多/a  ，/w  何止/v  万万千千/m  …/w  …/w  这/r  答案/n  正/d  在/p  风/n  中/b  飚  掀/v  ”/w  。/w  这/r  类/q  歌曲/n  不但/c  代表/n  人民/n  提出/v  了/u  一连串/n  严肃/a  的/u  政治/n  问题/n  ，/w  而且/c  也/d  促进/v  了/u  当时/t  整个/b  流行/vn  音乐/n  的/u  内容/n  和/c  风格/n  的/u  一/m  次/q  深刻/a  转变/vn  。/w  ”/w  （/w  谭/nr  冰若/nr  ：/w  对/p  流行/v  音乐/n  的/u  几点/t  看法/n  ，/w  《/w  人民日报/nz  》/w  1981.02/m  .25/m  ）/w  
    如果/c  没有/d  搞/v  错/vd  ，/w  这/r  位/q  作者/n  所/u  引/v  的/u  歌曲/n  ，/w  应当/v  是/v  鲍伯迪伦/nr  的/u  一/m  首/q  歌/n  。/w  2011年/t  ，/w  社会/n  已经/d  开放/v  到/v  允许/v  鲍/nr  伯迪伦/nr  在/c  中国/n  开/j  演唱会/n  的/b  程度/n  了/u  ，/w  摇滚乐/n  连/d  一分为二/i  都/d  不/a  用/ng  了/u  ，/w  不/d  被/p  认为/v  是/v  色情/n  淫秽/a  的/u  了/y  ，/w  或者/c  有/v  点/t  涉/vg  性/ng  内容/n  也/d  无所谓/l  了/y  ，/w  总之/c  ，/w  是/v  彻底/ad  平反/v  了/y  。/w  发人深省/i  的/u  是/v  ，/w  前/f  引/v  的/u  那/r  首/m  著名/a  歌曲/n  并/c  不/d  在/p  万/m  人/n  期待/v  的/u  节目表/n  上/m  ，/w  令/v  歌迷/n  非常/b  失望/a  。/w  
    原来/d  没有/d  注意/v  到/v  鲍勃迪/nr  伦/nr  ，/w  听/v  一/m  位/q  专门/d  从/p  武汉/ns  赶到/v  北京/ns  来/f  听/v  他/r  演唱会/n  的/u  时髦/a  朋友/n  谈/v  起/v  他/r  。/w  据/p  他/r  说/v  ，/w  遗憾/a  的/u  是/v  ，/w  在/p  北京/ns  和/c  上海/ns  ，/w  鲍勃迪/nr  伦/nr  都/d  没有/d  能/v  唱/v  他/r  那/r  首/m  脍炙人口/i  的/u  “/w  还要/v  死/v  多少/r  人/n  ，/w  你们/r  才/d  能/v  …/w  …/w  ”/w  的/u  抗议/vn  歌曲/n  ，/w  可能/v  是/v  有关/vn  部门/n  不/d  让/v  唱/v  。/w  连/u  一/m  首/q  歌/n  都/d  如此/r  紧张/a  兮兮/a  的/w  ，/w  让/v  人/n  想起/v  马/nr  克思/nr  的/u  那/r  句/q  话/n  ：/w  我/r  播/v  的/u  是/v  龙/n  种/q  ，/w  收获/v  的/u  是/v  跳蚤/n  。/w  