世界/n  上/m  怕/v  就/d  怕/v  认真/a  二/m  字/n  

毛/nr  泽东/nr  有/v  一/m  句/q  名言/n  ：/w  “/w  世界/n  上/m  怕/v  就/d  怕/v  认真/a  二/m  字/n  ，/w  共产党/n  就/d  最/d  讲/v  认真/a  。/w  ”/w  但是/c  在/p  对待/v  宪法/n  的/u  态度/n  上/m  ，/w  中国/ns  不/d  如/v  美国/ns  认真/a  。/w  美国/ns  是/v  个/q  很/d  较/d  真/a  的/u  国家/n  ，/w  美国/ns  人/n  是/v  很/d  较/d  真/a  的/u  人/n  ，/w  只要/c  是/v  宪法/n  里/f  有/v  的/u  权利/n  ，/w  公民/n  就/d  一定/d  要/v  得/u  到/v  ，/w  绝/d  不/d  含糊/a  。/w  
    在/p  淫秽/a  品/k  的/u  问题/n  上/m  就/d  是/v  这样/r  ：/w  在/p  美国/ns  ，/w  在/p  要/v  不/d  要/v  禁/v  淫秽/a  品/k  的/u  问题/n  上/m  有/v  长/ad  达/v  几十/m  年/q  的/u  激烈/a  论争/vn  。/w  主张/v  禁止/v  淫秽/a  色情/n  品/v  一派/b  中/f  最为/d  出名/a  的/u  人物/n  是/v  美国/ns  女性/n  主义/n  者/k  麦金农/nr   (/w  Catherine/nx   Mackinnon/nx  )/w   和/c  德沃金/ns   (/w  Andrea/nx   Dworkin/nx  )/w  。/w  她们/r  反对/v  淫秽/a  色情/n  品/k  的/u  主要/b  理由/n  是/v  ，/w  淫秽/a  色情/n  品/k  的/u  主/ag  调/v  是/v  男性/n  统治/vn  女性/n  。/w  德沃金/nr  提出/v  一个/m  脍炙人口/i  的/u  口号/n  ：/w  淫秽/a  品/k  是/v  理论/n  ，/w  强奸/v  是/v  实践/vn  。/w  她/r  认为/v  ，/w  淫秽/a  是/v  观念/n  ，/w  淫秽/a  品/k  就/d  是/v  行动/vn  。/w  淫秽/a  品/k  有效/a  地/u  将/p  女性/n  变成/v  妓女/n  ，/w  成为/v  男性/n  使用/v  的/u  对象/n  。/w  
    淫秽/a  色情/n  品/k  的/u  制售/v  究竟/d  有/v  没/d  有/v  违反/v  女性/n  的/u  公民权/n  ？/w  是否/v  应当/v  加以/v  制裁/vn  ？/w  抑或/c  它/r  是/v  可以/v  得到/v  允许/v  的/u  一/m  种/q  自由/a  的/u  表达/vn  方式/n  ？/w  麦金农和德沃金/ns  坚决/ad  主张/v  禁止/v  淫秽/a  品/ng  ，/w  提倡/v  检查/vn  制度/n  ，/w  她们/r  二/m  人/n  起草/vn  法律/n  ，/w  要求/v  对/p  其/r  采取/v  民法/n  行动/vn  ，/w  这/r  一/m  建议/n  得到/v  了/y  “/w  道德/n  大多数/m  ”/w  （/w  Moral/nx   Majority/nx  ）/w  和/c  极端/d  保守/a  团体/n  的/u  支持/vn  。/w  1983年/t  ，/w  反/v  淫秽/a  品/vg  法/j  由/p  麦金农/nr  、/w  德沃金/nr  起/v  草/n  ，/w  得到/v  明尼纳波里/nr  市政/n  委员会/n  的/u  批准/vn  。/w  反/v  淫秽/a  法/n  的/u  通过/p  主要/d  依赖/v  于/p  宗教/n  右派/n  的/u  支持/vn  。/w  1984年/t  ，/w  该/r  法/n  被/p  用于/v  印/j  地/n  安纳波里/ns  美国/ns  书商/n  协会/n  与/p  哈德那特/nr  的/u  诉讼/vn  案/ng  中/f  ，/w  被告/n  以/p  制售/v  淫秽/a  品/vg  罪/n  被/p  起诉/v  ，/w  结果/n  原告/n  败诉/v  。/w  1986年/t  ，/w  美国/ns  最高/a  法院/n  判定/v  这/r  项/q  法律/n  是/v  违反/v  宪法/n  的/u  ，/w  因为/p  它/r  违反/v  了/u  美国/ns  宪法/n  第一/m  修正案/n  有关/vn  言论/n  自由/a  的/u  条款/n  。/w  最高/a  法院/n  判定/v  ，/w  淫秽/a  品/k  是/v  言论/n  ，/w  不/d  是/v  行动/vn  ，/w  因此/c  它/r  受/v  宪法/n  关于/p  言论/n  自由/a  条款/n  的/u  保护/vn  。/w  
    美国/ns  是/v  有/v  宪法/n  法庭/n  的/u  国家/n  ，/w  以/p  保护/vn  公民/n  的/u  宪法/n  权利/n  ，/w  保护/vn  公民/n  不/d  会/v  受到/v  违宪/v  行为/n  和/ag  违宪/v  法律/n  的/b  侵害/v  。/w  我/r  建议/v  中国/ns  也/d  设立/v  宪法/n  法庭/n  ，/w  出于/v  同样/b  的/u  原因/n  。/w  如果/c  我们/r  有/v  宪法/n  法庭/n  ，/w  意义/n  不仅/c  在/p  于/p  那些/r  创作/v  淫秽/a  小说/n  在/p  网上/s  发表/v  的/u  人/n  不/d  会/v  获/v  刑/n  ，/w  更/d  在于/v  那些/r  因/p  言论/n  获/v  罪/n  的/u  人/n  不/d  会/v  获/v  刑/n  ，/w  不/d  会/v  死/v  。/w  如果/c  我们/r  有/v  宪法/n  法庭/n  ，/w  林/nr  昭/nr  就/d  不/d  会/v  死/v  ，/w  张/nr  志新/nr  就/d  不/d  会/v  死/v  ，/w  遇/v  罗/nr  克/nr  就/d  不/d  会/v  死/v  ，/w  顾/nr  准/nr  就/d  不/d  会/v  死/v  ，/w  邓/nr  拓/nr  就/d  不/d  会/v  死/v  ，/w  吴/nr  晗/nr  就/d  不/d  会/v  死/v  ，/w  刘/nr  少奇/nr  就/d  不/d  会/v  死/v  。/w  就/d  不/d  会/v  有/v  反右/v  运动/n  的/b  几十万/m  右派/n  ，/w  就/d  不/d  会/v  有/v  文化大革命/nz  。/w  
    “/w  世界/n  上/m  怕/v  就/d  怕/v  认真/a  二/m  字/n  ”/w  ，/w  美国/ns  人/n  对/p  他们/r  的/u  宪法/n  相当/d  认真/a  ，/w  我们/r  共产党人/n  对/p  我们/r  的/u  宪法/n  应当/v  比/p  他们/r  还/d  认真/a  ，/w  因为/c  “/w  共产党/n  最/d  讲/v  认真/a  ”/w  。/w  