从/p  一/m  元/q  到/v  二/m  元/q  到/v  多/m  元/q  

王/nr  岳川/nr  在/p  介绍/v  后/f  现代/t  理论/n  的/u  文章/n  中/f  这样/r  概括/v  从/p  传统/n  到/v  现代/t  到/v  后/f  现代/t  的/u  变化/vn  ：/w  “/w  传统/n  是/v  一/m  元/q  的/u  ，/w  有时/d  甚至/d  有/v  封建/a  专制/n  独断/v  性/k  ；/w  现代/t  则/d  成为/v  二元/b  对立/vn  的/u  文化/n  ――/w  传统/n  与/p  现代/t  、/w  东方/s  与/p  西方/s  、/w  先进/a  与/c  落后/a  、/w  经验/n  与/c  超/v  验/v  等/u  ，/w  将/p  一切/r  看成/v  二元/b  对立/vn  的/u  ，/w  从而/c  维护/v  西方/s  中心/n  主义/n  的/u  话语/n  权/n  ；/w  后/f  现代主义/n  提出/v  多/m  元/q  ，/w  使/v  任何/r  东西/n  都/d  只/d  能/v  多元性/n  地/u  加以/v  理解/v  ，/w  人们/n  变/v  得/u  更/d  宽容/an  ，/w  心态/n  更/d  平和/a  。/w  ”/w  
    从/p  一/m  元/q  到/v  二/m  元/q  到/v  多/m  元/q  ，/w  这/r  是/v  一个/m  非常/d  精辟/a  的/u  概括/vn  ，/w  正是/v  对/p  我/r  内心/n  困惑/a  的/u  一个/m  最/d  好/a  解答/vn  。/w  
    前不久/t  写/v  了/u  一/m  篇/q  关于/p  薄/nr  熙来/nr  的/u  博文/nr  ，/w  引起/v  轩然大波/i  ，/w  也/d  引起/v  我/r  内心/n  的/u  波澜/n  。/w  主要/d  是/v  在/p  两/m  个/q  层面/n  :/nx  
    一个/m  是/v  在/p  现实/n  政治/n  层面/n  ，/w  我/r  无意/v  之中/f  的/u  几/m  句/q  感慨/a  之/u  言/ng  没/d  想到/v  触/v  到/v  现实/n  政治/n  当/v  中/f  的/u  一/m  位/q  敏感/a  人物/n  。/w  其实/d  此前/t  我/r  除/v  了/u  从/p  报/n  上/m  知道/v  薄/nr  熙来/nr  打/v  黑/ng  唱/v  红/a  歌/n  之外/f  ，/w  别的/r  什么/r  也/d  不/d  知道/v  。/w  博文/nr  一/m  出/q  ，/w  朋友/n  们/k  纷纷/d  发/v  来/v  各种/r  信息/n  ，/w  吓/v  我/r  一/m  跳/q  ，/w  其中/r  计/v  有/v  ：/w  建造/v  中/f  的/u  全国/n  最高/a  毛/nr  像/v  的/u  照片/n  ，/w  照片/n  中/f  一个/m  工人/n  正/d  像/v  在/p  一/m  条/q  小船/n  上/m  一样/u  蹲/v  在/p  毛/j  主席/n  巨/ag  像/v  的/u  脚背/n  上/m  刷/o  漆/n  ，/w  据说/v  此/r  塑像/n  的/u  预算/n  是/v  500万/m  元/q  （/w  纳税人/n  的/u  钱/n  呐/y  ，/w  这笔/r  预算/n  征求/v  纳税人/n  意见/n  了/y  吗/y  ？/w  ）/w  ；/w  网上/s  有人/r  喊/v  “/w  薄/nr  熙/nr  来/v  万岁/n  ”/w  ；/w  一个/m  中年/t  男人/n  演唱/v  的/u  “/w  薄/nr  熙来/nr  之/u  歌/n  ”/w  ，/w  其中/r  副/b  歌/n  有/v  这样/r  的/u  句子/n  ：/w  
 
    3-4-5----6-3-5----/m  
    薄/nr  熙/nr  来/v  ---/m  薄/nr  熙/nr  来/v  ---/m  
 
听/v  了/u  让/v  人/n  哭笑不得/i  。/w  像/p  网友/n  善意/a  提醒/v  的/b  ，/w  对于/p  中国/ns  现实/n  政治/n  尤其/d  是/v  人事/n  纷争/n  ，/w  我/r  完完全/v  全/d  是/v  个/q  门外汉/n  ，/w  以后/f  还/d  是/v  知趣/a  一些/m  ，/w  少/ad  说/v  为/v  佳/a  。/w  
    另/r  一个/m  引起/v  触动/v  的/u  是/v  我/r  自己/r  的/u  思想/n  倾向/n  。/w  过去/t  我/r  一直/d  是/v  所谓/v  “/w  右派/n  ”/w  ，/w  又/d  称/v  自由/ad  派/v  ，/w  或者/c  现代派/n  。/w  一些/m  朋友/n  看/v  了/u  博文/nr  以/p  为/p  我/r  “/w  左/f  转/v  ”/w  了/y  ，/w  成/m  了/u  保守派/n  ，/w  或者/c  反/v  现代派/n  。/w  这种/r  意见/n  使/v  我/r  警醒/v  ，/w  也/d  使/v  我/r  陷入/v  内心/n  的/u  困惑/an  之中/f  ：/w  我/r  真/a  的/u  转变/vn  了/y  吗/y  ？/w  从/p  右派/n  变成/v  左派/n  了/y  吗/y  ？/w  
    直/d  到/v  看到/v  王/nr  岳川/nr  上/m  引/v  概括/v  ，/w  我/r  才/d  豁然开朗/i  ，/w  为/p  自己/r  找到/v  了/u  正确/a  的/u  定位/vn  ：/w  我/r  早已/d  跨越/v  了/u  一元论/n  （/w  从/p  1978年/t  发表/v  《/w  要/v  大大/d  加强/v  民主/an  ，/w  大大/d  加强/v  法制/n  》/w  开始/v  ）/w  ；/w  现在/t  终于/d  跨越/v  了/u  二元论/n  ，/w  进入/v  多元论/n  。/w  这个/r  跨越/v  充满/v  了/u  内心/n  的/u  困惑/an  、/w  迷茫/an  与/c  冲突/vn  。/w  虽然/c  即使/c  现在/t  ，/w  我/r  还/d  常常/d  会/v  使用/v  二元论/n  的/b  话语/n  ，/w  比如/v  先进/a  与/c  落/v  后/f  （/w  如/v  宽容/an  同性恋/v  是/v  进步/vn  ，/w  歧视/v  同性恋/v  是/v  落后/a  等/u  ）/w  ，/w  我/r  也/d  还/d  准备/v  在/p  一些/m  问题/n  上/m  继续/v  使用/v  二元论/n  话语/n  （/w  正/d  如/v  秦/nr  晖/nr  所/u  言/ng  ：/w  文化/n  无/v  好/a  坏/a  ，/w  制度/n  有/v  优劣/n  ）/w  ，/w  还是/d  要/v  批评/v  一些/m  不/d  属于/v  文化/n  差异/n  范围/n  的/u  绝对/a  的/u  错误/a  的/u  事情/n  和/c  制度/n  ，/w  但是/c  我/r  对/p  目前/t  中国/ns  现状/n  及其/c  在/p  全球/n  政治/n  、/w  经济/n  、/w  文化/n  中/f  的/u  评价/vn  越来越/d  趋向/v  于/p  多元论/n  ，/w  而/c  不/d  是/v  二元论/n  。/w  
    如果/c  用/p  传统/n  与/p  现代/t  二元论/n  的/b  分析/v  ，/w  中国/ns  的/u  性质/n  似乎/d  跟/v  100/m  年/q  前/f  差不多/l  ，/w  既/c  没有/v  民主/an  也/d  没有/v  自由/an  ；/w  可是/c  如果/c  用/p  多元论/n  来/f  分析/v  ，/w  中国/ns  则/d  表现/v  出/v  一/m  种/q  既/c  不同/a  于/p  西方/s  民主/an  自由/an  也/d  不同/a  于/p  传统/n  中国/ns  的/u  独裁/a  专制/a  的/u  新/a  的/u  形态/n  。/w  这/r  是/v  我/r  现在/t  的/u  立场/n  ，/w  自从/p  想/v  通/v  了/u  这/r  一点/t  ，/w  才/d  真正/d  变/v  得/u  心平气和/i  了/y  。/w  