辞世/v  16/m  年/q  王/nr  小波/nr  仍/d  是/v  敏感/a  作家/n  

今天/t  是/v  小/h  波/j  辞世/v  16/m  周年/q  的/u  日子/n  。/w  在/p  小/h  波/j  辞世/v  16/m  周年/q  之后/f  ，/w  他/r  仍然/d  是/v  一/m  位/q  敏感/a  的/u  作家/n  ，/w  这个/r  发现/v  令/v  我/r  悲喜交集/i  ，/w  喜忧参半/i  。/w  前/f  些/q  时/ng  ，/w  我/r  编/v  了/u  一/m  套/q  知识分子/n  丛书/n  ，/w  选/v  的/u  都/d  是/v  当代/t  最/d  优秀/a  的/u  知识分子/n  作家/n  ，/w  每人/r  自选/v  十万/m  字/n  ，/w  不/d  是/v  专业/n  文章/n  ，/w  全都/d  是/v  散文/n  随笔/n  类/q  文章/n  。/w  王/nr  小波/nr  的/u  那/r  本/d  是/v  我/r  选/v  的/u  ，/w  标题/n  用/v  了/u  他/r  一/m  篇/q  文章/n  的/u  题目/n  《/w  知识分子/n  的/u  不幸/n  》/w  ，/w  选/v  这个/r  题目/n  没有/v  什么/r  特别/a  的/u  用/v  意/ng  ，/w  只是/d  因为/p  其中/r  出现/v  “/w  知识分子/n  ”/w  这个/r  词/n  与/c  丛书/n  名字/n  接近/v  而已/y  。/w  万万/m  没有/d  想到/v  ，/w  在/p  送/v  审/v  时/ng  竟然/d  遇到/v  了/u  麻烦/an  ，/w  至今/d  没有/d  得到/v  审查/vn  部门/n  的/u  批准/vn  。/w  
       崔/nr  卫平/nr  通/v  不过/c  审查/v  我/r  想到/v  了/y  ，/w  徐/nr  友渔/nr  通/v  不过/c  我/r  也/d  想到/v  了/y  ，/w  鄢烈山/nr  通/v  不过/c  有点/d  意外/a  ，/w  钱/nr  理群/nr  写/v  反右/v  的/b  文章/n  被/d  要求/n  撤换/v  也/c  有/m  点/t  意外/a  ，/w  最/d  意外/a  的/u  是/v  王/nr  小波/nr  通/v  不过/c  审查/vn  ，/w  令/v  人/n  百思不得其解/i  。/w  因为/p  小/h  波/j  辞世/v  16/m  年/q  来/f  ，/w  选集/n  全集/n  版本/n  无数/m  ，/w  正版/b  盗版/n  铺天盖地/i  ，/w  海内/s  海外/j  一/m  出/q  再/b  出/q  ，/w  纸/n  书/n  电子/n  书/n  畅销/v  不衰/v  ，/w  养活/v  了/u  好几/m  个/n  出版/n  商/j  （/w  还有/v  盗版/vd  出版/v  商/tg  ）/w  ，/w  为/p  好几/m  个/q  出版社/n  带来/v  巨额/b  利润/n  ，/w  可以/v  说/v  80/m  后/f  的/u  小孩/n  都/d  是/v  看/v  他/r  的/u  书/n  长大/v  的/u  ，/w  冯/nr  唐/tg  这样/r  的/u  70/m  后/f  作家/n  也/d  都/d  是/v  跟/p  他/r  较劲/v  成长/v  起来/v  的/u  。/w  时光/n  荏/g  苒/x  ，/w  到/v  了/u  2013年/t  ，/w  他/r  早就/d  出版/v  过/u  无数/m  次/q  的/u  文字/n  居然/d  通/v  不过/c  审查/vn  ，/w  到底/d  是/v  哪/r  根/q  筋/n  搭/v  错/a  了/u  ？/w  到底/d  出/v  了/u  什么/r  状况/n  ？/w  
       我/r  的/u  第一/m  个/q  猜想/vn  是/v  ：/w  书/n  的/u  标题/n  取得/v  不好/a  ，/w  知识分子/n  的/u  不幸/n  ，/w  在/p  形势/n  一/m  片/q  大/a  好/a  百姓/n  安居乐业/i  的/u  时代/n  ，/w  知识分子/n  怎么/r  能/v  不幸/a  呢/y  ？/w  不幸/n  这个/r  词/n  是/v  个/q  负面/b  的/u  词/n  ，/w  而/c  咱们/r  的/u  审查/vn  机构/n  最/d  忌讳/v  负面/b  的/u  词/n  ，/w  怕/v  它/r  带来/v  负面/b  影响/vn  ，/w  产生/v  负/b  能量/n  ，/w  影响/v  大/a  家/n  乐观/an  向上/v  的/u  情绪/n  。/w  
       我/r  的/u  第二/m  个/q  猜想/vn  是/v  ：/w  书/n  落/v  在/p  了/u  一个/m  最最/d  迟钝/a  、/w  最最/d  呆板/a  、/w  最最/d  机械/a  的/u  审查/vn  人员/n  手里/s  。/w  因为/c  估计/v  这个/r  人/n  从来/d  没有/d  听说/v  过/u  王/nr  小波/nr  ，/w  也/d  没/d  读/v  过/u  王/nr  小波/nr  的/u  书/n  ，/w  只要/c  他/r  读/v  过/u  ，/w  他/r  就/d  会/v  知道/v  王/nr  小波/nr  是/v  个/q  已经/d  死去/v  的/u  畅销/a  作家/n  ，/w  他/r  的/u  全集/n  都/d  通过/v  了/u  过去/t  的/u  审查/vn  ，/w  从中/d  选出/v  的/u  一些/m  文字/n  就/d  不必/d  再/d  审查/v  了/y  。/w  那么/r  难道/d  这/r  位/q  审查/vn  人员/n  没/d  上/v  过/u  大学/n  ？/w  （/w  据说/v  在/p  所有/b  大学/n  的/u  图书馆/n  里/f  ，/w  王/nr  小波/nr  的/u  书/n  都/d  是/v  出借/v  率/dg  最高/a  的/u  ，/w  翻/v  得/u  最/d  烂/a  的/u  。/w  ）/w  或者/c  是/v  一个/m  非常/d  非常/d  笨/a  的/u  除了/p  自己/r  专业/n  完全/ad  没/v  时间/n  看/v  闲书/n  的/b  人/n  ？/w  
       我/r  的/u  第三/m  个/q  猜想/vn  是/v  ：/w  书/n  落/v  在/p  了/u  一个/m  最最/d  无/v  趣/ag  的/u  除了/p  保住/v  自己/r  职位/n  这个/r  标准/n  没有/v  任何/r  其他/r  抱负/n  和/c  职业/n  操守/n  的/u  审查/vn  人员/n  手里/s  。/w  他/r  的/u  全部/m  神经/n  集中/v  在/p  鼻子/n  上/m  ，/w  闻/v  到/v  书/n  中/f  哪怕/c  有/v  一点点/t  可能/v  威胁/vd  到/v  自己/r  职位/n  使/v  自己/r  犯/v  错误/a  的/u  异味/n  ，/w  就/d  不能/v  给/p  他/r  通过/v  。/w  王/nr  小波/nr  是/v  个/q  公开/ad  申明/v  的/u  自由主义/n  知识分子/n  ，/w  他/r  的/u  文字/n  并且/c  以/p  冷嘲热讽/i  诙谐/a  老辣/a  著称/v  ，/w  这/r  异味/n  肯定/a  呛/v  了/u  他/n  的/b  鼻子/n  ，/w  所以/c  不/d  给/v  通过/v  ，/w  不能/v  拿/v  自己/r  的/u  饭碗/n  去/v  冒/v  这个/r  险/a  呀/y  。/w  至于/p  出版/v  一些/m  能/v  提高/v  国人/n  阅读/v  品味/v  的/u  好/a  书/n  这样/r  的/u  想法/n  跟/p  自己/r  的/u  饭碗/n  相比/v  ，/w  那/r  肯定/d  要/v  屈/vd  居/v  第二/m  位/q  的/u  。/w  
       而/c  令/v  我/r  最最/d  悲喜交集/i  的/b  一个/m  猜测/v  是/a  ：/w  王/nr  小波/nr  的/u  文字/n  在/p  他/r  逝世/v  16/m  年/q  后/f  的/u  今天/t  仍然/d  处于/v  中国/ns  思想/n  启蒙/vn  的/u  敏感/a  地带/n  ，/w  处于/v  社会/n  进步/vn  与/c  保守/a  论争/vn  的/b  前沿/p  。/w  无数/m  读者/n  仍旧/d  以/p  久/ng  旱/ng  逢/v  甘霖/n  的/b  心情/n  在/c  期待/v  他/n  的/b  文字/n  ，/w  而/c  审查/vn  部门/n  则/d  是/v  战战兢兢/i  地/u  担心/v  他/r  的/u  文字/n  一旦/d  出版/v  会/v  对/p  愚民/n  氛围/n  产生/v  颠覆/v  性/k  的/b  影响/n  。/w  想/v  到/v  此/r  ，/w  我/r  真/d  是/v  悲喜交集/i  ，/w  喜/ag  的/u  是/v  ，/w  小波/nr  思想/n  的/u  锐利/a  和/c  文字/n  的/u  魅力/n  经受/v  了/u  时间/n  的/u  考验/vn  ；/w  悲/ag  的/u  是/v  ，/w  时至今日/l  ，/w  一些/m  最/d  基本/a  的/u  自由/a  民主/a  人权/n  思想/n  在/p  中国/ns  仍旧/d  敏感/a  ，/w  通/vd  不过/d  审查/v  ，/w  说明/v  我们/r  的/u  社会/n  在/p  思想/n  自由/a  方面/n  这/r  十几/m  年/q  来/v  寸/q  功/n  未/d  进/v  。/w  
       王/n  小/h  波/j  文字/n  的/u  通/vd  不过/d  审查/v  像/v  一/m  幕/q  讽刺/vn  大师/n  笔下/s  的/u  杰作/n  ：/w  我们/r  的/u  审查/vn  制度/n  已经/d  荒诞/a  到/v  自/p  打耳光/l  的/b  地步/n  ――/w  它/r  这/r  回/j  批准/v  ，/w  它/r  下回/t  不/d  批准/v  ；/w  它/r  以/p  前/f  批准/v  ，/w  它/r  现在/t  不/d  批准/v  。/w  现实/n  的/u  荒诞/a  程度/n  已经/d  超越/v  了/u  这个/r  世界/n  上/m  所有/b  讽刺/vn  大师/n  的/u  想象/vn  和/c  虚构/v  。/w  这个/r  审查/v  制度/n  除了/p  让/v  人/n  痛心疾首/i  、/w  欲哭无泪/i  之外/f  ，/w  我/r  还/d  有/v  一个/m  更加/d  严重/a  的/u  指控/vn  ：/w  它/r  完全/ad  彻底/a  地/u  违背/v  了/u  宪法/n  言论/n  自由/an  和/c  出版/v  自由/a  的/u  精神/n  ，/w  剥夺/v  了/u  公民/n  这/r  两/m  项/q  宪法/n  权利/n  。/w  习总/nr  不/d  是/v  说/v  要/v  开始/v  严肃/a  地/u  对待/v  宪法/n  了/y  吗/y  ？/w  能/v  不能/v  从/p  取消/v  书报/n  审查/v  制度/n  开始/n  呢/y  ？/w  