《/w  黄金/n  大/a  劫/n  案/ng  》/w  带动/v  国产/b  电影/n  青年/n  生力军/n  的/u  崛起/vn  
 
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
 
当下/t  国产/b  电影/n  的/u  生存/vn  环境/n  相当/d  恶劣/a  ，/w  几乎/d  每周/r  都/d  会/v  有/v  国外/s  分/v  账/n  大片/n  或者/c  批/v  片/ng  公映/v  ，/w  这/r  段/q  时间/n  “/w  大/a  船/n  ”/w  和/c  “/w  战舰/n  ”/c  的/u  公映/v  确实/ad  拉动/v  了/u  电影/n  市场/n  整体/n  票房/n  的/u  走/v  高/a  ，/w  可是/c  ，/w  票房/n  拉/v  得/u  再/d  高/a  ，/w  一/m  堆/q  国产/b  电影/n  所/u  能/v  分/v  的/u  票房/n  也/d  只/d  有/v  可怜/a  的/u  10%/m  。/w  
 
 
本/r  周/q  ，/w  由/p  青年/n  导演/n  宁/nr  浩/nr  执导/v  的/u  《/w  黄金/n  大/a  劫/n  案/ng  》/w  和/c  杨/nr  树鹏/nr  执导/v  的/u  《/w  匹夫/n  》/w  在/p  同一天/t  公映/v  ，/w  接下来/l  还有/v  管虎/nr  的/u  《/w  杀生/v  》/w  等/a  一/m  批/j  有/m  诚意/n  的/b  国产/b  电影/n  陆续/d  上/m  画/n  。/w  一方面/c  ，/w  我/r  真心/d  希望/v  国产/b  电影/n  的/u  日子/n  好/a  过/u  一些/m  ；/w  另一方面/c  ，/w  伴随/v  着/u  《/w  黄金/n  大/a  劫/n  案/ng  》/w  、/w  《/w  匹夫/n  》/w  的/u  公映/v  也/d  让/v  我/r  看到/v  了/u  国产/b  电影/n  青年/n  生力军/n  的/u  崛起/vn  。/w  特别/d  是/v  宁/nr  浩/nr  和/c  他/r  的/u  《/w  黄金/n  大/a  劫/n  案/ng  》/w  ，/w  在/p  国产/b  电影/n  中/f  的/u  市场/n  份额/n  毋庸置疑/l  地/j  拿/p  到/c  NO.1/nx  。/w  
 
 
宁/nr  浩/nr  因为/c  《/w  疯狂/a  的/u  石头/n  》/w  和/c  《/w  疯狂/a  的/u  赛车/vn  》/w  而/c  被/p  影迷/n  所/n  熟悉/a  ，/w  特别/d  是/v  《/w  无人区/n  》/w  的/u  迟迟/d  未/d  映/v  让/v  很多/m  影迷/n  甚/d  是/a  期待/v  ，/w  而/c  《/w  黄金/n  大/a  劫/n  案/ng  》/w  的/u  后来居上/i  ，/w  多少/r  弥补/v  了/u  影迷/n  的/b  一些/m  心灵/n  饥渴/a  。/w  对于/p  影迷/n  而言/u  ，/w  宁/nr  浩/nr  的/u  号召力/n  在/p  青年/n  导演/n  当中/f  甚/dg  大/a  。/w  而/c  就/d  《/w  黄金/n  大/a  劫/n  案/ng  》/w  一/m  片/q  ，/w  我们/r  会/v  发现/v  宁/nr  浩/nr  “/w  成/m  长/a  ”/w  了/y  ，/w  如果/c  说/v  前/f  两/m  部/q  “/w  疯狂/an  ”/w  还/d  是/v  宁/nr  浩/nr  向/p  自己/r  致敬/v  、/w  向/p  别人/r  证明/v  宁/dg  浩/ag  个人/n  品牌/n  形象/n  和/c  实力/n  的/u  电影/n  的/u  话/n  ，/w  那么/r  ，/w  《/w  黄金/n  大/a  劫/n  案/ng  》/w  则/d  是/v  宁/dg  浩/ag  彻彻底/v  底/f  为/v  更/d  广泛/a  的/u  电影/n  观众/n  拍摄/v  的/u  一/m  部/q  有/v  诚意/n  的/u  、/w  有/v  哭/v  点/t  、/w  有/v  笑/v  点/t  的/u  属于/v  中国/ns  电影/n  人/n  的/u  爆米花/n  电影/n  。/w  这/r  会/v  让/v  之前/f  宁/nr  浩/nr  的/u  铁/n  杆/q  粉丝/n  觉得/v  这/r  不/d  太/d  像/v  宁/nr  浩/nr  ，/w  但/c  对于/p  更/d  广泛/a  的/u  观众/n  而言/u  ，/w  这/r  是/v  最/d  接/v  底/f  气/n  ，/w  最/d  符合/v  他们/r  心理/n  需求/n  的/u  国产/b  娱乐/n  大/a  片/q  。/w  
 
 
而/c  《/w  匹夫/n  》/w  的/u  导演/n  叫/v  杨/nr  树鹏/nr  ，/w  曾经/d  执导/v  过/u  《/w  我/r  的/u  唐朝/t  兄弟/n  》/w  ，/w  电影/n  品质/n  和/c  口碑/n  都/d  不错/a  。/w  《/w  匹夫/n  》/w  也/d  是/v  黄/nr  晓明/nr  首/m  次/q  担任/v  出品/v  人/n  的/u  大/a  电影/n  ，/w  有/v  诚意/n  地/u  自我/r  挑战/vn  ；/w  也/d  是/v  张/q  歆/g  艺/ng  的/b  首/d  部/n  大/a  银幕/n  作品/n  ，/w  是/v  其/r  全面/ad  发展/v  的/u  一个/m  开始/v  。/w  无论/c  是/v  导演/n  还/d  是/v  演员/n  ，/w  他们/r  都/d  是/v  中国/ns  电影/n  的/u  生力军/n  ，/w  内地/s  影视圈/n  需要/n  这些/r  年轻/a  的/b  、/w  有/v  诚意/n  的/u  、/w  有/v  理想/a  的/u  、/w  中生代/nz  演员/n  、/w  青年/n  导演/n  排行/v  站队/v  ，/w  形成/v  一/m  条/q  独特/a  的/u  风景线/n  ，/w  扛/v  起/v  国产/b  电影/n  的/u  发展/vn  大旗/n  ！/w  对/p  这些/r  有/v  诚意/n  的/u  电影/n  人/n  和/c  电影/n  作品/n  ，/w  我们/r  应当/v  予以/v  鼓励/v  和/c  支持/v  ！/w  仅/d  靠/v  第/m  五代/j  电影/n  导演/n  是/v  不行/a  的/u  ，/w  他们/r  的/u  辉煌/an  已经/d  镌刻/v  在/p  了/u  中国/ns  电影/n  史/ng  上/m  。/w  第六/m  代/q  、/w  第七/m  代/q  以及/c  新生代/n  导演/n  ，/w  已经/d  到/v  了/u  他们/r  喊/v  “/w  杀/v  ”/w  的/u  时候/n  了/y  ！/w  