《/w  浮沉/v  》/w  ：/w  当/v  “/w  黄/nr  小仙/nr  ”/w  遭遇/n  “/w  宋/nr  思明/nr  ”/w  
――/w  只/q  “/w  浮/v  ”/w  不/d  “/w  沉/v  ”/w  ，/w  好/a  剧情/n  与/c  好/a  演员/n  缺一不可/i  

　　继/vg  《/w  失恋/v  33/m  天/n  》/w  之后/f  ，/w  由/p  滕华涛/nr  执导/v  的/u  商战/n  剧/n  《/w  浮沉/v  》/w  正/d  在/p  各/r  大/a  卫视/n  播出/v  。/w  相/d  较/d  于/p  《/w  杜/vg  拉拉/v  升/n  职/j  记/n  》/w  等/a  曾/d  名噪一时/l  的/b  职/j  场/k  热/a  剧/dg  ，/w  《/w  浮沉/v  》/w  首/m  次/q  将/p  剧情/n  着眼/v  于/p  国企/j  ，/w  不断/d  刻画/v  出/v  了/u  国企/j  改制/vn  过程/n  中/f  的/u  种种/q  争斗/vn  ，/w  并且/c  展现/v  出/v  了/u  外企/j  销售/vn  行业/n  的/u  残酷/an  。/w  可以/v  说/v  ，/w  国企/j  作为/v  企业/n  中/f  的/u  领头羊/l  ，/w  一直/d  备/v  受/v  关注/v  ，/w  也/d  是/v  大家/r  纷/ag  挤/v  破/a  脑袋/n  也/d  想/v  进入/v  的/u  地方/n  。/w  但/c  其中/r  的/u  甜酸苦辣/n  却/d  是是非/v  经过/p  不知/v  难/a  。/w  
《/w  浮沉/v  》/w  围绕/v  国企/j  改制/v  展开/v  了/u  一/m  系列/q  的/u  职/ng  场/ng  与/p  情/n  场上/s  的/u  纠葛/n  ，/w  而/c  国企/j  改制/v  不/d  但/c  成/m  了/u  其/r  自身/r  的/u  头等/b  大事/n  ，/w  更/d  成/v  了/u  一/m  系列/q  纠纷/n  的/u  导火索/n  ，/w  更/d  引发/v  了/u  一/m  场/q  激烈/a  的/u  商场/n  大战/n  。/w  
　　单纯/ad  从/p  剧情/n  而言/u  ，/w  国企/j  改制/v  的/u  职/ng  场/q  题材/n  并/c  不/d  多/ad  见/v  ，/w  而/c  《/w  浮沉/v  》/w  不仅/c  首/m  次/q  将/p  观众/n  带入/v  了/u  一个/m  陌生/a  新鲜/a  的/u  职/ng  场/q  领域/n  ，/w  同样/d  其中/r  也/d  夹杂/v  了/u  十分/d  “/w  接/v  底气/n  ”/w  的/u  桥段/n  。/w  相/d  较/d  于/p  之前/f  的/u  职/ng  场/q  剧/n  ，/w  《/w  浮沉/v  》/w  辐射/vn  地/n  层面/n  更加/d  宽阔/a  。/w  在/p  故事/n  情节/n  的/u  安排/vn  中/f  ，/w  既/c  描述/v  了/u  底层/n  人为/b  生活/vn  所/u  迫/ag  的/u  奋斗/vn  ，/w  也/d  展现/v  了/u  中层/n  人/n  对/p  利益/n  的/u  崇拜/vn  ，/w  甚至/d  也/d  显示/v  了/u  高层/n  人/n  的/u  掌/n  控/vg  能力/n  。/w  
而/c  从/p  演员/n  上/m  而言/u  ，/w  该剧/r  更/d  是/v  一/m  部/q  值得/v  观看/v  的/u  好/a  剧/n  。/w  即使/c  不/d  谈/v  实力/n  演员/n  张/nr  嘉/nr  译/v  的/u  精湛/a  演技/n  ，/w  单单/d  是/v  日前/t  正/d  风/n  生/dg  云/vg  起/v  的/u  白/a  百合/n  ，/w  便/d  能够/v  吸引/v  一/m  大批/m  的/u  青年/n  观众/n  的/u  注意/vn  。/w  自/p  在/p  《/w  失恋/v  三十三/m  天/n  》/w  公映/v  以来/f  ，/w  白/j  百合/n  的/u  身价/n  也/d  明显/ad  看涨/v  。/w  而/c  那些/r  深陷/v  电影/n  情节/n  ，/w  仍/d  意犹未尽/i  的/u  钟/n  的/u  人们/n  更/d  值得/v  好好/d  看/v  一/m  看/v  《/w  浮沉/v  》/w  ，/w  在/p  电视剧/n  中/f  再/d  一/m  次/q  品味/v  一下/m  白/a  百合/n  的/u  魅力/n  ，/w  可谓/v  是/v  大饱眼福/l  。/w  我们/r  知道/v  张/nr  嘉/nr  译/v  曾经/d  把/p  宋/nr  思明/nr  这个/r  人物/n  形象/n  塑造/v  得/u  非常/d  成功/a  ，/w  而/c  白/a  百合/n  则/d  把/p  黄/nr  小仙/nr  这个/r  角色/n  演绎/v  得/u  活灵活现/i  ，/w  当/p  黄/nr  小仙/nr  遭遇/n  宋/nr  思明/nr  ，/w  两/m  个/q  各具特色/l  的/u  人物/n  性格/n  的/u  碰撞/vn  着实/d  让/v  人/n  怦然心动/l  。/w  说实话/l  ，/w  我/r  就/d  是/v  在/p  第一/m  集/q  当中/f  看到/v  了/y  “/w  黄/nr  小仙/nr  ”/w  的/u  复活/vn  ，/w  才/d  追/v  着/u  看/v  下去/v  的/u  ，/w  从/p  观众/n  的/u  角度/n  而言/u  ，/w  我/r  并/d  不在乎/v  白/a  百合/n  塑造/v  的/u  新/a  角色/n  是否/v  到位/v  ，/w  我/r  只/d  关心/v  那个/r  “/w  黄/nr  小仙/nr  ”/w  又/d  回来/v  了/y  ，/w  而且/c  遇到/v  的/u  不/d  是/v  “/w  王/nr  小/a  贱/a  ”/w  而是/c  “/w  宋/nr  思明/nr  ”/w  ，/w  这/r  就/d  有意思/l  多/a  了/y  。/w  
　　在/p  《/w  浮沉/v  》/w  中/f  ，/w  白/j  百合/n  饰演/v  了/u  一个/m  外企/j  底层/n  的/u  执行/vn  人员/n  ，/w  一个/m  单纯/a  的/u  小/a  女生/n  初/f  入/v  销售/vn  行业/n  ，/w  并/c  在/p  工作/vn  及/c  情感/n  上/m  都/d  经历/v  了/u  很/d  大/a  的/u  磨难/n  。/w  虽然/c  相比/v  于/p  之前/f  的/u  角色/n  ，/w  此次/r  白/a  百合/n  的/u  身份/n  有/v  些/q  转变/vn  ，/w  但是/c  从/p  整体而言/l  ，/w  该剧/r  中/f  ，/w  白/j  百合/n  依然/d  延续/v  着/u  之前/f  的/u  角色/n  优势/n  ，/w  并/c  没有/d  太/d  大/a  的/u  转变/vn  或是/c  突破/vn  。/w  在/p  剧中/n  ，/w  白/j  百合/n  不断/d  要/v  在/p  工作/v  上/m  奋力/d  打/v  拼/v  ，/w  同样/d  在/p  爱情/n  上/m  再次/d  被/p  甩/v  ，/w  而/c  其/r  失恋/v  的/b  桥段/n  更/d  是/a  与/c  《/w  失恋/v  33/m  天/n  》/w  颇/d  为/c  相似/a  。/w  对于/p  凭借/vn  《/w  失恋/v  33/m  天/n  》/w  而/c  人气/n  高涨/a  的/b  白/a  百合/n  而言/u  ，/w  失恋/v  女/b  的/b  角色/n  对/a  她/r  而言/u  ，/w  可谓/v  驾轻就熟/i  ，/w  演技/n  也/d  更加/d  娴熟/a  ，/w  甚至/d  更/d  增添/v  了/u  一点/t  韵味/n  。/w  也许/d  ，/w  大家/r  已经/d  慢慢/d  习惯/v  了/u  白/a  百合/n  犀利/a  的/u  语言/n  ，/w  而/c  此次/r  ，/w  她/r  已/d  久/ad  是/v  麻辣/z  箴言/n  不时/d  乱/a  喷/v  ，/w  并且/c  凭借/p  其/r  “/w  接/v  地气/n  ”/c  的/u  特色/n  ，/w  “/w  不/d  经历/v  人/n  渣/n  怎么/r  能/v  出嫁/v  ？/w  没有/v  人/n  能/v  随随便便/z  当/v  妈/n  ！/w  ”/w  如果/c  “/w  黄/nr  小仙/nr  ”/w  的/u  语言/n  不/d  犀利/a  我/r  可能/v  就/d  不/d  会/v  追/v  看/v  了/y  。/w  
除了/p  炙手可热/i  的/u  白/a  百合/n  ，/w  再说/c  下/v  张/nr  嘉/nr  译/vg  。/w  曾/d  塑造/v  过/u  多/m  个/q  经典/n  形象/n  的/u  张/nr  嘉/nr  译/vg  ，/w  其/r  演技/n  可谓/v  是/v  如/v  火纯清/nr  。/w  在/p  剧中/n  ，/w  他/r  诠释/v  的/u  是/v  一个/m  国企/j  厂长/n  的/u  形象/n  ，/w  《/w  蜗居/n  》/w  里/f  的/u  “/w  宋/nr  思明/nr  ”/w  也/d  是/v  干部/n  ，/w  。/w  其/r  情节/n  也/d  同样/d  十分/d  巧合/v  ，/w  张/nr  嘉/nr  译/vg  在/p  《/w  浮沉/v  》/w  中/f  再次/d  倾心/v  小女/n  生/a  ，/w  与/c  白/a  百合/n  开展/v  了/u  一/m  段/q  萝莉/nr  与/p  大叔/n  的/u  忘/v  年/q  恋/vn  。/w  而/c  此次/r  ，/w  张/nr  嘉/nr  译/vg  是/v  一个/m  高/a  智商/n  、/w  高/a  情/n  商/tg  的/u  男人/n  ，/w  在/p  爱情/n  与/c  事业/n  面前/f  做出/v  了/u  准确/a  的/u  选择/vn  。/w  虽然/c  同样/d  是/v  与/c  萝  莉/x  相/d  恋/v  ，/w  但/c  《/w  浮沉/v  》/w  与/c  《/w  蜗居/n  》/w  的/u  结局/n  确实/ad  大相径庭/i  。/w  
职/ng  场/ng  争斗/v  一直/d  是/v  电视剧/n  与/c  电影/n  争相/d  涉足/v  的/u  题材/n  ，/w  而/c  无论/c  是/v  纠结/v  的/b  职/j  场/k  爱情/n  还/c  是/a  尔虞我诈/i  的/b  职/j  场/k  争斗/v  ，/w  同样/d  都/d  牵引/v  着/u  观众/n  的/u  眼球/n  。/w  但/c  大多/m  影视剧/n  ，/w  如/v  《/w  亲密/a  敌人/n  》/w  ，/w  往往/d  将/d  职/ng  场/q  背景/n  设定/v  在/p  光/n  鲜/ag  亮丽/a  的/u  外企/j  或是/c  知名/a  的/u  私企/j  ，/w  虽然/c  同样/b  观众/n  过/u  足/a  了/u  职/ng  场/ng  争斗/v  的/u  快感/n  ，/w  领略/v  到/v  了/u  外企/j  的/u  风光/n  ，/w  但/c  却/d  似乎/d  缺少/v  了/u  一些/m  更/d  有/v  特色/n  的/u  中国/ns  味道/n  。/w  
    无论是/c  从/p  剧情/n  ，/w  还/d  是/v  参演/v  的/b  演员/n  ，/w  《/w  浮沉/v  》/w  都/d  可谓/v  是/v  一/m  部/q  成功/a  的/u  作品/n  ，/w  而/c  该剧/r  的/u  成功/a  自然/n  少不了/l  二者/r  的/u  功劳/n  。/w  好/a  的/u  剧情/n  与/c  好/a  的/u  演员/n  成就/n  了/u  如今/t  《/w  浮沉/v  》/w  只有/c  “/w  浮/v  ”/w  没有/v  “/w  沉/v  ”/w  的/u  收/v  视/vg  与/p  口/n  碑/n  。/w  
