刘/nr  德华/nr  拿/v  影/vg  帝/ng  太/d  牵强/a  过度/vd  肯定/v  无异/v  于/p  捧/v  杀/v  
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
    当/p  所有/b  的/u  浮华/an  都/d  归于/v  沉寂/z  之后/f  ，/w  再/d  回过/v  头/n  来/f  审视/v  2012/m  香港/ns  电影/n  金像奖/nz  ，/w  我/r  依然/d  为/v  刘/nr  德华/nr  拿/v  “/w  影/vg  帝/ng  ”/w  这/r  事儿/n  耿耿于怀/i  。/w  请问/v  ，/w  刘/nr  德华/nr  老师/n  戏/n  演/v  得/u  真/a  的/u  那么/r  优秀/a  吗/y  ？/w  就/d  因为/p  人缘/n  好/a  就/d  可以/v  拿/v  “/w  最佳/z  ”/w  吗/y  ？/w  如果/c  是/v  这样/r  ，/w  香港/ns  电影/n  金像奖/nz  以后/f  是否/d  应该/r  改名/v  为/c   “/w  香港/ns  电影/n  人缘/n  奖/n  ”/w  呢/y  ？/w  在/p  我/r  看来/v  ，/w  对于/p  一/m  部/q  电影/n  或者/c  一个/m  演员/n  ，/w  过度/vd  肯定/v  无异/v  于/p  捧/v  杀/v  ！/w  
 
    《/w  桃/n  姐/n  》/w  是/a  一/m  部/n  优秀/a  的/b  电影/n  ，/w  这/r  点/t  毋庸置疑/l  ，/w  它/r  有/v  人文/n  情怀/n  ，/w  且/c  票房/n  成绩/n  不俗/a  ，/w  这样/r  的/u  电影/n  能够/v  在/p  残酷/a  的/u  电影/n  市场/n  当中/f  脱颖而出/i  非常/d  难得/a  ，/w  但/c  它/r  的/u  优秀/a  并/c  不/d  需要/v  把/p  相对/d  较/d  弱/a  的/u   “/w  男/b  主角/n  ”/w  也/d  非得/d  贴/n  上/m   “/w  最佳/z  ”/w  的/u  标签/n  ，/w  用/p  全面/a  的/u  、/w  无/v  一/m  遗漏/v  的/u  态度/n  去/v  肯定/v  一/m  部/q  电影/n  无异/v  于/p  捧/v  杀/v  ，/w  也/d  让/v  本该/d  获得/v  表彰/v  的/u  其他/r  男/b  主角/n  对/p  金像奖/nz  表示/v  失望/a  。/w  
 
    就事论事/i  ，/w  在/p  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  中/f  ，/w  你/r  能/v  告诉/v  我/r  ，/w  无论/c  是/v  姜/nr  文/nr  、/w  葛/nr  优/nr  还/d  是/v  周/nr  润发/nr  ，/w  他们/r  三/m  位/q  的/u  演技/n  ，/w  对于/p  角色/n  的/u  塑造/vn  以及/c  通过/p  角色/n  所/u  表现/v  出来/v  的/u  张/q  力/n  ，/w  哪/r  一个/m  不/d  比/p  刘/nr  德华/nr  在/p  《/w  桃/n  姐/n  》/w  中/a  的/b  表现/n  强/a  出/q  一/m  大/a  截/q  ？/w  
 
    对于/p  任何/r  一个/m  评奖/vn  活动/vn  而言/u  ，/w  有/v  个性/n  、/w  有/v  特色/n  都/d  是/v  好/a  事儿/n  ，/w  但/c  ，/w  你/r  既然/c  把/p  诸多/m  优秀/a  的/u  电影/n  集合/v  到/v  一个/m  平台/n  上去/v  评价/v  了/y  ，/w  起码/b  的/u  标准/n  和/c  尺度/n  应该/v  是/v  等/u  同/d  对待/v  的/u  。/w  
 
    徐/nr  克/nr  说/v   “/w  所有/b  这/r  类/q  颁奖/vn  礼/n  总会/n  有些/r  很/d  厉害/a  的/u  高/a  手/n  拿/v  不/d  到/v  奖/n  。/w  ”/w  这/r  是/v  很/d  正常/a  的/u  ，/w  我/r  坚决/ad  反对/v  排排/v  坐/v  分/dg  果果/n  的/u  虚假/an  繁荣/an  ，/w  但/c  庄/nr  文强/nr  认为/v  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  的/u  失意/vn  主要/d  是/v  因为/p  它/r  是/v  一/m  部/q   “/w  不/d  纯粹/a  的/u  香港/ns  电影/n  ”/w  ，/w  就/d  有/v  点/t  让/v  人/n  搞/v  不/d  懂/v  了/y  ，/w  请问/v   《/w  桃/n  姐/n  》/w  是/a  一/m  部/n  纯粹/a  的/b  港/j  片/ng  吗/r  ？/w  显然/ad  不/d  是/v  ，/w  它/r  也/d  是/v  一/m  部/q  合拍/a  片/q  。/w  而/c  在/p  5/m  部/q  入围/v  的/u   “/w  最佳/z  影片/n  ”/w  中/f  ，/w  只/d  有/v   《/w  夺/v  命/vg  金/ng  》/w  称得上/v  是/v   “/w  纯粹/b  港/n  片/q  ”/w  。/w  所以/c  ，/w  要/v  是/v  按照/p   “/w  纯粹/b  港/n  片/q  ”/w  的/u  逻辑/n  ，/w  是/v  不/d  是/v  只有/c  《/w  夺/v  命/vg  金/ng  》/w  最/d  应该/v  称/v  王/nr  称/nr  后/f  呢/y  ？/w  
 
    说/v  白/a  了/y  ，/w  还/d  是/v  小圈子/n  意识/n  作祟/v  。/w  尽管/c  每/r  个/q  奖项/n  都/d  有/v  它/r  自己/r  不同/a  的/u  角度/n  和/c  属性/n  ，/w  但/c  过/v  度/k  的/u  人情/n  干扰/vn  ，/w  只/d  能/v  让/v  它/r  失去/v  它/r  存在/v  的/u  价值/n  和/c  意义/n  。/w  诗人/n  臧克/nr  家/n  有/v  诗/n  云/vg  ：/w  有的/r  人/n  活/v  着/u  ，/w  他/r  已经/d  死/v  了/y  ；/w  有的/r  人/n  死/v  了/y  ，/w  他/r  还/d  活/v  着/u  。/w  对于/p  香港/ns  电影/n  金像奖/nz  而言/u  ，/w  同样/d  适用/v  。/w  或/c  许/vg  ，/w  我/r  有/v  点儿/n  过分/ad  看重/v  他们/r  的/u  诚意/n  了/y  。/w  对于/p  香港/ns  电影/n  金像奖/nz  而言/u  ，/w  这/r  只不过/d  是/v  一/m  场/q  秀/ag  而已/y  。/w  谁/r  得奖/v  并/c  不/d  重要/a  ，/w  重要/a  的/u  是/v  他们/r  赢得/v  了/u  关注/vn  。/w  