《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  ：/w  姜/nr  文/nr  葛/nr  优/nr  的/u  “/w  盗/vg  官/n  记/ng  ”/w  
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
所有/b  人/n  都/d  知道/v  “/w  张/q  麻子/n  ”/c  ，/w  但/c  没有/v  人/n  知道/v  张/nr  牧之/nr  就/d  是/v  张/q  麻子/n  。/w  所有/b  人/n  都/d  认为/v  张/q  麻子/n  脸上/n  必然/a  有/m  麻子/n  ，/w  但/c  “/w  张/q  麻子/n  ”/c  确实/ad  没有/v  麻子/n  ，/w  麻子/n  只/c  是/a  传说/n  。/w  姜/n  文/ng  就是/d  利用/v  张/q  麻子/n  这个/r  狂傲/a  的/b  人物/n  形象/a  彻底/a  完/a  了/u  一/m  把/m  商业/n  ，/w  确实/a  “/w  让/v  子弹/n  飞/v  ”/w  了/u  起来/v  。/w  
 
姜/nr  文/nr  在/p  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  中/f  饰演/v  张/q  麻子/n  ，/w  本/r  是/v  一/m  假/a  县长/n  真/a  土匪/n  ，/w  劫富济贫/i  ，/w  孰料/v  ，/w  弄假成真/i  ，/w  他/r  成/m  了/u  鹅/n  城/n  的/u  县长/n  ；/w  而/c  葛/nr  优/nr  扮演/v  的/u  老汤/n  本来/b  是/a  一/m  真/a  县长/n  ，/w  尽管/c  是/v  买/v  的/u  ，/w  却/d  不/d  得/u  不/d  委屈/ad  求全/v  当/ag  了/u  师爷/n  ，/w  连/u  自己/r  老婆/n  都/d  得/u  跟/v  着/u  假/a  县长/n  睡觉/v  ；/w  黄/nr  四郎/nr  （/w  周/nr  润/v  发/v  饰演/v  ）/w  本/r  是/v  鹅/n  城/n  一/m  霸/vg  ，/w  坑/n  蒙/j  拐骗/v  无恶不作/i  ，/w  鹅/n  城/n  的/u  百姓/n  敢怒不敢言/i  。/w  这/r  三/m  个/q  人/n  当中/f  ，/w  老汤/n  想/v  的/b  是/a  如何/r  敛财/v  ，/w  弄/v  到/v  了/u  钱财/n  就/d  走/v  也/d  是/v  可以/v  的/u  ，/w  而/c  张/q  麻子/n  本来/b  也/c  是/a  这/r  路数/n  ，/w  也/d  是/v  冲/v  钱/n  来/f  的/u  ，/w  但/c  这/r  人/n  有点/d  狂/a  ，/w  有点/d  革命/v  精神/n  ，/w  非/h  要/v  和/c  黄/nr  四郎/nr  干/v  上/m  了/y  ；/w  而/c  在/p  张/q  麻子/n  进入/v  鹅/n  城/n  当/ag  县长/n  前/f  已经/d  有/m  五/m  任/c  县长/n  被/d  黄/nr  四郎/nr  给/p  赶走/v  了/u  ，/w  黄/nr  四郎/nr  的/u  嚣张/a  跋扈/a  也/c  是/a  非/b  一般/a  人/n  所/n  为/c  ，/w  听说/v  新/a  县长/n  来/f  上任/v  了/y  ，/w  他/r  让/v  一/m  帽子/n  坐/v  着/u  轿子/n  去/v  欢迎/v  ，/w  一/m  是/v  给/p  新/a  官/n  一点/t  下马威/n  ，/w  其次/c  就是/d  想/v  把/p  这/r  张/q  麻子/n  给/p  赶紧/d  撵/v  走/v  ，/w  继而/c  继续/v  作威作福/i  。/w  于是/c  ，/w  张/q  麻子/n  的/b  “/w  盗/vg  官/n  记/ng  ”/w  就/p  这么/r  继续/v  下去/v  了/y  。/w  其间/f  增加/v  了/u  无数/m  的/u  杀手/n  、/w  打手/n  以及/c  被/d  洗/v  脑/n  后/f  的/b  光/a  着/n  膀子/n  干/a  革命/a  的/b  鹅/n  城/n  群众/n  ，/w  连/nr  刘/nr  嘉玲/nr  这种/r  不/d  会演/v  戏/n  的/u  人/n  都/d  具有/v  可/v  观瞻/n  性/k  。/w  这/r  是/v  出乎/v  我/r  意料/vn  之外/f  的/u  。/w  
 
或许/d  是/v  《/w  太阳/n  照常/vd  升起/v  》/w  的/u  票房/n  惨败/v  给/v  了/u  姜/nr  文/nr  一/m  教训/n  ，/w  或许/d  制片/v  方/k  也/d  给/v  了/u  姜/nr  文/nr  一/m  压力/n  ，/w  更/d  或许/d  姜/n  文/ng  还是/c  一个/m  能够/v  扛/v  得/u  住/v  压力/n  的/u  人物/n  ，/w  最终/d  制造/v  出来/v  的/u  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  将/p  诸多/m  商业/n  元素/n  溶/v  于/d  了/u  一体/n  ，/w  再/d  搭/v  上/m  姜/nr  文/nr  、/w  周/nr  润发/nr  、/w  葛/nr  优/nr  这/r  三/m  个/q  老/a  男人/n  ，/w  这/r  就/d  是/v  一/m  台/q  大戏/n  。/w  而/c  在/p  这/r  部/q  大戏/n  当中/f  ，/w  有/v  无数/m  的/u  黑色/n  幽默/an  ，/w  官/n  有/v  时候/n  是/v  匪/dg  ，/w  匪/dg  有时候/d  也/d  可以/v  是/v  官/n  。/w  就/d  像/v  老汤/nr  ，/w  他/r  本/d  是/v  一/m  介/vg  书生/n  ，/w  但/c  在/p  军阀/n  割据/v  民不聊生/i  的/b  年代/n  依然/d  自/a  在/c  逍遥/a  ，/w  官/n  是/v  可以/v  买/v  的/u  ，/w  还/d  能/v  买/v  五六/m  个/q  官/n  ，/w  如果/c  不/d  是/v  老汤/n  脱/d  不/a  开/j  身/ng  ，/w  贪图/v  那些/r  钱财/n  ，/w  他/r  是/v  可以/v  弃/vg  走/v  鹅/n  城/n  的/u  ，/w  但/c  到/v  死/a  的/u  是/v  后/f  才/d  说/v  ，/w  他/r  应该/v  去/v  的/u  其实/d  是/v  康城/ns  。/w  还/d  有/v  那个/r  张/q  牧/j  之/u  ，/w  曾/d  是/v  蔡/nr  锷/g  军中/s  猛将/n  ，/w  后/f  落草/v  为/c  寇/ng  成为/v  悍匪/n  。/w  而/c  他/r  之所以/c  和/c  黄/nr  四郎/nr  进行/v  坚决/a  的/u  斗争/vn  ，/w  并/c  在/p  四/m  个/q  人/n  面对/v  四百/m  人/n  的/u  集结/vn  中/f  用尽/v  智谋/n  号召/v  鹅/n  城/n  群众/n  闹革命/v  ，/w  都/d  因为/p  他/r  的/u  身上/s  还/d  残留/v  一些/m  英雄/n  气概/n  。/w  而/c  这种/r  英雄主义/n  的/u  落寞/a  也/c  在/c  斗争/n  胜利/ad  之后/f  被/d  放大/v  还原/v  得/e  更加/d  真实/a  ，/w  更加/d  残酷/a  。/w  
 
最后/f  那/r  一刻/m  ，/w  张/nr  牧之/nr  骑/v  着/u  马/n  ，/w  前面/f  有/v  火车/n  驰/vg  过/u  ，/w  久石/nr  让/v  的/u  音乐/n  很/d  给/v  力/vg  ，/w  让/v  我/r  感动/v  。/w  那/r  几/m  个/q  雀跃/v  的/u  铿锵有力/i  的/b  音符/n  总是/d  在/c  男人/n  们/k  最/d  需要/n  勇气/n  让/p  自己/r  勇猛/a  下去/v  的/b  时候/n  响起/v  ，/w  我/r  隐约/z  感觉/n  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  的/u  音乐/n  似/vg  曾/d  在/p  《/w  太阳/n  照常/vd  升起/v  》/w  中/f  响起/v  过/u  ，/w  特别/d  是/v  那/r  几/m  个/q  迸发/v  出/v  力量/n  的/u  主音/n  。/w  
 
看/v  完/v  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  我/r  其实/d  挺/d  感慨/a  的/u  ，/w  纯/a  文艺/n  的/u  导演/n  往往/d  容易/ad  陷入/v  一/m  种/q  自我/r  的/u  状态/n  中/f  不能自拔/i  ，/w  给/p  观众/n  的/u  感觉/n  就/d  是/v  不知所云/i  ；/w  而/c  纯/a  商业/n  的/u  导演/n  又/d  往往/d  彻底/ad  肤浅/a  。/w  如何/r  将/p  商业/n  和/c  艺术/n  进行/v  有效/a  嫁接/vn  ，/w  这/r  特/d  考验/v  一个/m  导演/n  的/u  真正/b  实力/n  。/w  在/p  片/q  中/f  ，/w  张/q  麻子/n  爱/j  说/n  ：/w  “/w  不准/vd  跪/v  ”/w  。/w  老汤/n  认为/v  跪/v  着/n  才/c  能/d  赚钱/a  ，/w  而/c  张/q  麻子/n  认为/v  不/a  用/ng  跪/v  也/c  能/d  赚钱/a  。/w  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  既/c  有/v  批判/vn  精神/n  ，/w  反思/v  态度/n  ，/w  又/d  有/v  枪战/n  、/w  动作/n  等/u  重要/a  的/u  商业/n  元/q  素/ag  。/w  至少/d  ，/w  这/r  一/m  次/q  ，/w  姜/nr  文/nr  没有/d  让/v  人/n  失望/an  。/w  他/r  确实/ad  能够/v  做到/v  站/v  着/u  赚钱/v  。/w  
 
最后/f  说/v  两/m  句/q  葛/nr  优/ad  。/w  《/w  让/v  子弹/n  飞/v  》/w  是/v  姜/nr  文/nr  和/c  葛/nr  优/nr  的/u  升官/v  发财/v  式/k  的/b  “/w  盗/vg  官/n  记/ng  ”/w  ，/w  虽然/c  姜/nr  文/nr  盗/vg  了/u  葛/nr  优/nr  的/u  官/n  ，/w  但/c  发财/v  的/u  是/v  葛/nr  优/nr  。/w  在/p  今年/t  贺岁/v  档/ng  中/f  ，/w  葛/nr  优/nr  要/v  露脸/v  三/m  次/q  ，/w  以/p  三/m  种/q  不同/a  的/u  姿势/n  ，/w  如果/c  拿/v  第一/m  种/q  姿势/n  和/c  第二/m  种/q  姿势/n  相/d  较/d  而/c  言/vg  之/u  ，/w  这里/r  的/u  葛/nr  优/nr  很/d  有/v  可能/v  是/v  最/d  到/v  位/q  的/u  ，/w  是/v  最/d  放/v  得/u  开/v  的/u  ，/w  也/d  是/v  最/d  给/p  力/n  的/u  。/w  而/c  第三/m  种/q  姿势/n  ，/w  在/p  《/w  非/h  2/m  》/w  中/f  他/r  可能/v  更/d  本/d  真/a  ，/w  但/c  有/v  句/q  俗话/n  ：/w  再/d  一/m  再/d  二/m  不/d  再三/d  不/d  是/v  。/w  