宋/nr  丹丹/nr  、/w  袁/nr  莉/nr  ：/w  娱乐/vn  圈/n  里/f  的/u  女/b  炮手/n  
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
这/r  几/m  天/q  ，/w  有/v  俩/m  女/b  演员/n  着实/a  高调/n  。/w  一个/m  叫/v  袁/nr  莉/nr  ，/w  一个/m  叫/v  宋/nr  丹丹/nr  。/w  这/r  俩/m  人/n  有/v  诸多/m  共同/b  特质/n  ，/w  比如/v  都/d  是/v  熟/v  女/b  ，/w  袁/nr  莉/x  奔/p  四/m  ，/w  宋/nr  丹丹/nr  半百/m  ；/w  都/d  爱/v  放炮/v  ，/w  不管/c  是/v  谁/r  都/d  有/v  可能/v  成为/v  她们/r  炮轰/v  的/b  靶子/n  ，/w  是/v  娱乐/vn  圈/n  里/f  的/u  带有/v  革命/vn  性质/n  的/u  “/w  女/b  炮手/n  ”/c  。/w  
 
 
先/d  说/v  袁/nr  莉/nr  ，/w  当/p  她/r  一身/n  “/w  透视/vd  装/v  ”/w  出现/v  在/p  华表奖/nz  的/u  红/a  地毯/n  上时/t  ，/w  她/r  显然/ad  比/p  谁/r  都/d  清楚/v  此举/r  必/d  能/v  令/v  诸/ag  大腕/n  星光/n  黯淡/an  。/w  范/nr  冰冰/nr  、/w  章子/nr  怡/vg  、/w  李/nr  冰冰/nr  等/u  人/n  也/d  都/d  穿/v  过/v  透视/vd  装/v  ，/w  但/c  没有/v  谁/r  的/u  透视/vn  程度/n  高于/v  袁/nr  莉/x  ，/w  最为/d  关键/a  的/u  是/v  ，/w  你/r  在/p  现场/s  能/v  不能/v  hold/nx  得/v  住/v  ！/w  显然/a  袁/nr  莉/x  确实/a  hold/nx  得/e  住/v  的/b  ，/w  事后/t  她/r  也/d  在/p  微/h  博/j  上/m  暗/ag  讽/vg  是/a  看/a  客/j  们/k  “/w  不/d  自信/v  ”/w  。/w  这/r  确实/ad  需要/v  点/t  勇气/n  。/w  紧接着/c  ，/w  她/r  又/d  近乎/v  刷/v  屏/ng  似的/u  连/d  发/ng  十几/m  条/ng  微/a  博/ag  炮轰/v  某/r  女/b  演员/n  假/a  正经/a  不要脸/a  无耻/a  炒作/v  。/w  一下子/m  把/p  自己/r  推/v  到/v  了/u  时下/n  生/dg  猛/a  炮手/n  的/b  行列/n  。/w  其生/nr  猛/a  程度/n  直/d  逼/v  她/r  的/u  前辈/n  宋/nr  丹丹/nr  。/w  
 
 
宋/nr  丹丹/nr  这/r  一/m  年/q  当中/f  可/v  没/d  少/ad  发挥/v  炮手/n  的/b  作用/n  。/w  这/r  两/m  天/q  宋/nr  丹丹/nr  炮轰/v  的/b  是/a  张/nr  伟平/nr  ，/w  她/r  不/d  满/v  张/nr  伟平/nr  说/v  “/w  中国/ns  女/b  演员/n  吃/v  不/d  了/u  苦/a  、/w  自/p  恋/v  ”/w  等/u  言论/n  ，/w  并/c  称/v  ：/w  “/w  全国/n  女/b  演员/n  对/p  艺谋/nr  的/u  尊敬/vn  将/d  被/p  你/r  殆尽/v  ，/w  你/r  可/v  真/d  帮倒忙/l  ！/w  ”/w  而/c  实际上/d  张/nr  伟平/nr  是/v  说/v  “/w  有些/r  女/b  演员/n  ”/w  ，/w  把/p  “/w  有些/r  ”/w  去掉/v  显然/ad  有/v  点/t  “/w  断章取义/i  ”/c  ，/w  而且/c  还/d  不止/v  一/m  回/q  。/w  之前/f  在/p  说/v  吕/nr  丽萍/nr  、/w  孙/nr  海/n  英/j  仇视/vn  同性恋/vn  的/u  问题/n  上/m  也/d  确实/ad  有/v  点/t  小题大做/i  。/w  我/r  曾/d  说/v  ：/w  宋/nr  丹丹/nr  就/d  像/v  一/m  搅/v  屎/n  棍/ng  ，/w  转发/v  孙/nr  海/n  英/j  很/d  早/a  以前/f  的/u  视频/n  妄/d  加/v  评论/n  ，/w  把/p  几/m  个/q  事儿/n  弄/v  到/v  一块儿/s  ，/w  给/p  人/n  的/u  感觉/n  是/v  现/tg  在/p  进行/v  时/ng  。/w  或/c  许/vg  ，/w  这/r  就/d  是/v  手段/n  。/w  有人/r  给/p  宋/nr  丹丹/nr  算/v  过/u  账/n  ，/w  一/m  年/q  之内/f  著名/a  的/u  掐/v  架/q  事件/n  有/v  4/m  次/q  ，/w  赚/v  得/u  粉丝/n  310万/m  。/w  甭管/c  怎么/r  算/v  ，/w  在/p  这个/r  关注/v  就/d  是/v  影响力/n  的/u  时代/n  ，/w  一个/m  字/n  ：/w  值/n  。/w  
 
 
其实/d  ，/w  当/bg  炮手/n  是/a  眼下/t  最/d  行之有效/i  的/b  一/m  种/m  自我/r  营销/v  。/w  娱乐/vn  圈/n  里/f  的/u  主流/n  文化/n  是/v  吹捧/vn  ，/w  你好/l  我/r  好/a  大家/r  好/a  。/w  这/r  显然/ad  已经/d  不/d  足/d  以/p  引发/v  大家/r  的/u  兴趣/n  。/w  你/r  若/dg  想/v  让/v  人/n  围观/vn  就/d  得/u  下/v  点/t  血本/n  ，/w  制造/v  点/t  情绪/n  。/w  袁/nr  莉/nr  、/w  宋/nr  丹丹/nr  深谙/v  此/r  道/q  。/w  可/v  ，/w  不管/c  是/v  当/bg  炮手/n  还是/c  “/w  搅/v  屎/n  棍/ng  ”/c  ，/w  能/v  在/p  娱乐/vn  江湖/n  当中/f  娱/vg  众人/n  一/m  乐/a  ，/w  这样/r  的/u  炮手/n  或/c  “/w  搅/v  屎/n  棍/ng  ”/c  还是/d  有/v  点/t  少/a  。/w  