将军/n  》/w  ：/w  黄海/ns  波/j  、/w  杨/nr  志刚/nr  过/v  把兄弟/n  情/n  的/b  瘾/n  
 
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
 
《/w  将军/n  》/w  以/p  河/n  东/f  虞/vg  家/n  老爷/n  下棋/v  乃/c  天下第一/l  开局/n  ，/w  但/c  这个/r  扬名天下/l  的/b  美誉/n  并/c  没有/d  给/p  虞/ng  家/k  带来/v  荣光/n  ，/w  反而/d  招/v  之/u  杀身之祸/l  。/w  故事/n  先/d  把/p  在/p  虞/vg  家/n  为/v  仆/ng  的/b  许/dg  大胆/a  牵/v  出来/v  ，/w  接着/vd  是/v  留洋/v  归来/v  的/b  二/m  少爷/n  虞/ng  小/a  白/a  。/w  二/m  人/n  的/u  兄弟/n  情/n  从此/d  展开/v  。/w  导演/n  郭/nr  靖宇/nr  也/d  说/v  ，/w  这部/r  剧/n  就/d  是/v  为/p  这/r  两/m  个/q  弟弟/n  量/n  身/ng  定做/v  的/u  。/w  虽然/c  该剧/r  以/p  棋/n  起/v  局/n  ，/w  后面/f  也/d  有/v  延/vg  、/w  连贯/an  ，/w  中间/f  虞/vg  小/a  白/a  还/d  开/v  了/u  棋/n  馆/ng  ，/w  甚至/d  最后/f  还有/v  一/m  出/v  斗/v  棋/n  的/u  大戏/n  ，/w  但/c  在/p  兄弟/n  情/n  面前/f  ，/w  这/r  条/q  主线/n  实际上/d  退居二线/l  成/m  了/u  副/b  线/n  ，/w  而/c  这部/r  剧/n  的/u  核心/n  主题/n  也/d  恰恰/d  是/v  杨/nr  志/nr  刚/d  饰演/v  的/u  虞/vg  小/a  白/a  和/c  黄海/ns  波/j  饰演/v  的/u  许/dg  大胆/a  的/u  兄弟/n  情/n  。/w  
 
初级/b  阶段/n  来/f  看/v  ，/w  许/dg  大胆/a  看到/v  虞/vg  小/a  白/a  落水/vn  ，/w  明知/v  自己/r  不/d  会/v  水/n  ，/w  却/d  也/d  跟着/v  跳/v  了/u  下去/v  ，/w  这/r  似乎/d  是/v  一/m  种/q  本能/n  反映/v  。/w  而/c  在/p  刺杀/v  满清/t  县长/n  时/d  ，/w  明明/d  胆小/a  却/c  也/c  要/ag  硬/a  上/m  ，/w  这个/r  “/w  草莽/n  小/h  人物/n  ”/w  甚至/d  为了/p  “/w  二/m  少爷/n  三/m  弟/n  ”/c  去/v  死/v  。/w  这种/r  双向/b  的/u  情感/n  互动/v  在/p  剧中/n  表现/v  得/u  淋漓尽致/i  。/w  坦率/a  地/u  讲/v  ，/w  因为/c  《/w  永不/d  磨/v  没/v  的/u  番号/n  》/w  播/v  出/v  在/p  前/f  ，/w  许/dg  大胆/a  一/m  亮相/v  ，/w  我/r  真/d  以为/v  这个/r  人物/n  角色/n  临摹/v  的/u  李/nr  大/a  本/q  事/n  呢/y  ！/w  在/p  人物/n  的/u  诸多/m  特质/n  方面/c  ，/w  李/nr  大/a  本事/n  和/c  许/dg  大胆/a  确实/ad  有/v  非常/d  相似/a  。/w  但/c  李/nr  大/a  本事/n  从头到尾/i  都/d  是/v  一个/m  固化/v  的/u  人物/n  形象/n  ，/w  而/c  许/dg  大胆/a  在/p  他/r  人生/n  的/u  三/m  个/q  不同/a  阶段/n  ，/w  其/r  形象/n  、/w  性格/n  迥异/a  。/w  在/p  清/tg  末/f  ，/w  他/r  是/v  虞/vg  家/n  的/u  家奴/n  ，/w  因为/c  虞/vg  大/a  老爷/n  人/n  好/a  ，/w  救/v  了/u  他/r  ，/w  可/v  这时候/r  的/u  他/r  胆怯/an  如/v  鼠/ng  ，/w  少爷/n  虞/ng  小/a  白/a  就/c  给/p  他/n  起名/v  许/dg  大胆/a  ，/w  本/r  是/v  讥讽/v  之/u  意/ng  ，/w  但/c  他/r  却/d  装傻/v  充/nr  愣/ag  认为/v  是/a  二/m  少爷/n  之/a  于/d  他/n  的/b  褒奖/v  ；/w  在/p  江湖/n  黑帮/n  上/m  ，/w  在/p  推翻/v  满清/t  之后/f  进入/v  民国/n  时代/n  ，/w  他/r  对/p  大哥/n  黄/nr  敬章/nr  以及/c  三/m  弟/n  虞/vg  小/a  白/a  更加/d  情/n  深/a  意/ng  浓/a  ，/w  不/d  求同/v  年/a  同月/d  同日/d  生生/a  ，/w  但/c  求/v  同年/d  同月/d  同日/d  死/v  ，/w  也/d  正/d  因为/p  这个/r  原因/n  ，/w  他/r  不能/v  原谅/v  三/m  弟/n  对/p  大/a  哥/n  的/u  出卖/vn  ，/w  毅然决然/i  地/u  与/p  三/m  弟/n  割/v  袍/ng  断/d  义/ng  ；/w  后来/t  ，/w  他/r  成/m  了/u  黄/a  敬/v  章/q  大队/n  的/u  大队长/n  ，/w  成为/v  了/u  一/m  名/q  抗日/vn  英雄/n  。/w  这个/r  时候/n  的/u  他/r  已经/d  看/v  不/d  出/v  他/r  原来/b  的/u  影子/n  了/y  。/w  唯一/d  不/d  变/v  的/u  就/d  是/v  那/r  份/q  兄弟/n  间/f  的/u  情义/n  。/w  
 
而/c  杨/nr  志/nr  刚/d  饰演/v  的/u  虞/vg  小/a  白/j  是/v  一个/m  性格/n  复杂/a  的/u  人/n  。/w  一方面/c  他/r  对/p  许/dg  大胆/a  这个/r  曾经/d  的/u  家奴/n  有着/v  二/m  少爷/n  般/u  居高临下/i  ，/w  也/d  对/p  这个/r  结/v  义/ng  的/u  二/m  哥/n  时不时/d  地/u  流露/v  出/v  向/p  兄长/n  致敬/v  的/u  意图/n  。/w  他/r  生性/n  敏感/an  ，/w  甚至/d  懦弱/ad  。/w  为了/p  活/n  下去/v  他/r  被/p  逼/vd  当/v  上/m  了/u  维持会/n  的/u  副/b  会长/n  ，/w  他/r  对/p  沈/nr  红玉/nr  以及/c  东/j  野/b  裕/vg  美/j  的/u  情感/n  非常/d  纠结/v  。/w  从头到尾/i  ，/w  他/r  就/d  是/v  一个/m  纠结/v  的/b  人/n  。/w  可是/c  ，/w  他/r  对于/p  许/dg  大胆/a  的/u  情义/n  也/c  是/a  没/d  得/e  说/n  。/w  他/r  之所以/c  出卖/v  黄/j  敬/v  章/q  ，/w  也/d  是/v  为了/p  救/v  许/dg  大/a  胆/n  。/w  让/v  他/r  在/p  黄/nr  敬章/nr  和/c  许/dg  大胆/a  中/f  二/m  选/v  一/m  ，/w  对/p  他/r  来说/u  已经/d  是/v  残酷/ad  至/v  极了/y  ，/w  但/c  如果/c  能够/v  救/v  下/v  许/dg  大胆/a  ，/w  背负/v  再/d  沉重/a  的/u  骂名/n  他/n  也/c  会/n  去/v  做/v  。/w  这/r  就/d  是/v  兄弟/n  情/n  啊/e  ！/w  一个/m  “/w  情/n  ”/w  字/n  造就/v  两/m  个/q  男人/n  的/u  似/vg  海/n  深情/n  。/w  该剧/r  之所以/c  感人/a  也/d  就/d  在于/v  此/r  。/w  
 
 
纵观/v  整/m  部/q  剧/n  ，/w  感人至深/i  的/u  兄弟/n  情/n  是/v  一方面/c  ，/w  另/r  一/m  值得/v  推崇/v  的/u  就/d  是/v  演员/n  群/q  戏/n  好/a  。/w  不仅仅/d  杨/nr  志刚/nr  、/w  黄海/ns  波/j  、/w  陈/vg  数/m  、/w  巍子/nr  等/u  主演/v  演/v  得/u  无/v  可/v  挑剔/v  ，/w  即便/c  是/v  一些/m  无名/b  小辈/n  ，/w  一些/m  小/a  配角/n  ，/w  都/d  给/p  该剧/r  增色/v  不少/m  。/w  这/r  主要/d  得益/v  于/p  导演/n  郭/nr  靖宇/nr  对于/p  整/m  部/q  戏/n  的/u  基调/n  以及/c  人物/n  角色/n  命运/n  的/u  整体/n  把/p  控/vg  。/w  虽然/c  曾经/d  的/u  《/w  铁梨花/nr  》/w  红火/a  一时/t  ，/w  但/c  这部/r  戏/n  不/d  比/v  《/w  铁梨花/nr  》/w  弱/a  ，/w  特别/d  是/v  演员/n  的/u  表演/vn  ，/w  因为/c  有/v  了/u  上/m  部/q  戏/n  的/u  磨合/vn  ，/w  这部/r  戏/n  则/d  显得/v  更加/d  娴熟/an  和/c  游刃有余/i  。/w  