《/w  指甲/n  刀/q  人/n  魔/ag  》/w  让/v  边缘/b  人种/n  站/n  出来/v  说话/v  
 
由/p  新/a  浪/n  出品/v  、/w  香港/ns  鬼/n  才/c  导演/n  彭/nr  浩翔/nr  的/u  又/d  一/m  力作/n  出击/v  ，/w  《/w  指甲/n  刀/q  人/n  魔/ag  》/w  当仁不让/i  成为/v  人们/n  关注/v  的/u  焦点/n  。/w  从/p  他/r  的/u  《/w  全/a  职/ng  杀手/n  》/w  到/v  《/w  买/v  凶/ng  拍/v  人/n  》/w  ，/w  自始至终/i  都/d  贯穿/v  着/u  惊/v  悚/g  诡异/a  的/b  味道/n  ，/w  这/r  已/d  成为/v  他/r  的/u  符号/n  。/w  似乎/d  大/a  才子/n  彭/nr  浩翔/nr  的/b  精神/a  世界/n  永远/a  不/a  缺乏/v  新奇/a  的/b  故事/n  ，/w  《/w  指甲/n  刀/q  人/n  魔/ag  》/w  是/v  由/p  他/r  的/u  一/m  部/q  畅销/a  小说集/n  《/w  破/v  事儿/n  》/w  中/f  的/u  小说/n  《/w  指甲/n  刀/q  人/n  魔/ag  》/w  改编/v  而/c  成/m  ，/w  自/p  编/v  自/p  导/j  ，/w  自己/r  掌/v  镜/ng  想必/d  更/d  能/v  发挥/v  影片/n  的/u  魅力/n  。/w  
 
爱情/n  惊/vd  悚/g  也/c  浪漫/a  
 
《/w  山楂/n  树/n  之/a  恋/v  》/w  的/b  热气/n  还/c  未/d  消退/v  ，/w  纯/ad  静/v  爱情/n  故事/n  的/u  美好/a  心境/n  还/d  在/p  影响/v  着/u  人们/n  的/u  感官/n  ，/w  彭/nr  浩翔/nr  另/r  类/n  惊/vd  悚/g  的/b  爱情/n  便/a  悄然/d  来/f  袭/nr  ，/w  不禁/d  令/v  人/n  打/v  个/q  寒/ag  颤/v  。/w  原来/b  爱情/n  也/d  可以/v  变/v  得/u  如此/r  刺激/v  。/w  看/v  彭/nr  浩翔/nr  的/u  小说/n  才/d  明白/v  什么/r  叫/v  “/w  爱不释手/i  ”/w  ，/w  趣味/n  横/dg  生/v  又/d  颇/d  让/v  人/n  回/v  味/ng  ，/w  在/p  进入/v  睡眠/v  的/u  前/h  一刻/n  还/d  在/p  想/v  着/u  故事/n  的/u  下/f  一/m  章节/n  。/w  在/p  《/w  指甲/n  刀/q  人/n  魔/ag  》/w  中/f  彭/nr  浩翔/nr  保留/v  了/u  惯/v  有的/r  风格/n  ，/w  扎根/v  都/d  市/n  、/w  快意/a  恩仇/n  的/u  情境/n  随处可见/l  ，/w  在/p  此/r  之上/f  ，/w  结合/v  当/v  下/f  的/u  热点/n  与/p  众多/m  时尚/n  元素/n  对/p  原著/n  进行/v  了/u  大胆/ad  改编/v  ，/w  一个/m  小小/z  的/u  工具/n  “/w  指甲/n  刀/n  ”/w  在/p  他/r  的/u  笔下/n  已经/d  成/m  魔/ag  成/m  鬼/n  了/y  。/w  
女/b  主角/n  李/nr  凯仪/nr  在/p  和/c  男友/n  郑/j  继/dg  交往/v  一/m  段/n  时间/n  后/f  突然/a  告白/n  ，/w  声称/v  自己/r  是/v  从/p  小/a  到/v  大/a  只/d  吃/v  指甲/n  刀/n  长大/v  的/u  指甲/n  刀/q  人/n  魔/ag  。/w  两/m  人/n  坐/v  在/p  暴风雨/n  中/a  的/b  车/j  里/f  ，/w  温情/an  对视/vn  ，/w  欣赏/v  着/u  窗外/s  的/u  雨景/n  ，/w  画面/n  浪漫/an  唯/d  美/a  ，/w  李/nr  凯仪/nr  突然/ad  举/v  起/v  手中/s  的/u  指甲/n  刀/n  ，/w  只见/v  一/m  道/q  血痕/n  出现/u  在/c  玻璃窗/n  上/m  。/w  剧情/n  惊/vd  悚/g  又/c  浪漫/a  。/w  
 
边缘/b  人种/n  首/d  搬/v  大/a  银幕/n  
 
在/p  国内/s  ，/w  很/d  少/ad  有/v  电影/n  设计/v  到/v  边缘/b  人/n  种/q  的/u  题材/n  。/w  接触/v  最/d  多/a  的/u  也/d  是/v  一些/m  欧/j  美/j  电影/n  ，/w  如/v  《/w  暮/ag  光/n  之/u  城/n  》/w  、/w  《/w  金刚/nz  狼/n  》/w  、/w  《/w  猫/n  女/b  》/w  等/u  描写/v  一些/m  变异/n  人种/n  不为人知/l  生活/a  的/b  影片/n  。/w  对/p  以/p  边缘/n  人种/n  为/c  主题/n  的/b  题材/n  ，/w  或许/d  只/d  有/v  彭/nr  浩翔/nr  独特/a  的/u  思维/n  才/d  能/v  想/v  出/v  别致/a  的/u  “/w  鬼点子/n  ”/c  。/w  在/p  当下/d  快/a  节奏/n  的/u  生活/vn  中/f  ，/w  巨大/a  的/u  社会/n  压力/n  下/f  ，/w  “/w  正常/a  ”/w  与/c  “/w  不/d  正常/a  ”/w  在/p  逐渐/d  的/u  缩短/vn  距离/n   ，/w  不乏/v  有/v  稀奇古怪/i  的/u  新闻/n  弹/ng  出/v  水面/n  ，/w  有/v  媒体/n  报道/v  ，/w  把/p  玻璃/n  当/p  零食/n  吃/v  的/u  人/n  ，/w  还/d  有/v  吃/v  石头/n  来/f  促进/v  消化/v  的/u  百/m  岁/q  老人/n  ------/m  如今/t  ，/w  彭/nr  浩翔/nr  又/d  将/p  一/m  边缘/n  人种/n  ――/w  “/w  指甲/n  刀/q  人/n  魔/ag  ”/w  搬/v  入/v  银幕/n  ，/w  加入/v  细腻/a  的/u  爱情/n  故事/n  ，/w  悬/ag  疑/vg  、/w  惊/vd  悚/g  再次/c  冲击/v  社会/n  ，/w  将/p  边缘/n  人种/n  带入/v  公众/n  的/b  视线/n  。/w  说到底/l  ，/w  《/w  指甲/n  刀/q  人/n  魔/ag  》/w  凸/ag  显/v  的/u  是/v  爱情/n  的/u  信任/vn  问题/n  。/w  只要/c  彼此/r  爱/v  得/u  信任/v  ，/w  其他/r  的/u  一切/r  都/d  不/d  是/v  问题/n  ，/w  不/d  是/v  障碍/n  。/w  
 
女/b  主角/n  周/ag  迅/ag  是/a  看/a  点/t  
 
这/r  是/v  周/ag  迅/ag  离开/v  华谊/nr  兄弟/n  公司/n  之后/f  ，/w  首/m  度/q  参演/v  的/b  影片/n  。/w  在/p  解约/v  后/f  自己/r  的/b  首/d  部/n  作品/n  选择/v  上/m  ，/w  周/ag  迅/ag  甚/d  为/c  缜密/a  。/w  一/m  部/q  好/a  的/u  剧本/n  和/c  一/m  位/q  优秀/a  的/u  导演/n  才/d  能/v  完成/v  一/m  部/q  好/a  的/u  电影/n  ，/w  周/ag  迅/ag  “/w  献身/v  ”/w  《/w  指甲/n  刀/q  人/n  魔/ag  》/w  看来/v  是/v  信心/n  十足/z  ，/w  势必/d  要/v  在/p  演技/n  上/m  有/v  新/a  的/u  突破/vn  才/d  能/v  保住/v  地位/n  。/w  周/ag  迅/ag  在/c  剧中/n  饰演/v  古/a  灵/a  精怪/n  的/b  女/b  主角/n  李/nr  凯/nr  仪/k  ，/w  眼角/n  下/f  侧/v  蜻蜓/n  纹/ng  身/ng  的/b  造型/n  颇/d  为/c  独特/a  ，/w  一/m  股/q  哥/n  特/ag  风/n  蔓延/v  开/v  了/u  非常/d  给/v  力/vg  。/w  据/p  知情/v  人士/n  透露/v  ，/w  彭/nr  浩翔/nr  和/c  周/ag  迅/ag  一见如故/i  ，/w  十分/d  看重/v  她/r  敏锐/a  的/u  气质/n  中/f  透露/v  出来/v  的/u  精/a  灵感/n  。/w  说实话/l  ，/w  相对/d  于/p  《/w  画皮/n  》/w  中/a  的/b  “/w  女/b  鬼/n  ”/w  ，/w  我/r  更/d  喜欢/v  周/ag  迅/ag  在/c  《/w  指甲/n  刀/n  人/n  魔/ag  》/w  中/a  的/b  角色/n  诠释/v  。/w  
 