《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  ：/w  李/nr  玉/nr  让/v  解密/v  范/ng  冰冰变/a  得/e  异常/a  快感/n  
《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  是/v  一/m  部/q  1/m  +1/m  ＞/w  2/m  的/u  电影/n  ，/w  显然/ad  这里/r  的/u  1/m  +1/m  一个/m  是/v  导演/n  李/nr  玉/nr  ，/w  一个/m  是/v  范/nr  冰冰/nr  范/nr  爷/ng  ，/w  这/r  俩/m  人/n  组合/v  在/p  一块儿/s  所/u  起/v  到/v  的/u  化学反应/n  确实/ad  让/v  人/n  始料不及/i  。/w  
在/p  导演/n  李/nr  玉/nr  的/u  电影/n  中/f  ，/w  最/d  不/d  缺/v  的/u  就/d  是/v  女人/n  味/ng  ，/w  无/v  一/m  不/d  是/v  从/p  女人/n  角度/n  出发/v  ，/w  以/p  细腻/ad  到/v  位/q  的/u  情感/n  观/vg  博得/v  观众/n  热爱/v  。/w  原本/d  可以/v  想象/v  得/u  到/v  ，/w  《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  一定/d  是/v  典型性/n  李/n  玉/j  式/k  导演/n  作品/n  ，/w  从/p  《/w  苹果/n  》/w  、/w  《/w  观音/n  山/j  》/w  等/a  早已/d  窥/vg  其一/r  二/m  ，/w  但/c  看/v  完/v  电影/n  我/r  还/d  是/v  觉得/v  《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  仍然/d  带/v  给/p  我/r  了/u  不少/m  惊喜/an  ！/w  尽管/c  我/r  能/v  从/p  这/r  部/q  电影/n  里/f  找/v  到/v  《/w  黑/a  天鹅/n  》/w  、/w  《/w  禁闭/v  岛/n  》/w  等/a  诸多/m  经典/n  电影/n  的/b  影子/n  ，/w  但/c  我/r  依然/d  不/d  太/d  好/a  完全/ad  定义/v  这部/r  电影/n  ，/w  依然/d  认为/v  ，/w  中国/ns  其实/d  挺/d  缺/v  像/v  李/nr  玉/nr  这样/r  的/u  女/b  导演/n  ，/w  也/d  挺/d  缺/v  具有/v  开拓/v  精神/n  和/c  意识/n  的/u  实验/vn  电影/n  。/w  可以/v  肯定/v  的/u  是/v  ，/w  《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  对于/p  李/nr  玉/n  来说/u  也/d  是/v  一/m  次/q  新/a  的/u  尝试/vn  。/w  
同时/c  ，/w  《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  是/v  一/m  部/q  具有/v  解密/v  快感/n  的/b  电影/n  。/w  以下/p  我/r  不妨/d  就/d  按照/p  我/r  自己/r  的/u  理解/vn  ，/w  解解密/v  。/w  而/c  解密/v  这部/r  电影/n  ，/w  实际上/d  就/d  是/v  解密/v  范/ng  冰冰/a  范/ng  爷/ng  饰演/v  的/b  女/b  主角/n  ，/w  而/c  导演/n  李/nr  玉/nr  让/v  解密/v  变/a  得/e  异常/a  快感/n  ！/w  
影片/n  一/m  开始/v  ，/w  宋/tg  其/r  和/c  男友/n  刘/nr  东/f  （/w  冯/nr  绍峰/nr  饰/v  ）/w  在/p  医院/n  打闹/vn  ，/w  看上去/v  恩爱/a  无比/z  。/w  可是/c  很快/d  ，/w  宋/tg  其/r  发现/v  刘/nr  东/f  竟然/d  跟/p  自己/r  最/d  好/a  的/u  朋友/n  小西/nr  有/v  染/v  ，/w  她/r  无法/v  接受/v  这个/r  事实/n  ，/w  不仅/c  跟/p  小西/nr  大/d  吵/v  一/m  架/q  ，/w  还/d  亲手/d  杀/v  了/u  她/r  。/w  后来/t  就/d  是/v  宋/tg  其/r  的/u  逃跑/v  情节/n  ，/w  在/p  逃跑/v  路上/s  ，/w  宋/tg  其/r  被/p  一个/m  叫/v  “/w  刘/nr  建/nr  ”/w  的/u  警察/n  追捕/vn  ，/w  情急/a  之下/f  ，/w  宋/tg  其/r  将/p  警察/n  撞/v  死/v  。/w  遭受/v  重重/z  打击/v  的/u  宋/tg  其/r  很快/d  濒临/v  崩溃/v  边缘/n  。/w  
殊不知/v  ，/w  这些/r  “/w  事实/n  ”/w  都/d  是/v  宋/tg  其/r  的/u  幻想/n  ，/w  她/r  没/d  杀/v  小西/nr  ，/w  也/d  没/d  撞/v  死/v  警察/n  ，/w  这/r  一切/r  都/d  是/v  她/r  的/u  一/m  场/q  梦/n  。/w  人人/n  都/d  说/v  “/w  美梦/n  成/m  真/a  ”/c  ，/w  但/c  在/p  宋/tg  其/r  这里/r  ，/w  “/w  美/j  梦/n  ”/w  并/c  不/d  完美/a  。/w  在/p  梦/n  里/f  ，/w  虽然/c  没有/v  “/w  生父/n  杀/v  了/u  生母/n  ”/c  、/w  “/w  与/p  刘/nr  东/nr  的/u  兄妹/n  关系/n  ”/w  、/w  “/w  养父/n  出/v  车祸/n  ”/w  等等/u  这些/r  折磨/v  她/r  的/u  现实/n  元/q  素/ag  ，/w  但/c  梦/n  中/f  闺  蜜/n  的/u  背叛/vn  ，/w  杀死/v  闺  蜜/n  ，/w  撞/v  死/v  警察/n  ，/w  都/d  是/v  她/r  内心/n  对/p  现实/n  的/u  映射/v  。/w  
一个/m  人/n  看/v  起来/v  再/d  坚强/a  ，/w  心中/s  也/d  会/v  有/v  一/m  处/q  布满/v  荆棘/n  ，/w  宋/tg  其/u  （/w  范/nr  冰冰/nr  饰/v  ）/w  就/d  是/v  这样/r  一/m  名/q  女子/n  。/w  现实/n  中/f  的/u  宋/tg  其/u  ，/w  伤心/a  于/d  养父/n  的/b  车祸/n  ，/w  但/c  在/p  她/r  内心/n  深处/s  ，/w  却/d  一直/d  痛恨/v  养父/n  的/b  存在/v  。/w  如果/c  没有/v  养父/n  ，/w  她/r  就/d  可以/v  正大光明/i  地/j  跟/c  刘/nr  东/nr  在/c  一起/d  ，/w  如果/c  没有/v  养父/n  ，/w  她/r  的/u  妈妈/n  就/d  不/d  会/v  出/v  轨/ng  ，/w  爸爸/n  也/d  就/d  不/d  会/v  杀死/v  妈妈/n  。/w  种种/q  这些/r  深/d  藏/v  在/p  心底/n  的/u  怨恨/vn  ，/w  让/v  她/r  在/p  这/r  场/q  梦/n  中/f  撞/v  死/v  了/u  化作/v  警察/n  角色/n  的/u  养父/n  。/w  
导演/n  李/nr  玉/nr  是/v  女人/n  ，/w  而且/c  是/v  个/q  心思/n  尤其/d  细腻/a  的/u  女人/n  ，/w  她/r  的/u  每/r  一/m  部/q  电影/n  都/d  可以/v  说/v  是/v  从/p  完整/a  的/u  女性/n  角度/n  出发/v  ，/w  包括/v  这次/r  的/u  《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  。/w  与/c  《/w  苹果/n  》/w  中/f  刘/nr  苹果/n  的/u  悲/ag  情/n  不同/a  ，/w  也/d  与/p  《/w  观音/n  山/j  》/w  中/a  南/f  风/n  的/b  放肆/a  青春/a  不同/a  ，/w  《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  中/f  的/u  宋/tg  其/r  是/v  整个/b  社会/n  矛盾/an  的/u  集/vg  合体/n  。/w  在/p  宋/tg  其/r  身上/s  ，/w  我们/r  看到/v  了/u  被/p  背叛/vn  ，/w  看到/v  了/u  不/d  伦/ng  恋/v  ，/w  甚至/d  看到/v  了/u  自我/r  灭亡/v  ，/w  万般无奈/i  之下/f  ，/w  宋/tg  其/r  只好/d  对/p  自己/r  进行/v  了/u  一/m  场/q  催/v  眠/vg  ，/w  这/r  也/d  让/v  她/r  选择性/n  地/j  忘掉/v  了/u  一些/m  不/a  开/j  心/n  的/b  事/n  。/w  可/v  谁/r  知道/v  ，/w  忘记/v  就/d  是/v  更/d  深刻/a  的/u  记/ng  起/v  。/w  
关于/p  影片/n  的/u  切入点/n  ，/w  李/nr  玉/nr  给/v  了/u  我们/r  很/d  大/a  一个/m  惊喜/an  。/w  有/v  一/m  首/q  歌/n  中/f  这样/r  唱/v  到/v  ，/w  “/w  闺  蜜/n  一/m  出/q  手/d  ，/w  真/d  让/v  你/r  难受/a  ，/w  哪/r  还/d  顾/v  得/u  上/m  你/r  的/u  泪/n  流/ng  ；/w  闺  蜜/n  一/m  出生/v  ，/w  真/d  让/v  你/r  难受/a  ，/w  她/r  内心/n  或许/d  经历/v  过/u  翻/v  涌/v  ”/w  。/w  在/p  这/r  部/q  电影/n  中/f  ，/w  李/nr  玉/nr  正是/v  从/p  宋/tg  其/r  的/d  闺  蜜/n  小/h  西/j  出发/v  ，/w  让/v  小/h  西/j  去/v  勾引/v  刘东/ns  ，/w  制造/v  出/v  了/u  整/m  场/q  戏/n  的/u  开端/n  。/w  虽然/c  小西/nr  一直/d  对/p  宋/tg  其/r  说/v  “/w  我/r  顾及/v  你/r  了/y  ，/w  我/r  顾及/v  你/r  了/y  ”/w  ，/w  但/c  即使/c  内心/n  经历/n  过/u  翻/v  涌/v  ，/w  歪/v  念/v  最终/d  还/d  是/v  战胜/v  善心/n  ，/w  她/r  还/d  是/v  深深/d  伤害/v  了/u  宋/tg  其/u  。/w  从/p  表面/n  上/m  看/v  ，/w  这/r  好像/v  只/d  是/v  一/m  段/q  很/d  平常/a  的/u  “/w  三角/n  恋/vn  ”/w  故事/n  ，/w  但/c  其实/d  在/p  宋/tg  其/r  的/u  梦/n  中/f  ，/w  她/r  把/p  小西/nr  看做/v  自己/r  的/u  妈妈/n  ，/w  爱/v  自己/r  ，/w  但/c  更/d  会/v  伤害/v  自己/r  。/w  而/c  这/r  ，/w  只/d  是/v  这/r  场/q  噩梦/n  的/b  开端/n  。/w  
除此之外/l  ，/w  范/nr  冰冰/nr  在/p  片中/s  的/u  表现/vn  确实/ad  没/v  得/u  说/v  。/w  虽然/c  在/p  《/w  观音/n  山/j  》/w  等/a  影片/n  中/a  的/b  出演/v  已经/d  证明/n  范/ng  冰冰/a  绝对/a  不/a  是/a  靠/ng  脸/n  吃饭/v  ，/w  但/c  对/p  “/w  宋/tg  其/u  ”/w  的/u  成功/ad  塑造/v  仍旧/d  让/v  观众/n  看/v  到/v  了/u  一个/m  全新/b  的/u  范/nr  冰冰/nr  。/w  影片/n  中/f  的/u  范/nr  冰冰/n  需要/v  双重/b  或者/c  多重/b  性格/n  ，/w  她/r  时而/d  善良/a  ，/w  时而/d  心/n  狠/a  ，/w  被/p  现实/n  折磨/v  得/u  几乎/d  疯/v  掉/v  ，/w  而/c  这些/r  情绪/n  都/d  被/p  范/nr  冰冰/n  刻画/v  得/u  淋漓尽致/i  。/w  都/d  说/v  “/w  宋/tg  其/u  ”/w  是/v  李/nr  玉为/nr  范/nr  冰冰/nr  量身/nr  打/v  造/v  的/u  角色/n  ，/w  现在/t  看来/v  也/d  不/d  无/v  可能/v  。/w  没有/v  人/n  比/p  范/nr  冰冰/nr  更/d  适合/v  诠释/v  宋/tg  其/u  ，/w  李/nr  玉/n  果真/d  是/v  最/d  了解/v  范/ng  冰冰/n  的/u  导演/n  ，/w  她/r  懂得/v  怎样/r  会/v  让/v  范/nr  冰冰/nr  的/u  美/j  绽放/v  得/u  格外/d  灿烂/a  。/w  
     总的来说/l  ，/w  《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  是/v  一/m  部/q  看/v  了/u  就/d  不/d  想/v  走/v  的/u  电影/n  ，/w  处处/d  是/v  秘密/n  ，/w  时时/d  在/p  解密/v  ，/w  我/r  说/v  的/u  这些/r  未必/d  就/d  是/v  真实/a  的/u  ，/w  一千/m  个/q  观众/n  就/d  是/v  一千/m  个/q  哈姆雷特/nr  ，/w  每个/r  人/n  都/d  能/v  从/p  这/r  部/q  电影/n  中/f  找到/v  震撼/v  自己/r  心灵/n  的/u  G/nx  点/q  。/w  我/r  觉得/v  ，/w  《/w  二/m  次/q  曝光/v  》/w  还/d  告诉/v  我们/r  ，/w  不要/d  害怕/v  面对/v  现实/n  ，/w  否则/c  就/d  会/v  让/v  自己/r  深陷/v  噩梦/n  。/w  