在/p  电影/n  明星/n  中/f  ，/w  从来/d  都/d  不乏/v  俊男靓女/i  ，/w  而/c  踏入/v  这/r  一/m  行/q  的/u  条件/n  也/d  大致/d  要/v  外貌/n  上/m  过关/v  才/d  可以/v  。/w  不过/c  凡事/n  都/d  有/v  例外/v  ，/w  红花/n  旁/f  总会/d  有/v  绿叶/n  来/f  衬托/v  ，/w  但/c  我/r  要/v  说/v  的/u  这/r  几/m  枚/q  绿叶/n  可不/l  是/v  普通/a  绿叶/n  ，/w  他们/r  身上/s  的/u  光芒/n  比/p  红花/n  还要/v  耀眼/a  ，/w  是/v  电影界/n  的/u  几/m  枚/q  不可/v  忽略/v  的/u  “/w  绿叶/nz  ”/w  。/w  他们/r  没有/d  过硬/a  的/u  家庭/n  背景/n  ，/w  没有/d  高大/a  帅气/a  的/b  长相/n  ，/w  也/d  没有/v  浪漫/a  独特/a  的/u  情怀/n  ，/w  但/c  他们/r  很/d  红/a  ，/w  红/a  到/v  所有/b  人/n  都/d  觉得/v  奇怪/a  。/w  但/c  只要/c  你/r  了解/v  他们/r  ，/w  就/d  会/v  明白/v  ，/w  一个/m  人/n  的/u  成功/a  背/n  后/f  必然/d  有/v  让/v  人/n  信服/v  的/u  努力/an  。/w  
王/nr  宝强/nr  ――/w  “/w  许/dg  三/m  多/m  ”/w  傻/a  人/n  有/v  傻/a  福/n  
代表作/n  ：/w  《/w  盲/vg  井/n  》/w  、/w  《/w  天下/n  无/v  贼/dg  》/w  、/w  《/w  人/n  在/p    途/ng  》/w  
说/v  到/v  电影界/n  的/u  平民/n  英雄/n  和/c  异军突起/i  人物/n  ，/w  我/r  会/v  想到/v  王/nr  宝强/nr  。/w  165/m  的/u  身高/n  ，/w  憨厚/a  的/u  长相/n  ，/w  农民/n  的/u  出身/vn  ，/w  这些/r  与/p  生/v  俱/dg  来/v  的/u  东西/n  都/d  已经/d  成为/v  王/nr  宝强/nr  身上/s  的/u  特色/n  标签/n  。/w  不/d  查/v  不/d  知道/v  ，/w  一/m  查/v  吓/v  一/m  跳/q  ，/w  原来/d  王/nr  宝强/nr  从/p  2004年/t  就/d  开始/v  红/a  了/y  ，/w  直到/v  现在/t  已经/d  有/v  将/d  近/a  十/m  年/q  时间/n  ，/w  也/d  可能/v  是/v  因为/p  他/r  诠释/v  过/u  的/u  角色/n  都/d  太/d  经典/n  ，/w  在/p  观众/n  心中/s  永远/d  活灵活现/i  ，/w  所以/c  印象/n  中/f  总/d  觉得/v  他/r  红/a  的/u  时间/n  不/d  长/a  。/w  
“/w  傻/a  根/n  ”/w  、/w  “/w  阿炳/nr  ”/w  、/w  “/w  许/dg  三/m  多/m  ”/w  ，/w  这些/r  都/d  是/v  王/nr  宝强/nr  诠释/v  过/u  的/u  角色/n  ，/w  也/d  已经/d  成/v  了/u  他/r  的/u  代名词/n  。/w  从/p  一个/m  群众/n  演员/n  ，/w  到/v  从天而降/i  的/b  《/w  盲/ng  井/n  》/w  ，/w  再/d  到/v  《/w  士兵/n  突击/vd  》/w  的/u  大/a  获/v  全/d  胜/v  ，/w  《/w  我/r  的/u  兄弟/n  叫/v  顺/vd  溜/v  》/w  的/u  巩固/vn  奠定/v  ，/w  王/nr  宝强/nr  在/p  影视圈/n  中/a  的/b  地位/n  终于/d  悍然/d  不可/d  动摇/a  。/w  王/nr  宝强/nr  从/p  电影/n  起/v  家/q  ，/w  但/c  却/d  是/v  通过/p  电视剧/n  走红/v  的/u  ，/w  接/v  下来/v  的/u  他/r  ，/w  才/d  算是/v  真正/d  踏/v  上/m  了/u  电影/n  路/n  。/w  
从/p  电影/n  《/w  盲/vg  井/n  》/w  开始/v  的/u  初步/b  走红/vn  ，/w  再/d  到/v  《/w  天下/n  无/v  贼/dg  》/w  中/f  的/u  惊/v  鸿/ag  一/m  瞥/q  ，/w  王/nr  宝强/nr  以/p  憨厚/a  的/u  本色/n  出/v  演/v  ，/w  赢得/v  了/u  观众/n  的/u  关注/vn  ，/w  从此/d  一发/d  不可收拾/i  。/w  在/p  电视剧/n  中/f  ，/w  王/nr  宝/n  强大/a  多/a  时候/n  都/d  以/p  励/vg  志/n  感人/a  形象/n  出现/v  ，/w  而/c  在/p  电影/n  中/f  ，/w  王/nr  宝强/nr  却/d  开始/v  走/v  喜剧/n  之/u  路/n  ，/w  而且/c  走/v  的/u  很/d  成功/a  。/w  在/p  这里/r  不得不/d  提到/v  电影/n  《/w  人/n  在/p    途/ng  》/w  ，/w  可以/v  说/v  正是/v  因为/p  这/r  部/q  电影/n  ，/w  王/nr  宝强/nr  的/u  喜剧/n  天分/n  才/c  被/d  彻底/a  激发/v  出来/v  ，/w  片中/s  的/u  “/w  牛/n  耿/nr  ”/c  亦/d  成为/v  他/r  的/u  又/d  一个/m  经典/n  角色/n  。/w  而/c  将/d  于/p  今年/t  贺岁/v  档/ng  上映/v  的/u  《/w  泰/j    》/w  在/p  预告/v  片/ng  曝光/v  之后/f  ，/w  王/nr  宝强/nr  凭借/p  在/p  片中/s  /a  搞/v  笑/v  的/u  表现/vn  获得/v  大批/m  影迷/n  期待/v  ，/w  我们/r  也/d  有/v  理由/n  相信/v  憨态可掬/l  的/u  他/r  ，/w  会/v  再/d  创/vg  一/m  次/q  奇迹/n  。/w  
葛/nr  优/nr  ――/w  当今/t  中国/ns  最/d  优秀/a  的/u  男/b  演员/n  之一/r  
代表作/n  ：/w  《/w  活/v  着/u  》/w  、/w  《/w  大/d  撒/v  把/p  》/w  、/w  《/w  甲方/n  乙方/n  》/w  
王/nr  宝强/nr  出道/v  时间/n  并/c  不/a  短/a  ，/w  但/c  要/v  与/p  葛/nr  优/ad  比/j  起来/u  ，/w  完全/ad  就算/v  是/v  个/q  新/a  人/n  了/y  。/w  作为/v  曾/d  3/m  次/q  夺得/v  百花奖/n  最佳/z  男/b  主角/n  的/u  男/b  演员/n  ，/w  葛/nr  优/ad  称得上/v  是/a  当今/t  中国/n  最/d  优秀/a  的/b  男/b  演员/n  之一/r  。/w  跟/p  王/nr  宝祥/nr  一样/u  ，/w  葛/nr  优/nr  没有/v  过/u  人/n  的/u  外/f  貌/ng  ，/w  而且/c  一直/d  以/p  光头/n  形象/a  示/vg  人/n  ，/w  跟/v  “/w  帅/vg  ”/w  字/n  完全/ad  不/d  搭/v  边/k  。/w  但/c  ，/w  是/v  金子/n  总会/d  发光/v  ，/w  葛/nr  大爷/n  就/c  是/a  一/m  块/m  被/d  蒙/j  上/m  灰尘/n  的/b  金子/n  。/w  
从/p  角色/n  类型/n  来说/u  ，/w  还/d  真/d  说/v  不准/v  葛/nr  优/ad  到底/d  是/a  哪/r  种/m  类型/n  ，/w  不过/c  却/d  都/d  可以/v  用/v  “/w  接/v  地气/n  ”/c  来/v  形容/v  ，/w  或许/d  是/v  因为/p  他/r  的/u  长相/n  吧/o  ，/w  观众/n  对/p  他/r  的/u  印象/n  都/d  定格/v  在/p  “/w  小/a  人物/n  ”/w  上/m  。/w  不管/c  是/v  《/w  顽/ag  主/bg  》/w  中/f  的/u  杨/nr  重/vg  、/w  《/w  大/d  撒/v  把/p  》/w  中/f  的/u  顾/v  颜/ng  ，/w  还/d  是/v  《/w  活/v  着/u  》/w  中/f  的/u  福贵/nr  、/w  《/w  甲方/n  乙方/n  》/w  中/f  的/u  姚/m  远/a  ，/w  都/d  是/v  葛/nr  优/ad  塑造/v  出来/v  的/b  经典/n  “/w  小/a  人物/n  ”/w  ，/w  正是/v  凭借/p  这些/r  小/a  人物/n  ，/w  葛/nr  优/ad  接连/d  获得/v  了/u  中国/n  电影/n  金鸡奖/nz  最佳/z  男/b  主角/n  、/w  戛纳/nr  国际/n  电影节/n  最佳/z  男/b  主角/n  、/w  北京/ns  大学生/n  电影节/n  最/d  受/v  欢迎/v  男/b  演员/n  等/u  奖项/n  。/w  
葛/nr  优/nr  以/p  喜剧/n  出/v  名/q  ，/w  他/r  的/u  幽默/an  不/d  会/v  让/v  你/r  捧腹大笑/l  ，/w  他/r  擅长/v  的/u  是/v  幽/ag  生活/v  一/m  默/ng  。/w  在/p  葛/nr  优/ad  饰演/v  的/b  角色/n  身上/s  ，/w  我们/r  总/d  能/v  找到/v  自己/r  的/u  影子/n  ，/w  因为/p  他/r  演/v  的/u  就/d  是/v  老百姓/n  的/u  生活/vn  ，/w  他/r  身上/s  没有/v  一/m  丝/q  星光/n  。/w  姜/nr  文/nr  曾/d  这样/r  评价/v  葛/nr  优/nr  ，/w  “/w  一个/m  演员/n  的/u  不/d  确定性/n  是/a  最/d  重要/a  的/b  ，/w  还/d  有/v  极端/n  性/k  和/c  幽默感/n  ，/w  这些/r  最后/f  会/v  形成/v  一个/m  演员/n  的/u  可塑性/n  。/w  葛/nr  优/nr  身上/s  有/v  这/r  点/t  ，/w  你/r  看/v  《/w  霸王别姬/l  》/w  他/r  说/v  那/r  句/q  台词/n  的/u  时候/n  我/r  会/v  毛骨悚然/i  ，/w  我/r  觉得/v  他/r  是/v  难得/a  的/u  好/a  演员/n  ，/w  现/tg  在/p  被/p  冯/m  氏/ng  喜剧/n  类型/n  化/v  了/y  。/w  ”/w  
曾/nr  志伟/nr  ――/w  矮子/n  心计/n  多如牛毛/l  
代表作/n  ：/w  《/w  双城/nr  故事/n  》/w  、/w  《/w  甜蜜蜜/z  》/w  
而/c  要/v  说/v  到/v  其貌不扬/i  ，/w  观众/n  脑/n  中/f  肯定/d  会/v  浮现/v  出/v  一个/m  不/d  是/v  很/d  高/a  ，/w  但/c  喜气/n  十足/z  的/u  身影/n  ，/w  那/r  就/d  是/v  曾/nr  志伟/nr  。/w  曾/nr  志/nr  伟/nr  成名/v  于/p  上/m  个/q  世纪/n  九十/m  年代/n  ，/w  他/r  在/p  那/r  段/q  时期/n  的/u  代表作/n  不少/m  ，/w  包括/v  1992年/t  和/c  谭/nr  咏麟/nr  、/w  张/nr  曼玉/nr  主演/v  的/u  《/w  双城/nr  故事/n  》/w  ，/w  1997年/t  的/u  《/w  甜蜜蜜/z  》/w  等等/u  。/w  凭借/p  在/p  这些/r  电影/n  中/f  的/u  出色/a  演出/vn  ，/w  曾/nr  志/nr  伟/nr  接连/d  夺/v  下/v  香港/ns  金像奖/nz  最佳/z  男/b  主角/n  和/ag  台湾/ns  金马/nz  奖/n  以及/c  香港/ns  电影/n  金像奖/nz  最佳/z  男/b  配角/n  。/w  
曾/nr  志/nr  伟/nr  真/a  的/u  不/d  是/v  帅哥/nr  ，/w  身高/n  不/d  高/a  ，/w  脸/n  不帅/nr  ，/w  连/u  嗓音/n  都/d  那么/r  难听/a  ，/w  可/v  是/v  他/r  真的/d  很/d  红/a  。/w  无论/c  你/r  是/v  八零/m  后/f  ，/w  甚至/d  是/v  九零/m  后/f  ，/w  几乎/d  都/d  是/v  看/v  着/u  他/r  的/u  电影/n  长大/v  的/u  。/w  虽然/c  他/r  很/d  少/ad  是/v  主角/n  ，/w  但/c  就/d  算是/v  配角/n  ，/w  他/r  都/d  在/p  很/d  用心/a  地/u  演/v  ，/w  长久/ad  下来/v  ，/w  观众/n  或许/d  不/d  记得/v  电影/n  中/f  的/u  主演/n  是/v  谁/r  ，/w  但/c  一定/d  会/v  记得/v  有/v  那么/r  一个/m  在/p  旁边/f  专门/d  负责/v  搞/v  笑/v  的/u  曾/nr  志伟/nr  ，/w  他/r  的/u  电影/n  生涯/n  也/d  因此/c  经久不衰/i  。/w  
曾/nr  志伟/nr  身上/s  有/v  一/m  种/q  魔力/n  ，/w  他/r  擅长/v  演/v  坏人/n  ，/w  就算/d  演/v  的/u  是/v  个/q  好/a  人/n  ，/w  身上/s  也/d  永远/d  带/v  着/u  一/m  种/q  坏坏/a  的/u  气质/n  ，/w  但/c  又/d  因为/p  他/r  的/u  幽默/an  ，/w  观众/n  不/d  讨厌/v  他/r  ，/w  也/d  不/d  讨厌/v  他/r  的/u  角色/n  。/w  有人/r  曾/d  说/v  ，/w  看见/v  一/m  部/q  电影/n  里/f  有/v  曾/nr  志/nr  伟/nr  出现/v  ，/w  那/r  这部/r  电影/n  必然/d  是/v  一/m  部/q  经典/n  港/j  片/ng  ，/w  或许/d  是/v  警/ng  匪/ng  片/ng  ，/w  或许/d  是/v  喜剧/n  。/w  从/p  这/r  方面/n  来看/v  ，/w  曾/nr  志/nr  伟/nr  其实/d  是/v  个/q  非常/d  有/v  心/n  计/k  的/u  演员/n  ，/w  他/r  将/p  自己/r  打/v  进/v  了/u  香港/ns  电影/n  ，/w  他/r  永远/d  不/d  做/v  主角/n  ，/w  却/d  能/v  让/v  电影/n  没有/v  他/r  这个/r  配角/n  就/d  不行/a  。/w  
孙/nr  红雷/nr  ――/w  大器晚成/i  自/p  有/v  福气/n  
代表作/n  ：/w  《/w  决战/v  刹/v  马/j  镇/n  》/w  、/w  《/w  我/r  愿意/v  》/w  、/w  《/w  边境/s  风云/n  》/w  
与/p  曾/nr  志伟/nr  的/u  少年/n  成名/v  相比/v  ，/w  孙/nr  红雷/nr  就/d  算是/v  大器晚成/i  型/k  的/u  了/y  。/w  其实/d  孙/nr  红/nr  雷/nr  远远/nr  谈/v  不/d  上/m  “/w  其貌不扬/i  ”/c  ，/w  甚至/d  很/d  有/v  男子/n  气概/n  。/w  但/c  孙/nr  红雷/nr  自己/r  说/v  过/u  ，/w  “/w  自己/r  跟/p  姜/nr  文长/nr  的/u  都/d  不/d  好看/a  ，/w  都/d  是/v  实力派/n  演员/n  。/w  ”/w  所以/c  倒/v  也/d  值得/v  在/p  这/r  圈子/n  里/f  提提/v  。/w  
孙/nr  红雷/nr  是/v  通过/p  电视剧/n  走红/v  的/u  ，/w  而且/c  也/d  一直/d  没/d  丢掉/v  电视剧/n  ，/w  塑造/v  了/u  很多/m  经典/n  角色/n  。/w  2001年/t  ，/w  《/w  永不/d  瞑目/v  》/w  中/a  的/b  “/w  建军/nr  ”/w  让/v  孙/nr  红雷/nr  一鸣惊人/i  ，/w  再/d  到/v  《/w  像/p  雾/n  像/v  雨/n  又/d  像/v  风/n  》/w  中/f  的/u  那个/r  坏/a  却/d  忠诚/a  的/u  “/w  阿莱/nr  ”/w  ，/w  和/c  《/w  征服/v  》/w  中/f  的/u  杀手/n  ，/w  孙/nr  红雷/nr  创造/v  了/u  一个/m  又/d  一个/m  经典/n  角色/n  ，/w  观众/n  对/p  他/r  的/u  印象/n  也/d  都/d  停留/v  在/p  他/r  塑造/v  的/u  黑帮/n  、/w  痞子/n  形象/a  上/m  ，/w  都/d  酷酷/a  的/u  ，/w  坏坏/a  的/u  。/w  
如果/c  了解/v  了/u  孙/nr  红雷/nr  ，/w  就/d  会/v  知道/v  ，/w  他/r  身上/s  的/u  那/r  股/n  浓浓的/z  男人/n  味/ng  不/d  是/v  来源于/v  服装/n  造型/n  的/u  包装/vn  ，/w  而是/c  他/r  这么/r  多/m  年/q  来/f  在/p  演艺圈/n  打滚/v  才/c  得/e  来/f  的/b  。/w  跳舞/v  出生/v  的/u  孙/nr  红雷/nr  从来/d  没/d  想到/v  自己/r  也/d  可以/v  去/v  表演/vn  ，/w  曾经/d  的/u  他/r  一度/d  因为/p  觉得/v  自己/r  长/a  的/u  丑/an  ，/w  而/c  不/d  敢/dg  去/v  报考/v  表演/vn  。/w  后来/t  竟是/v  以/p  姜/nr  文/nr  为/p  榜样/n  ，/w  才/d  觉得/v  报考/v  表演/vn  ，/w  而/c  孙/nr  红雷/nr  无疑/d  是/v  个/q  分为/v  努力/an  的/u  学生/n  ，/w  为了/p  表演/vn  ，/w  他/r  不仅/c  在/p  一个/m  月/n  之内/f  减掉/v  36/m  斤/ng  ，/w  而且/c  凭/p  自己/r  的/u  能力/n  考入/v  了/u  青年/n  艺术/n  剧院/n  ，/w  可以/v  说/v  为了/p  梦想/n  拼/v  了/u  命/n  。/w  
除了/p  在/p  电视剧/n  中/f  大红大紫/i  ，/w  孙/nr  红/a  雷/n  同样/d  凭借/p  出色/a  的/u  演技/n  在/p  电影/n  圈/q  占据/v  了/u  一席之地/i  。/w  其实/d  早/tg  在/p  1999年/t  ，/w  孙/nr  红雷/nr  就/d  在/p  张/nr  艺谋/nr  的/u  电影/n  《/w  我/r  的/u  父亲/n  母亲/n  》/w  中/f  有/v  出色/ad  演出/v  ，/w  这/r  也/d  是/v  他/r  迄今为止/l  演/v  过/u  的/u  最/d  满意/v  的/u  角色/n  。/w  而/c  在/p  近/a  几/m  年/q  ，/w  孙/nr  红雷/nr  又/d  开始/v  注重/v  发展/vn  电影/n  事业/n  ，/w  接连/d  在/p  《/w  决战/v  刹/v  马/j  镇/n  》/w  、/w  《/w  我/r  愿意/v  》/w  、/w  《/w  边境/s  风云/n  》/w  等/u  热门/a  电影/n  中/f  出/v  演/v  主角/n  ，/w  并/c  赢得/v  观众/n  一致/a  好评/n  。/w  从/p  表演/vn  功力/n  来看/v  ，/w  孙/nr  红/a  雷/n  绝对/d  跟/v  葛/nr  优/ad  有的/r  一/m  拼/v  。/w  他/r  的/u  表演/vn  很/d  沉稳/a  ，/w  以/p  眼神/n  到位/v  著称/v  ，/w  连葛优/nr  也/d  说/v  “/w  我/r  演/v  坏人/n  是/v  把/p  角色/n  当/p  人/n  来/f  演/v  。/w  说/v  起/v  用/p  眼神/n  演戏/v  ，/w  我/r  自/d  叹/v  不如/v  孙/ng  红/a  雷/n  。/w  ”/w  
黄/nr  渤/nr  ――/w  亦/d  正/d  亦/d  邪/ag  不可/v  小觑/v  
代表作/n  ：/w  《/w  疯狂/a  的/u  石头/n  》/w  、/w  《/w  杀生/v  》/w  、/w  《/w  黄金/n  大/a  劫/n  案/ng  》/w  
最后/f  一个/m  “/w  其貌不扬/i  ”/c  的/u  男/b  演员/n  ，/w  我/r  会/v  把/p  名额/n  献给/v  黄/nr  渤/nr  。/w  就/d  在/p  几/m  年/q  前/f  ，/w  提起/v  黄渤/ns  ，/w  大/a  部分/n  人/n  还/d  不/d  知道/v  此人/r  来自/v  何/nr  方/nr  ？/w  有/v  什么/r  来头/n  ？/w  并且/c  看/v  完/v  他/r  的/u  照片/n  还/d  会/v  发出/v  “/w  这/r  人/n  肯定/vn  火/n  不/d  起来/v  吧/y  ！/w  ”/w  此类/r  惊呼/v  。/w  殊不知/v  在/p  几/m  年/q  后/f  的/u  今天/t  ，/w  黄/nr  渤/nr  已然/d  成为/v  传说/n  中/f  的/u  “/w  票房/n  解/v  药/n  ”/w  ，/w  但/c  凡/d  有/v  他/r  出演/v  的/u  电影/n  ，/w  票房/n  肯定/d  都/d  会/v  让/v  人/n  眼前/s  一/m  亮/a  。/w  
但/c  黄渤/ns  的/u  卖/v  相/d  也/d  确实/ad  让/v  人/n  不/d  敢/dg  恭维/v  ，/w  小小/z  的/u  个子/n  ，/w  小小/z  的/u  眼睛/n  ，/w  脸上/s  还/d  时不时/d  冒/v  出/v  几/m  颗/q  痘痘/a  吓唬/v  人/n  。/w  说/v  他/r  长相/n  憨厚/a  ，/w  但/c  他/r  却/d  能/v  演/v  小/a  痞子/n  角色/n  ，/w  说/v  他/r  长相/n  痞/n  气/a  ，/w  他/r  的/u  角色/n  却/d  几乎/d  都/d  是/v  个/q  好/a  人/n  ，/w  不得不/d  说/v  ，/w  有/v  时候/n  长/a  的/u  不好/a  也/d  是/v  一/m  种/q  优势/n  。/w  了解/v  黄渤/ns  的/u  人/n  都/d  知道/v  ，/w  他/r  其实/d  是/v  唱歌/v  出生/v  ，/w  早点/d  在/p  酒吧/n  跑/v  场子/n  ，/w  还/d  组建/v  过/u  乐队/n  ，/w  是/v  一个/m  专业/n  的/u  歌手/n  。/w  
而/c  让/v  黄/nr  渤/nr  正式/ad  踏/v  上/m  电影/n  之/u  路/n  的/u  ，/w  是/v  喜剧/n  电影/n  《/w  疯狂/a  的/u  石头/n  》/w  ，/w  从此/d  黄/nr  渤/nr  也/d  就/d  被/p  标/v  上/m  了/y  “/w  喜剧/n  男/b  星/n  ”/w  的/u  标签/n  。/w  但/c  跟/p  别的/r  喜剧/n  演员/n  不/d  一样/a  的/u  是/v  ，/w  黄/nr  渤/nr  饰演/v  的/u  角色/n  身上/s  永远/d  带/v  着/u  对/p  生活/vn  的/u  讽刺/vn  感/vg  ，/w  地气/n  十足/b  又/c  会/n  引/ng  人/n  深思/v  。/w  很/d  明显/a  黄/nr  渤/nr  不适/a  合演/v  唯/d  美/a  的/u  爱情/n  戏/n  ，/w  所以/c  戏/n  中/f  的/u  他/r  都/d  是/v  笑/v  对/p  人生/n  ，/w  痴/ad  对/p  人生/n  ，/w  别人/r  以为/v  他/r  傻/an  ，/w  但/c  他/r  傻/a  的/u  很/d  清醒/a  。/w  就/d  像/v  《/w  杀生/v  》/w  中/a  的/b  牛/ag  结实/a  ，/w  牛/ag  结实/a  很/d  讨/v  人/n  厌/vg  ，/w  周围/f  所有/b  人/n  都/d  避/v  之/u  不及/v  ，/w  他/r  也/d  确实/ad  是/v  个/q  很/d  让/v  人/n  讨厌/v  的/u  人/n  。/w  但/c  其实/d  他/r  才/d  是/v  最/d  清醒/a  的/u  那/r  个人/n  ，/w  任何/r  规矩/n  体制/n  都/d  无法/v  束缚/v  他/r  ，/w  他/r  在/p  强烈/a  我/r  自由主义/l  下/f  活/v  的/u  精彩/a  ，/w  就/d  算/v  最后/f  被/p  暗杀/vn  ，/w  也/d  掩盖/v  不/d  了/u  他/r  身上/s  浓浓的/z  跳/v  脱/v  世俗/n  之/u  感/ng  。/w  
2012年/t  可以/v  说是/v  “/w  黄/nr  渤/nr  年/q  ”/w  ，/w  《/w  杀生/v  》/w  、/w  《/w  黄金/n  大/a  劫/n  案/ng  》/w  、/w  《/w  痞子/n  英雄/a  首/d  部/n  曲/ag  ：/w  全面/ad  开战/v  》/w  等等/u  这些/r  今年/t  热门/a  电影/n  中/f  都/d  有/v  黄渤/ns  的/u  身影/n  ，/w  而且/c  几乎/d  每/r  一/m  部/q  都/d  很/d  卖座/a  。/w  而/c  随着/p  电影/n  的/u  热/a  映/v  ，/w  “/w  黄/nr  渤/nr  ”/w  也/d  成为/v  家喻户晓/i  的/u  人物/n  ，/w  在/p  即将/d  到来/v  的/u  贺岁/vn  档/n  中/f  ，/w  有/v  黄/nr  渤/nr  参与/v  演出/v  的/u  《/w  泰/j    》/w  当然/d  也/d  成为/v  所有/b  观众/n  翘首/vd  以/p  盼/v  的/u  电影/n  之一/r  。/w  
黄/nr  渤/nr  的/u  经历/n  告诉/v  我们/r  ，/w  演员/n  不要/d  怕/v  长/a  的/u  难看/a  ，/w  演/v  的/u  好看/a  就/d  行/v  。/w  
综述/v  ：/w  演艺圈/n  中/f  从来/d  不乏/v  俊男靓女/i  ，/w  但/c  作为/v  演员/n  ，/w  演技/n  才/d  是/v  最/d  重要/a  的/u  。/w  一/m  名/q  男/b  演员/n  ，/w  哪怕/c  你/r  长/a  的/u  胜似/v  潘/nr  安/v  ，/w  演技/n  烂/v  成一/m  团/q  ，/w  也/d  不/d  会/v  有/v  观众/n  买/v  你/r  的/u  帐/ng  ；/w  相反/v  ，/w  就算/v  你/r  长/a  的/u  跟/p  葛/nr  优/ad  似的/u  ，/w  但/c  只要/c  你/r  演/v  的/u  有/v  特色/n  ，/w  别人/r  看/v  你/r  的/u  戏/n  都/d  叫好/v  ，/w  那/r  你/r  就/d  是/v  一/m  名/q  帅/vg  演员/n  ，/w  帅/vg  不/d  是/v  看/v  外表/n  。/w  有/v  句/q  话/n  这样/r  说/v  ：/w  哥帅/nr  的/u  是/v  内/f  心/n  。/w  