一代/n  华人/n  巨星/n  李/nr  小龙/nr  的/u  传奇/n  一生/n  ，/w  已/d  被/p  众多/m  的/u  导演/n  翻/v  拍/v  成/m  电影/n  或者/c  电视剧/n  ，/w   从/p  不同/a  视角/n  的/u  拍摄/vn  展现/v  了/u  多/m  种/q  形象/n  的/u  李/nr  小龙/nr  ，/w  先/d  不说/u  片/ng  子/ng  的/u  成功/a  与否/u  ，/w  每次/r  热/ad  播/v  总是/d  能够/v  掀起/v  一/m  股/q  “/w  李/nr  小龙/nr  ”/w  风潮/n  。/w  但/c  总归/d  没有/d  一/m  部/n  影片/n  能够/v  从/c  直观/a  ，/w  从/p  主体/n  还原/v  一个/m  真实/a  的/u  “/w  李/nr  小龙/nr  ”/w  。/w  近日/t  ，/w  由/p  叶/nr  伟明/nr  、/w  文隽/nr  联合/v  指导/v  的/u  影片/n  《/w  李/nr  小龙/nr  》/w  ，/w  让/v  我/r  看到/v  了/u  希望/n  ，/w  期待/v  将/p  历史/n  重现/v  ，/w  回归/v  真实/a  的/u  李/nr  小龙/nr  。/w  
 
叶/nr  伟民/nr  与/p  文隽/nr  可以/v  说/v  是/v  老/h  搭档/n  ，/w  两/m  位/q  都/d  是/v  香港/ns  实力派/n  ，/w  曾经/d  创下/v  了/u  众多/m  的/u  影视/b  经典/n  作品/n  。/w  早期/t  的/u  《/w  古/tg  惑/vg  仔/ng  》/w  系列/q  影响/v  浩大/a  ，/w  近期/t  的/u  《/w  人/n  在/p    途/ng  》/w  也/d  创造/v  了/u  小/a  成本/n  制造/vn  电影/n  的/u  成功/a  典范/n  。/w  2007年/t  ，/w  叶/nr  伟民/nr  的/u  《/w  投/v  名/q  状/ng  》/w  更是/d  成为/v  获奖/v  无数/m  的/u  优质/b  古装/n  商业/n  大/a  片/q  。/w  叶/nr  伟民/nr  与/p  文隽/nr  ，/w  两/m  位/q  堪称/v  是/v  香港/ns  影坛/n  的/u  首席/n  幕后/s  推手/n  。/w  多年/m  前/f  两/m  位/q  就/d  已经/d  开始/v  着手/vd  策划/v  此/r  部/q  作品/n  了/y  ，/w  为了/p  能够/v  超越/v  以往/t  的/u  同类题材/n  影片/n  ，/w  文/ng  隽/x  不惜/v  赴/v  美/a  搜集/v  资料/n  ，/w  与/p  李/nr  家/n  两/m  姐弟/n  频繁/a  接触/v  沟通/v  ，/w  从/p  家人/n  的/u  回忆/vn  等/u  方面/n  寻求/v  信息/n  ，/w  不/d  放过/v  任何/d  蛛丝马迹/i  。/w  
 
经过/p  多年/m  的/u  搜集/vn  资料/n  ，/w  《/w  李/nr  小龙/nr  》/w  的/u  故事/n  已经/d  有/v  了/u  更/d  多/a  的/u  内容/n  ，/w  不再/d  只/d  是/v  关于/p  他/r  的/u  生死/n  谜团/n  的/u  探讨/vn  ，/w  影片/n  内容/n  将/d  定位/v  在/p  他/r  赴/v  美/j  之前/f  的/u  成长/vn  岁月/n  ，/w  包含/v  了/u  李/nr  小龙/nr  从/p  出生/v  到/v  整个/b  青年/n  时代/n  的/u  成长/vn  故事/n  。/w  还/d  记得/v  由/p  甄子丹/nr  主演/v  的/u  《/w  叶/ng  问/v  》/w  系列/q  中/f  ，/w  一代/n  宗师/n  叶/j  问/ng  ，/w  初次/d  见到/v  孩提/n  时代/n  的/u  李/nr  小龙/nr  ，/w  被/p  李/nr  小龙/nr  稚气/n  却/d  又/d  坚定/v  要/v  学/v  武功/n  的/u  神情/n  深深/d  吸引/v  。/w  而/c  《/w  李/nr  小龙/nr  》/w  这部/r  影片/n  ，/w  将/d  全面/ad  展现/v  他/r  顽皮/a  的/b  童年/t  ，/w  热血/n  的/u  青春/n  ，/w  以及/c  学/v  格斗/n  、/w  学/v  咏春/v  拳/n  ，/w  直/d  到/v  功夫/n  初/f  成/m  与/p  外国/n  拳手/n  擂台/n  决战/n  的/b  过程/n  。/w  为了/p  力求/v  回归/v  真实/an  ，/w  片/ng  方/ng  不但/c  邀请/v  了/u  李/nr  小龙/nr  的/u  亲/a  弟弟/n  李/nr  振辉/nr  担任/v  联合/v  监制/vn  ，/w  还/d  将/p  李/nr  家/n  诸多/m  不为人知/l  的/u  秘密/n  搬/v  上/m  银幕/n  ，/w  包括/v  李/nr  小龙/nr  的/u  武/ag  学/v  脉络/n  都/d  会/v  在/p  片中/s  呈现/v  。/w  
 
后起/vn  之/u  星/n  李/nr  治廷/nr  ，/w  09/m  年/q  出/v  道/v  的/u  第一/m  部/q  电影/n  《/w  岁月/n  神/n  偷/ng  》/w  一举/d  夺得/v  香港/ns  电影/n  金像奖/nz  最佳/z  新人/n  奖/n  ，/w  实力/n  不可/v  小觑/v  。/w  中/j  马/j  混/v  血/n  的/u  他/r  ，/w  不仅/c  长相/n  英俊/a  ，/w  歌唱/v  方面/n  也/d  颇/d  有/v  天/q  分/v  。/w  身/ng  为/v  80/m  后/f  的/u  他/r  ，/w  曾/d  包办/v  香港/ns  某/r  知名/a  歌手/n  的/u  全部/m  作/v  词/n  ，/w  自己/r  的/u  首发/vn  专辑/n  横扫/v  香港/ns  各/r  大/a  音乐/n  奖/n  。/w  在/p  《/w  李/nr  小龙/nr  》/w  的/u  新闻/n  发布会/n  上/m  ，/w  文隽/nr  坦言/v  ，/w  为了/p  寻找/v  李/nr  小龙/nr  的/u  合适/a  人/n  选/v  ，/w  几乎/d  跑遍/v  大江南北/i  ，/w  在/p  《/w  岁月/n  神/n  偷/ng  》/w  的/u  试映/vn  场/q  ，/w  看到/v  李/nr  治廷/nr  扮演/v  的/u  “/w  罗/nr  进/nr  一/m  ”/w  印象/n  深刻/a  ，/w  当时/t  感觉/n  像/v  是/v  “/w  天上/s  掉/v  下来/v  的/u  礼物/n  ”/w  ，/w  便/d  一举/d  定下/v  ！/w  纵观/v  众多/m  版本/n  的/u  李/nr  小龙/nr  ，/w  从/p  何/nr  宗道/nr  、/w  李/nr  修贤/nr  到/v  近期/t  星/n  爷/ng  钦/j  点/t  的/b  陈/nr  国坤/nr  ，/w  有/v  哪/r  一/m  位/q  能/v  得到/v  李/nr  小/a  龙/n  迷/v  的/u  认可/vn  ？/w  而/c  文隽/nr  透露/v  ，/w  这部/r  《/w  李/nr  小龙/nr  》/w  与/p  以往/t  大家/r  在/p  银幕/n  上/m  看到/v  的/u  视角/n  有所不同/l  ，/w  有关/vn  更/d  多/a  的/u  李/nr  小/a  龙/n  秘史/n  将/d  会/n  呈现/v  出/q  来/f  ，/w  李/nr  治廷/nr  是/v  一/m  位/q  谦虚/ad  有/v  教养/v  的/u  孩子/n  ，/w  肯/v  学/v  肯/v  做/v  ，/w  相信/v  他/r  一定/d  会/v  演/v  好/a  ！/w  片中/s  其他/r  主要/b  演员/n  ，/w  梁/nr  家辉/nr  、/w  钟/nr  丽缇/nr  、/w  万梓良/nr  等/u  都/d  将/d  加/v  盟/ng  ，/w  在/p  众多/m  重量级/b  明星/n  前后/f  起/f  之星/nr  李/nr  治廷/nr  成/m  最/d  大/a  “/w  绿叶/nz  ”/w  。/w  
 
据说/v  《/w  李/nr  小龙/nr  》/w  的/u  真实/a  程度/n  达到/v  百分之八十/m  以上/f  ,/w  连/u  房间/n  布局/n  、/w  家具/n  摆设/n  、/w  物件/n  造型/n  ,/w  每个/r  场景/n  、/w  每个/r  细节/n  ,/w  甚至/c  每个/r  过场/v  的/u  龙套/n  角色/n  都/d  有/m  考证/v  。/w  恐怕/d  这/r  是/v  这/r  部/q  电影/n  较为/d  值得/v  品味/v  的/u  内容/n  。/w  