张/nr  艺谋/nr  ：/w  “/w  不/d  疯/v  魔/ag  不/d  成活/v  ”/w  

 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  

 
2012年/t  对于/p  张/nr  艺谋/nr  来说/u  确实/ad  开局/v  不利/a  。/w  张/nr  艺谋/nr  张/nr  伟平/nr  非常/d  看重/v  的/u  《/w  金陵/nz  十三/m  衩/n  》/w  无论/c  是/v  票房/n  还是/c  “/w  申奥/nr  ”/w  都/d  没有/d  达到/v  预期/vn  目标/n  ，/w  但/c  毋庸置疑/l  的/b  是/a  该/p  片/ng  的/b  票房/n  仍然/d  创下/v  了/u  张/nr  艺谋/nr  导演/n  生涯/n  中/a  的/b  一个/m  最高/a  纪录/n  ；/w  虽然/c  最终/d  在/p  奥斯卡/nz  的/u  角逐/vn  中/f  失利/v  ，/w  甚至/d  还/d  被/p  扣/v  上/m  了/y  “/w  情/n  色/ng  爱国主义/n  ”/w  的/u  帽子/n  ，/w  但/c  该片/r  真/a  的/u  烂/a  到/v  无以复加/i  的/b  地步/n  了/u  吗/r  ？/w  真/a  的/u  一无是处/i  吗/y  ？/w  其实/d  未必/d  。/w  

 
前/f  几/m  天/q  ，/w  张/nr  艺谋/nr  被/p  曝/vg  与/c  无锡/ns  女子/b  结婚/v  并/c  有/m  三/m  个/n  子女/n  ，/w  现在/t  又/d  跟/p  黄金/n  搭档/n  张/q  伟/ag  平/v  分道扬镳/i  。/w  一/m  段/q  时间/n  以来/f  ，/w  貌似/v  张/q  艺/ng  谋/v  的/u  “/w  负面/b  新闻/n  ”/w  比较/d  多/a  ，/w  但/c  ，/w  这些/r  都/d  不/d  是/v  张/nr  艺谋/nr  的/u  主旋律/n  ，/w  他/r  今年/t  的/u  主旋律/n  不/d  是/v  拍/v  电影/n  ，/w  而是/c  改/v  导/j  京剧/n  。/w  这种/r  迂回/vn  战术/n  或许/d  又/d  是/v  张/nr  艺谋/nr  遭遇/n  口诛笔伐/i  的/b  新/a  起点/n  。/w  

 
平心而论/i  ，/w  张/nr  艺谋/nr  在/p  方方面面/n  做/v  得/u  比/p  很多/m  人/n  强/ng  很/d  多/m  倍/q  ，/w  但/c  谁/r  让/v  你/r  是/v  张/nr  艺谋/nr  呢/y  ？/w  张/nr  艺谋/nr  的/u  符号/n  意义/n  使得/v  他/r  必然/d  遭遇/v  一些/m  有形/b  的/u  无形/b  的/u  压力/n  ，/w  甚至/d  被/p  扣/v  上/m  各种各样/l  的/u  帽子/n  ，/w  这/r  在/p  我们/r  这个/r  习惯/n  于/p  给/p  别人/r  乱/d  扣帽子/v  的/b  文化/n  沙漠化/v  日益/d  严重/a  的/b  残酷/a  现实/a  下/f  ，/w  谁/r  都/d  不可避免/l  地/u  戴/v  着/u  各种/r  原本/d  不/d  属于/v  自己/r  的/u  帽子/n  ，/w  负重/v  地/u  行走/v  着/u  。/w  这/r  就/d  好比/v  植物/n  大战/n  僵尸/n  ，/w  攻击/v  总是/d  一/m  拨/q  接着/v  一/m  拨/q  ，/w  且/c  一/m  拨/q  比/p  一/m  拨/q  猛烈/a  ，/w  你/r  挺/v  得/u  住/v  ，/w  你/r  就/d  赢/v  了/y  ，/w  你/r  挺/d  不/d  住/v  ，/w  对不起/v  ，/w  僵尸/n  吃/v  了/u  你/r  的/b  脑子/n  ！/w  

 
突破/v  对于/p  任何/r  一个/m  人/n  而言/u  ，/w  都/d  没有/d  说/v  得/u  那么/r  容易/a  。/w  作为/p  第/m  五代/j  导演/n  中/f  的/u  旗帜/n  性/ng  人物/n  ，/w  张/nr  艺谋/nr  的/u  每/r  一/m  次/q  转变/v  都/d  令/v  人/n  期待/vn  ，/w  也/d  都/d  备/v  受/v  争议/vn  。/w  我们/r  知道/v  ，/w  在/p  京剧/n  行当/n  里/f  有/v  一/m  句/q  行/a  话/n  ，/w  叫/v  ：/w  “/w  不/d  疯/v  魔/ag  不/d  成活/v  ”/w  。/w  这/r  是/v  一/m  种/q  极度/d  痴迷/v  才/d  能/v  达到/v  的/u  至/p  高/a  境界/n  ！/w  或许/d  很多/m  人/n  都/d  认为/v  张/nr  艺谋/nr  就/d  应该/v  是/v  “/w  疯/v  魔/ag  ”/w  的/u  ，/w  不/d  “/w  疯/v  魔/ag  ”/w  就/d  不/d  足/d  以/p  “/w  成活/v  ”/w  。/w  这种/r  无形/b  力量/n  的/u  倒/v  逼/vd  使得/v  张/nr  艺谋/nr  无论/c  做/v  什么/r  ，/w  总/d  能/v  成为/v  一些/m  人/n  的/u  靶子/n  ，/w  被/p  瞄准/v  ，/w  被/p  射击/vn  ，/w  即便/c  是/v  躺/v  着/u  也/d  一样/a  中/f  枪/n  ！/w  
