《/w  龙门/n  飞/dg  甲/m  》/w  剧情/n  走/v  偏/a   陈/d  坤/v  惊/vd  艳/a  
 
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
 
作为/p  新/a  武侠/n  电影/n  的/u  代表/n  ，/w  徐/ag  克/vg  这些/r  年/q  的/u  努力/an  与/c  创新/v  一直/d  备/v  受/v  称赞/v  ，/w  虽然/c  也/d  有/v  几/m  部/q  电影/n  因为/c  走/v  偏/a  而/c  存/v  诟病/n  ，/w  但/c  技术/n  至上/v  始终/d  是/v  徐/ag  克/vg  不懈/z  的/u  追求/vn  和/c  探索/v  。/w  很/d  明显/a  ，/w  《/w  龙门/n  飞/dg  甲/m  》/w  就/c  是/a  徐/ag  克/j  技术/n  至/d  上/m  的/b  又/c  一/m  次/a  选择/v  。/w  当/p  武侠/n  电影/n  在/p  电影/n  市场/n  上/m  越来越/d  不/d  受/v  待/v  见/v  的/u  时候/n  ，/w  徐/nr  克/nr  携/v  3D/nx  技术/n  与/c  武侠/n  电影/n  联姻/v  ，/w  可谓/v  勇气/n  可嘉/a  。/w  但/c  事实/n  证明/v  ，/w  过度/vd  依赖/v  技术/n  ，/w  反而/d  削弱/v  了/u  影片/n  的/u  故事/n  性/ng  ，/w  讲/v  不/d  好/a  故事/n  再/d  先进/a  的/u  技术/n  也/d  仅仅/d  是/v  技术/n  。/w  《/w  阿凡达/nr  》/w  能够/v  成功/an  绝对/d  不/d  仅仅/d  是/v  技术/n  。/w  《/w  新/a  龙门/n  客栈/n  》/w  能够/v  成为/v  经典/n  也/c  绝/a  不/a  仅仅/d  是/a  技术/n  。/w  
 
 
所以/c  ，/w  或许/d  是/v  因为/p  徐/nr  克太/nr  过/v  追求/v  技术/n  至/p  上/m  的/u  原因/n  ，/w  使得/v  《/w  龙门/n  飞/dg  甲/m  》/w  在/c  剧情/n  和/ag  角色/n  塑造/v  方面/c  都/d  乏/a  善/ag  可/c  陈/a  。/w  让/v  人/n  难以/d  消受/v  的/b  是/a  ，/w  当/p  我/r  认为/v  李/nr  连杰/nr  扮演/v  的/u  就/d  是/v  “/w  周/nr  淮安/ns  ”/w  时/ng  ，/w  实际上/d  人家/r  叫/v  “/w  赵/nr  怀安/nr  ”/w  ；/w  本来/d  “/w  赵/nr  怀安/nr  ”/w  应该/v  是/v  该/r  片/q  的/u  最/d  大/a  主角/n  ，/w  但/c  当/p  我/r  看/v  完/v  之后/f  感觉/v  他/r  更/d  像/v  一/m  配角/n  ，/w  除了/p  超强/nr  的/u  打斗/v  以外/f  ，/w  我/r  记/v  不住/v  这个/r  人/n  都/d  干/v  了/u  些/q  什么/r  事儿/n  ；/w  当/p  我/r  觉得/v  凌雁秋/nr  就/d  是/v  金/ng  镶/v  玉/n  时/ng  她/r  其实/d  更/d  像/v  被/p  黄沙/n  吞噬/v  掉/v  的/b  邱/nr  莫言/nr  ；/w  当/p  徐/nr  克/nr  企图/v  把/p  《/w  龙门/n  飞/dg  甲/m  》/w  和/ag  《/w  新/a  龙门/n  客栈/n  》/w  区别/d  对待/v  时/d  ，/w  故事/n  讲述/v  的/u  时间/n  是/v  金/ng  镶/v  玉/n  一/m  把/q  火烧/v  了/u  龙门/n  客栈/n  之后/f  的/b  第三年/t  。/w  既/c  不/d  想/v  把/p  二者/r  相提并论/i  ，/w  却/d  又/d  把/p  故事/n  和/c  人物/n  设置/v  得/u  如/v  有/v  雷同/v  实属/v  故意/vd  。/w  完全/ad  是/v  自己/r  跟/p  自己/r  过不去/v  。/w  
 
 
故事/n  开头/n  时/ng  ，/w  所有/b  人/n  都/d  认为/v  保护/vn  宫女/n  是/a  一些/m  侠义/a  之/a  士/ng  的/b  正义/n  之/a  举/ag  ，/w  作为/v  武侠/n  电影/n  的/u  侠义/a  之/u  气/n  油然而生/i  ，/w  但/c  弄/v  到/v  最后/f  “/w  宫女/n  ”/c  竟然/d  是/v  西厂/ns  的/u  卧底/v  ，/w  这/r  就/d  有/v  点/t  扯淡/v  了/u  ，/w  而/c  宫女/n  在/c  码头/n  甚至/c  差点/d  被/d  干掉/v  。/w  实际上/d  ，/w  导演/n  处处/d  让/v  西/j  厂/n  的/u  阴谋诡计/i  提前/v  曝光/v  ，/w  且/c  所有/b  的/u  阴谋诡计/i  都/d  被/d  赵/nr  怀安/nr  们/k  提前/v  截获/v  、/w  解析/v  后/f  并/c  加以/v  利用/n  ，/w  唯独/d  这个/r  卧底/v  最后/b  一刻/m  才/c  显出/v  原形/n  。/w  也/d  就/d  从/p  这/r  一刻/m  起/q  ，/w  武侠/n  电影/n  的/u  侠/nr  之/u  大义/n  被/p  徐/nr  克/nr  自己/r  给/p  颠覆/v  没/v  了/y  。/w  穿/v  上/m  古装/n  ，/w  没有/d  侠义/a  ，/w  这/r  就/d  是/v  一/m  动作/n  片/q  ，/w  和/c  成/m  龙/n  的/u  动作/n  片/ng  没/v  啥/r  两/m  样/q  。/w  《/w  新/a  龙门/n  客栈/n  》/w  之所以/c  成为/v  经典/n  ，/w  之所以/c  把/p  侠义/a  精神/n  凸/ag  显/v  得/u  淋漓尽致/i  ，/w  那/r  是/v  因为/p  所有/b  人/n  的/u  努力/an  都/d  是/v  目标/n  明确/a  的/u  ，/w  就是/d  为了/p  保护/vn  忠良/n  之后/f  ，/w  不/d  为/v  钱/n  不/d  为/v  利/ag  ，/w  更/d  不畏/v  强权/n  ，/w  一身/n  侠气/n  走江湖/v  。/w  而/c  《/w  龙门/n  飞/dg  甲/m  》/w  中/a  却/c  完全/a  抛弃/v  了/u  这些/r  ，/w  添加/v  了/u  太/d  多/a  无谓/b  的/u  东西/n  ，/w  特别/d  是/v  夺/v  宝/n  。/w  就/d  连/v  西/j  厂/n  “/w  雨/n  化/k  田/n  ”/w  以及/c  所有/b  客栈/n  里/f  的/b  江湖/n  人士/n  都/d  是/a  为/c  这个/r  。/w  故事/n  这么/r  一路/m  走/v  下来/v  ，/w  前/h  半/m  部/q  还/d  好些/m  ，/w  后/f  半/m  部/q  几乎/d  全部/m  走/v  偏/a  。/w  如果/c  不/d  是/v  3D/nx  让/v  徐/ag  克/vg  挽回/v  一些/m  颜面/n  ，/w  这么/r  大/a  的/u  投资/vn  又/d  完蛋/v  了/u  。/w  
 
 
尽管/c  人物/n  角色/n  普遍/a  特色/n  不足/an  ，/w  但/c  也/d  不/d  是/v  一个/m  都/d  没有/v  亮点/n  。/w  如果/c  从/p  该片/r  中/f  选/v  出/v  一个/m  “/w  最/d  惊/v  艳/a  的/u  演员/n  ”/w  ，/w  我/r  的/u  浅薄/a  认识/n  和/c  南方/s  都/d  市报/n  的/b  一/m  读者/n  调查/n  中/a  的/b  结果/b  较为/d  一致/a  ，/w  那/r  就/d  是/v  一/m  人/n  分/dg  饰/v  “/w  雨/n  化/k  田/n  ”/w  、/w  “/w  风/n  里/f  刀/n  ”/w  两/m  角/q  的/u  陈/nr  坤/nr  ，/w  他们/r  的/u  读者/n  调查/v  42%/m  的/u  读者/n  把/p  票/n  投/v  给/v  了/u  陈/nr  坤/nr  。/w  这/r  也/d  是/v  该片/r  中/f  塑造/v  得/u  最/d  为/v  成功/a  的/u  角色/n  ，/w  没有/v  之一/r  。/w  
 
 
“/w  雨/n  化/k  田/n  ”/w  是/v  西厂/ns  的/u  头/n  ，/w  当/p  东厂/ns  被/p  赵/nr  怀/v  安/ag  剿/v  杀/v  得/e  靠/ng  锦衣卫/n  严加/d  防护/v  仍然/d  胆战心惊/i  时/d  ，/w  “/w  雨/n  化/k  田/n  ”/w  的/u  出现/v  让/v  人/n  眼前/s  一/m  亮/a  ，/w  于是/c  ，/w  赵/nr  怀安/nr  的/u  终极/n  对手/n  就/p  这么/r  出现/v  了/y  。/w  作为/p  太监/n  ，/w  有/v  其/r  性别/n  模糊/a  的/u  状态/n  ，/w  甚至/d  有/v  些/q  妖气/a  ，/w  这/r  都/d  符合/v  人们/n  对于/p  太监/n  的/b  认知/v  ，/w  但/c  举手投足/i  间/f  仍/d  见/ng  其/p  霸气/an  与/c  犀利/a  ，/w  从/p  这/r  点/t  说/v  陈/nr  坤/nr  也/d  是/v  较/d  好/a  的/u  把握/vn  住/v  了/y  “/w  雨/n  化/k  田/n  ”/w  的/u  人物/n  特质/n  ，/w  且/c  又/d  和/c  甄子丹/nr  所/u  扮演/v  的/u  曹/nr  少/v  钦/vg  有所不同/l  。/w  特别/d  是/v  “/w  雨/n  化/k  田/n  ”/w  和/c  “/w  风/n  里/f  刀/n  ”/w  放在/v  一块儿/s  对比/v  ，/w  人物/n  性格/n  的/u  差/a  异化/vn  则/c  更为/d  明显/a  ，/w  作为/v  江湖/n  买卖/v  人士/n  ，/w  “/w  风/n  里/f  刀/n  ”/w  浑身/n  上下/f  散发/v  的/u  是/v  市井/n  之/u  气/n  。/w  我/r  在/p  影院/n  看/v  这部/r  电影/n  时/ng  ，/w  观众/n  笑/v  点/t  最/d  多/a  的/u  就/d  是/v  “/w  风/n  里/f  刀/n  ”/w  被/p  俩/m  女人/n  掌/ng  掴/v  时/d  的/b  情景/n  。/w  整个/b  电影/n  中/j  陈  坤  绝对  是  最  惊  艳  。/w  特别/d  是/v  当/bg  “/w  赵/nr  怀安/nr  ”/w  过于/d  高/a  大全/n  以后/f  ，/w  陈坤/ns  成为/v  所有/b  演员/n  中/f  的/u  亮/a  点/t  ，/w  成为/v  名符其实/i  的/b  主角/n  。/w  