《/w  铁梨花/nr  》/w  :/nx  导演/n  郭/nr  靖宇/nr  的/u  一个/m  尝试/v  两/m  个/q  颠覆/v  
 
作者/n  ：/w  鸿水/nr  
 
《/w  铁梨花/nr  》/w  是/v  导演/n  郭/nr  靖宇/nr  的/u  一/m  次/q  跨/v  界/k  尝试/v  。/w  为什么/r  这么/r  说/v  呢/y  ？/w  从/p  全/a  剧/n  的/u  总体/n  结构/n  上/m  来说/u  ，/w  《/w  铁梨花/nr  》/w  是/v  为/p  宅门/n  、/w  江湖/n  、/w  家国/nr  等/u  三/m  个/q  章节/n  或者/c  叫/v  三/m  个/q  主要/b  空间/n  来/f  展开/v  的/u  。/w  通常/b  的/u  一些/m  电视剧/n  的/u  做法/n  是/v  在/p  一个/m  空间/n  里/f  完成/v  ，/w  在/p  一个/m  空间/n  里/f  将/p  故事/n  讲/v  透/an  ，/w  这种/r  讲/v  故事/n  的/u  方法/n  可以/v  用/p  当年/t  红火/a  一时/t  的/u  傻瓜/n  型/b  照相机/n  来/f  作/ng  喻/ng  。/w  而/c  现在/t  流行/v  的/u  是/v  什么/r  呢/y  ？/w  肯定/v  不/d  是/v  傻瓜相机/n  了/u  ，/w  甚至/d  连/u  胶卷/n  都/d  很/d  少/ad  用/v  了/y  ，/w  现在/t  照相/v  都/d  用/p  专业/n  性/k  的/u  单/dg  反/v  了/y  。/w  既/c  是/v  编剧/n  又/d  是/v  导演/n  的/u  郭/nr  靖宇/nr  很/d  清醒/a  地/u  认识/v  到/v  ，/w  现在/t  的/u  观众/n  对于/p  电视剧/n  的/u  需求/n  已经/d  不/d  是/v  单一/a  的/u  “/w  傻瓜/n  型/b  ”/c  了/y  ，/w  于是/c  ，/w  将/p  江湖/n  戏/n  、/w  宅门/n  戏/n  和/ag  抗日/j  戏/n  进行/v  三/m  合一/v  ，/w  如此一来/l  就/d  突破/v  了/u  类型/n  剧/n  的/u  壁垒/n  ，/w  正/d  如/v  郭/nr  靖宇/nr  所/u  言/ng  ：/w  我/r  能/v  想到/v  的/u  致/ag  胜/v  法宝/n  就/d  是/v  增加/v  情节/n  密度/n  ，/w  多/ad  给/v  观众/n  上/m  菜/n  ，/w  凉菜/n  、/w  热/a  菜/n  、/w  火锅/n  ，/w  一起/s  招呼/v  。/w  众口难调/i  ，/w  拍/v  单一/a  了/u  很/d  可能/v  会/v  失去/v  很多/m  观众/n  ，/w  只/d  能/v  以/p  大餐/n  宴/ng  之/u  。/w  郭/nr  靖宇/nr  能够/v  如此/r  想/v  ，/w  也/d  如此/r  做/v  ，/w  市场/n  就/d  给/p  他/r  作/v  了/u  一个/m  非常/d  漂亮/a  的/u  回应/vn  。/w  
 
在/p  《/w  铁梨花/nr  》/w  开播/v  之前/f  ，/w  有/v  一/m  部/q  蔡/nr  明/nr  演/v  的/u  《/w  马/j  大姐/n  新/a  传/ng  》/w  在/p  播出/v  ，/w  虽然/c  有/v  蔡/nr  明/nr  的/u  招牌/n  在/p  那里/r  摆/v  着/u  ，/w  但/c  收视率/n  却/d  很/d  低/a  ，/w  而/c  《/w  铁梨花/nr  》/w  开播/v  当日/t  收视率/n  就/d  过/v  6%/m  ，/w  第二/m  天/q  就/d  破/v  7%/m  ，/w  上升/v  势头/n  迅猛/a  。/w  这/r  就/d  是/v  我/r  所/u  说/v  的/u  市场/n  回应/vn  。/w  这里/r  插/v  一/m  句/q  ，/w  前/h  天/n  ，/w  我/r  的/u  二/m  位/q  同事/n  面/f  见/v  了/u  一/m  位/q  导演/n  和/c  一/m  位/q  演员/n  ，/w  二/m  同事/n  回来/v  后/f  告诉/v  我/r  ，/w  遇到/v  的/u  这/r  一/m  导/vg  一/m  演/v  都/d  是/v  极品/n  。/w  什么/r  意思/n  呢/y  ？/w  就是/d  说/v  那/r  二/m  位/q  仅仅/d  沉浸/v  在/p  自/r  慰/vg  的/u  欢愉/an  之中/f  ，/w  而/c  对于/p  影视剧/n  的/b  市场/n  反应/n  没有/d  起码/b  的/b  丝毫/a  积极/a  反应/n  ，/w  这样/r  的/u  导演/n  和/c  演员/n  制造/v  出来/v  的/u  东/j  西/j  一/m  是/v  对/p  观众/n  不/d  负责/v  ，/w  因为/p  他们/r  从来不/d  考虑/v  观众/n  需要/v  什么/r  ，/w  二/m  是/v  对/p  投资方/n  极其/d  不/d  负/v  责任/n  ，/w  因为/p  他们/r  心中/s  只/d  有/v  自己/r  ，/w  没有/v  别人/r  ，/w  拿/v  别人/r  的/u  庞大/a  投资/n  玩/v  自己/r  的/u  票/n  ，/w  这样/r  的/u  导演/n  和/c  演员/n  有/v  不少/m  。/w  而/c  聪明/a  的/u  郭/nr  靖宇/nr  没有/v  把/p  自己/r  封闭/v  在/p  一个/m  暗室/n  里/f  闭门造车/i  ，/w  闭门造车/i  的/b  结果/b  只/c  有/m  一个/m  ：/w  出门/v  不/d  合辙/a  。/w  这/r  不/d  是/v  一个/m  合格/v  的/u  甚至/d  优秀/a  的/u  导演/n  的/u  作为/v  。/w  所以/c  ，/w  从/p  某些/r  方面/n  来说/u  ，/w  郭/nr  靖宇/nr  的/u  跨/v  界/n  式/k  尝试/v  是/v  值得/v  鼓励/v  和/c  给予/v  掌声/n  的/u  。/w  
 
看/v  完/v  第一/m  集/q  以后/f  ，/w  我/r  就/d  发现/v  这/r  里面/f  可/v  说/v  的/u  东西/n  很多/m  ，/w  中意/a  的/u  戏/n  份/q  很多/m  ，/w  比如/v  刑场/n  戏/n  中/f  巍子/nr  扮演/v  的/u  赵/nr  元/q  庚/nr  砍/v  人/n  时/d  喊/v  出/q  的/b  “/w  两/m  下/f  半/m  ”/w  ，/w  以及/c  铁/n  梨花/n  陈/vg  数/m  在/p  那/r  “/w  两/m  下/f  半/m  ”/w  后/f  的/u  一/m  滴/q  眼泪/n  ，/w  还/d  有/v  张/q  吉安/ns  与/p  赵/nr  元庚/nr  的/u  前/h  后景/n  镜头/n  的/b  对比/v  ，/w  都/d  非常/d  有/v  层次/n  ，/w  我/r  明明/d  知道/v  铁梨花/nr  在/p  第一/m  集/q  是/v  不/d  可能/v  被/p  砍/v  掉/v  脑袋/n  的/u  ，/w  但是/c  我/r  会/v  跟/v  着/u  紧张/a  ，/w  为什么/r  ？/w  说明/v  戏/n  抓/v  人/n  ，/w  情节/n  设计/v  得/u  到位/v  。/w  特别/d  是/v  赵/nr  元庚/nr  这个/r  鲜活/a  的/u  人物/n  形象/n  ，/w  我/r  敢/dg  说/v  这/r  是/v  演员/n  巍子/nr  近/a  几/m  年/q  来/v  少有/a  的/u  ，/w  甚至/d  是/v  未来/t  几/m  年/q  都/d  难以/d  超越/v  的/u  一个/m  人物/n  形象/n  。/w  不/d  信/v  ，/w  咱们/r  可以/v  骑/v  驴/n  看/a  唱本/n  ――/w  走着瞧/l  。/w  
 
上面/f  说/v  的/u  实际上/d  是/v  导演/n  郭/nr  靖宇/nr  的/u  一/m  次/q  跨/v  界/k  尝试/v  ，/w  看/v  完/v  《/w  铁梨花/nr  》/w  还/d  让/v  我/r  看到/v  该剧/r  的/u  两/m  个/q  颠覆/vn  。/w  第一/m  个/q  颠覆/vn  就/d  是/v  导演/n  敢于/vd  突破/v  定见/n  ，/w  让/v  女/b  人/n  做/v  了/u  江湖/n  恩怨/n  戏/n  的/u  头号/b  主角/n  ，/w  还/d  把/p  陈/vg  数/m  这个/r  优雅/a  的/u  文艺/n  范/nr  儿/nr  的/u  女星/n  变成/v  一个/m  生冷/n  不/a  忌/v  的/b  泼辣/a  女性/n  。/w  第二/m  个/q  颠覆/vn  就/d  是/v  演员/n  的/u  颠覆/vn  。/w  可以/v  说/v  所有/b  演员/n  都/d  有/v  颠覆/vn  。/w  比如/v  陈/vg  数/m  。/w  陈/nr  数/m  给/p  我/r  的/u  印象/n  就/d  是/v  优雅/a  的/u  海派/n  青衣/n  ，/w  再/d  看/v  铁梨花/nr  这个/r  角色/n  ，/w  陈/vg  数/m  的/u  文艺/n  范/nr  儿/nr  被/p  清除/v  得/u  一干二净/i  ，/w  这/r  是/v  让/v  我/r  惊讶/a  的/u  ，/w  因为/c  陈/vg  数/m  的/u  戏/n  ，/w  不管/c  是/v  影视剧/n  还/c  是/a  舞台剧/n  ，/w  我/r  都/d  看/v  过/u  ，/w  私下/d  也/d  和/c  陈/vg  数/m  交流/v  过/u  ，/w  但/c  每/r  一/m  次/q  作品/n  出来/v  之后/f  ，/w  我/r  都/d  没有/v  这/r  一/m  次/q  之/u  于/p  陈/vg  数/m  的/u  看法/n  鲜明/a  ！/w  比如/v  巍子/nr  ，/w  以前/f  给/p  人/n  的/u  印象/n  以/p  儒雅/z  、/w  忧郁/an  见长/v  见/v  多/a  ，/w  这/r  回/v  演/v  一/m  个/q  目不识丁/i  的/b  军阀/n  ，/w  表演/vn  张扬/vn  ，/w  粗犷/an  ，/w  纯/a  爷们/n  儿/ng  。/w  还有/v  张/nr  少华/nr  ，/w  张/q  老太太/n  以前/f  都/d  是/v  演/v  忍辱负重/i  的/b  好/a  妈妈/n  ，/w  这次/r  演/v  军阀/n  他/r  妈/n  ，/w  一个/m  典型性/n  富贵/a  老太太/n  ，/w  完全/ad  颠覆/v  。/w  确实/ad  也/d  颠覆/v  得/u  精彩/a  。/w  这/r  也/d  正/d  是/v  《/w  铁梨花/nr  》/w  为何/r  好看/a  的/u  根本/a  原因/n  。/w  果真/c  是/v  这样/r  ，/w  没有/d  颠覆/v  就/d  没有/v  好看/a  的/u  电视剧/n  。/w  导演/n  还/d  很/d  年轻/a  ，/w  不/d  怕/v  失败/v  ，/w  其实/d  郭/nr  靖宇/nr  这次/r  不但/c  没有/d  失败/v  ，/w  而且/c  相当/d  成功/a  。/w  年轻/a  的/u  郭/nr  靖宇/nr  其/r  知名度/n  并/c  不/d  太/d  高/a  ，/w  但/c  他/r  的/u  作品/n  显然/ad  比/p  他/r  有/v  名/q  ，/w  比如/v  ：/w  《/w  高纬度/n  战/j  栗/ng  》/w  、/w  《/w  龙/nr  虎/nr  人生/n  》/w  、/w  《/w  刀锋/n  1937/m   》/w  、/w  《/w  我/r  非/h  英雄/n  》/w  、/w  《/w  美丽/a  人生/n  》/w  、/w  《/w  秘密/a  图纸/n  》/w  等/a  。/w  正/d  所谓/v  后生可畏/i  ，/w  前辈/n  们/k  衰/ag  矣/y  。/w  