鸿水/nr  ：/w  观众/n  最/d  喜欢/v  的/u  节目/n  绝对/d  不能/v  颁/vg  给/v  假/ad  唱/v  明星/n  
 
不/d  知道/v  是/v  谁/r  向/p  全国/n  人民/n  保证/v  的/u  ，/w  2011年/t  央/vg  视/vg  春/nr  晚/a  一定/b  真/a  唱/ng  。/w  曾经/d  有/v  历届/b  导演/n  均/d  信誓旦旦/i  地/u  向/p  全国/n  人民/n  保证/v  ，/w  但/c  真正/d  能够/v  做到/v  完全/ad  真/d  唱/v  的/u  我/r  印象/n  中/f  只/d  有/v  一/m  届/q  。/w  最/d  可笑/a  的/u  有/v  一/m  届/q  春/tg  晚/tg  也/d  保证/v  真/d  唱/v  ，/w  结果/n  只/d  有/v  《/w  难忘/v  今宵/t  》/w  一/m  首/q  歌/n  是/v  真/d  唱/v  。/w  而/c  2011年/t  的/u  春/tg  晚/tg  则/d  是/v  真假/n  唱/v  混/ad  搭/v  的/u  一/m  届/q  。/w  有点/d  恶/ad  搞/v  的/u  是/v  ，/w  假/ad  唱/v  的/u  以/p  人气/n  明星/n  为主/v  ，/w  而/c  真/d  唱/v  的/u  则/d  以/p  草根/n  为主/v  。/w  鉴于/p  广大/b  人民/n  群众/n  对于/p  假/ad  唱/v  的/u  痛恨/v  ，/w  建议/n  ，/w  观众/n  最/d  喜欢/v  的/u  节目/n  获奖者/n  绝对/d  不能/v  颁/vg  给/v  假/ad  唱/v  明星/n  ！/w  而/c  春/tg  晚/tg  也/d  应该/v  识时务/l  地/j  拒绝/v  给/p  假/a  唱/ng  明星/n  颁奖/v  ！/w  
 
前/f  两/m  天/q  ，/w  我/r  写/v  了/u  这样/r  一/m  条/q  微/ag  博/ng  ――/w  以/p  我/r  的/u  个人/n  认识/v  ：/w  所谓/v  的/u  人气/n  明星/n  韩/j  庚/nr  在/c  央/vg  视/vg  春/nr  晚上/t  属于/v  典型性/n  假/a  唱/ng  。/w  我/r  觉得/v  这/r  很/d  掉价/v  。/w  虽然/c  萧/nr  敬/ng  腾/nr  唱歌/v  时/d  出现/u  了/u  走/v  音/n  现象/n  ，/w  包括/v  旭日/n  阳刚/a  唱歌/v  时/d  也/c  走/v  音/n  了/u  ，/w  特别/d  是/v  刘/nr  刚/nr  的/u  走/v  音/n  比较/d  严重/a  ，/w  但/c  人家/r  是/v  真/d  唱/v  ，/w  韩/nr  庚/nr  这个/r  所谓/v  的/u  人气/n  明星/n  竟然/d  假/a  唱/ng  ，/w  特此/d  声讨/v  。/w  
 
于是/c  ，/w  韩/nr  庚/nr  的/u  粉丝/n  对/p  我/r  一/m  痛/a  声讨/vn  。/w  而/c  我/r  只不过/d  说/v  了/u  句/q  实话/n  而已/u  ，/w  你们/r  也/d  狗急跳墙/i  ，/w  说/v  有人/r  请/v  我/r  “/w  黑/a  ”/w  韩/nr  庚/nr  。/w  实在/d  莫名其妙/i  。/w  就/p  整/m  台/q  晚会/n  上/m  的/u  歌舞/n  表演/vn  来说/u  ，/w  最/d  没有/v  水平/n  的/u  假/ad  唱/v  就/d  是/v  《/w  过年/v  回/v  家/q  》/w  ，/w  而且/c  还/d  是/v  开场/vn  歌舞/n  。/w  无论/c  是/v  专业/n  歌手/n  韩/nr  庚/nr  ，/w  还/d  是/v  董/nr  洁/nr  、/w  殷/o  桃/n  、/w  周/nr  冬雨/n  、/w  窦/nr  骁/nr  等/u  明星/n  都/d  是/v  彻头彻尾/i  的/u  假/ad  唱/v  。/w  假/ad  唱/v  就/d  是/v  假/ad  唱/v  ，/w  不管/c  你/r  是/v  多么/d  有人/r  气/n  的/u  明星/n  ，/w  你/r  都/d  得/u  尊重/v  基本/a  事实/n  。/w  
 
我/r  从/p  网上/s  看到/v  有/v  人/n  质疑/v  西单/ns  女孩/n  也/d  是/v  假/ad  唱/v  。/w  “/w  西单/ns  女孩/n  手/n  摸/v  话筒/n  的/u  一/m  瞬间/t  ，/w  还/d  没/d  碰/v  琴弦/n  ，/w  吉他/n  声/n  就/c  响/a  了/u  ！/w  ”/w  有/v  网友/n  还/c  将/d  现场/d  截/q  图/n  挂/q  在/c  网上/s  作为/n  证据/n  。/w  事实上/l  ，/w  西单/ns  女孩/n  所/u  涉/vg  的/u  不/d  是/v  假/ad  唱/v  ，/w  而是/c  假/a  伴奏/vn  ，/w  吉他/n  只/c  是/a  现场/d  道具/n  ，/w  不/d  是/v  单纯/a  的/u  现场/s  吉他/n  弹/ng  唱/ng  ，/w  播放/v  的/u  是/v  伴奏/v  ，/w  所以/c  ，/w  观众/n  看/v  到/v  西单/ns  女孩/n  演唱/v  时/ng  ，/w  手/n  还/d  未/d  碰/v  吉他/n  ，/w  吉他/n  音/n  已经/d  响起/v  。/w  但/c  西单/ns  女孩/n  的/u  演唱/vn  还/d  是/v  真/d  唱/v  的/u  。/w  包括/v  旭日/n  阳刚/a  以及/c  郑/nr  钧/nr  等/a  人/n  唱歌/v  时/d  的/b  吉他/n  弹奏/v  都/d  是/a  假/a  伴奏/v  。/w  
 
旭日/n  阳刚/a  一/m  开/j  口/f  就/c  唱/ng  走调/v  了/u  ，/w  特别/d  是/v  刘/nr  刚/nr  ，/w  跑/v  得/u  比较/d  厉害/a  。/w  而/c  之前/f  我/r  看/v  他们/r  的/u  其他/r  演出/v  时/ng  ，/w  经常/d  是/v  王/nr  旭/nr  唱/v  高音/n  是/v  破/a  音/n  ，/w  而/c  这次/r  是/v  刘/nr  刚/nr  ，/w  这个/r  多少/r  情有可原/i  ，/w  毕竟/d  旭日/nz  阳刚/a  唱歌/v  并/c  不/a  专业/a  ，/w  歌唱/v  功底/n  也/d  不/d  扎实/a  ，/w  他们/r  最/d  打动/v  人心/n  的/u  是/v  演唱/v  时/ng  所/u  流露/v  出/v  的/u  那种/r  真/a  情感/n  。/w  还有/v  萧/nr  敬腾/nr  现场/s  演唱/v  时/ng  几/m  处/q  高音/n  都/d  没有/d  唱/v  好/a  ，/w  现场/s  表现力/n  输/v  给/p  李/nr  健/nr  等/u  人/n  。/w  可/v  是/v  他们/r  是/v  真/d  唱/v  。/w  说实话/l  ，/w  观众/n  要求/v  可/v  真/d  不/d  高/a  ，/w  只要/c  真/d  唱/v  ，/w  哪怕/c  跑/v  调/v  也/d  被/p  赞美/v  ，/w  这/r  是/v  一/m  种/q  多么/d  可笑/a  且/c  无奈/a  景象/n  ！/w  于是/c  我/v  们/k  说/v  ：/w  对于/p  真/d  唱/v  出现/v  跑/v  调/v  、/w  破/v  音/n  等/u  现象/n  是/v  可以/v  理解/v  的/u  。/w  很多/m  大腕/n  级/q  天王/n  歌后/n  在/c  自己/r  的/b  演唱会/n  上/m  也/c  还/c  经常/a  跑/ng  调/n  呢/y  ，/w  但是/c  ，/w  我们/r  不能/v  因为/p  这个/r  就/d  降低/v  了/u  对于/p  歌手/n  的/u  要求/n  ，/w  毕竟/d  这/r  是/v  他们/r  生存/v  之/u  本/n  ，/w  你/r  吃/v  的/u  是/v  这/r  碗/q  饭/n  。/w  
 
另/r  据/p  晚会/n  的/u  总/b  导演/n  之一/r  的/u  陈/nr  临春/nr  介绍/v  ，/w  “/w  我们/r  不/d  会/v  为了/p  展示/v  他们/r  是/v  在/p  真/d  唱/v  ，/w  而/c  故意/d  让/v  他们/r  唱/v  破/a  音/n  。/w  ”/w  这/r  说明/v  ，/w  无论/c  是/v  人气/n  草根/n  还/c  是/a  明星/n  歌手/n  ，/w  都/d  得/u  拿/v  实力/n  说话/v  。/w  “/w  有/v  一点/t  瑕疵/n  ，/w  观众/n  是/v  会/v  理解/v  的/u  ，/w  不/d  需要/v  你/r  像/v  录音棚/n  里/f  录/ng  得/e  那样/r  完美/a  ，/w  那样/r  干脆/d  直接/ad  去/v  买/v  CD/nx  得/v  了/y  。/w  ”/w  导演/n  们/k  也/d  很/d  清醒/a  地/u  认识/v  到/v  ，/w  “/w  那种/r  真实/a  的/u  发自/v  内心/n  的/u  演唱/vn  ，/w  现在/t  的/u  观众/n  是/v  最/d  需要/v  的/u  ，/w  他/r  肯定/d  不/d  需要/v  你/r  唱/v  得/u  十全十美/i  ，/w  更/d  多/ad  希望/v  你/r  是/v  发自/v  内心/n  的/u  。/w  ”/w  可是/c  ，/w  导演/n  虽然/c  能够/v  如/v  是/v  坦然/a  地/u  说/v  ，/w  但是/c  却/d  没有/v  把/p  真/d  唱/v  进行/v  到底/v  。/w  这/r  是/v  不/d  是/v  应该/v  自打/p  板子/n  ？/w  所以/c  ，/w  我/r  认为/v  ，/w  观众/n  最/d  喜欢/v  的/u  节目/n  绝对/d  不能/v  颁/vg  给/v  假/ad  唱/v  明星/n  ！/w  如果/c  假/ad  唱/v  明星/n  和/c  真/d  唱/v  者/k  在/p  同/p  一个/m  平台/n  上/m  竞争/vn  奖项/n  ，/w  不但/c  有/v  失/v  公允/an  ，/w  虽然/c  我/r  认为/v  元宵节/t  的/u  颁奖/vn  晚会/n  也/d  基本/a  都/d  是/v  排排/v  坐/v  分/dg  果果/n  ，/w  没有/v  什么/r  本/d  真/a  意义/n  ，/w  但/c  春/tg  晚/tg  不能/v  一/m  错/n  再/d  错/a  地/u  向/p  外/f  传递/v  假/ad  唱/v  有理/a  的/u  信号/n  。/w  哪怕/c  是/v  装装/v  样子/n  ，/w  这个/r  姿态/n  还/d  是/v  应该/v  有/v  的/u  。/w  